<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?><?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="ger000" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart>Prinz Egid von Bretagne. Ein original Schauſpiel in vier Aufzügen. Aus
                    der franzöſiſchen Geſchichte bearbeitet von Catharina von Heſſe, Witte, gebohrne
                    Reichsfreyen von Boſſi. München, 1798. bey Joſeph Lindauer.</titlePart>
                <titlePart>Vorbericht zur Geſchichte des Prinzen von Bretagne.</titlePart>
            </titlePage>
            <div type="preface">
                <p>Johann der Fünfte, Herzog von Bretagne, Un- terließ von ſeiner Gemahlinn Johanna
                    von Frankreich, Karl des Sechsten Tochter, und Schweſter Karl des Siebenten,
                    drey Söhne. Fran- zen, Grafen von Montfort; Petern, Grafen von Quingang und
                    Egid, Herrn von Chan- tocer, der der Stoff dieſes Trauerſpiels iſt. Es iſt hier
                    ein Gemälde der drey Prinzen ent- worfen, das die Copie der Geſchichte iſt, und
                    die Darſtellung des ſpätern Entwurfs folglich recht- fertigen wird. Herzog
                    Franz, war einer der Weichlinge, den jeder lenken konnte, jeder Eindruck auf ihn
                    war der nächſte und keiner war dauernd. Dieſe Schwachheit iſt ſchon
                    Privatperſonen gefährlich; Fürſten ward ſie, die Geſchichte zählt unendliche
                    Beyſpiele, ſchon oft eine Quelle der ſtrafbarſten Vergehungen. Der Glanz von
                    Franzens Tapfer-</p>
                <p>keit und ſeiner Milde verſchwendet in dem vergif- teten Nebel, den der liſtige
                    Hofmann um ihn her verbreitete, und in ſeiner grauſamen Handlung, die ihn von
                    einem Andenken nie loszählen wird, womit böſe Fürſten durch die
                    Unpartheylichkeit der Geſchichte ihre Handlungen überleben. Noch heut
                    verurtheilt dieſe nie beſtochene Richterinn un- wiederruflich zum furchtbaren
                    Beyſpiele der Für- ſten, den Herzog von Bretagne; noch hat ſie die
                    Ungerechtigkeiten gegen ſeinen jüngſten Bruder, die hier folgen werden, nicht
                    verhüllen können; jedes Jahrhundert iſt ihr eine neue Ahndung. Peter, eben ſo
                    ſchwach als ſein älterer Bru- der, verband damit noch eine düſtere verdrüßliche
                    Gemüthsart. - - Wie verſchieden war Egid von ſeinen Brü- dern. Flamme war ſeine
                    Seele, Unabhängigkeit und feſter Entſchluß jeder Gedanke; die kleinſte Begierde
                    heftige Leidenſchaft; unbedachtſam ge- gen die warnende Zukunft griff er nur
                    hitzig nach der Gegenwart, und wurde nicht ſelten ihr Opfer: ſelbſt ſeine Güte
                    hatte den Anſtrich von Heftig- keit: Er achtete für nichts, die ſeinem Stande ſo
                    unentbehrliche Politik; fern war er von jeder Ver- ſtellung, und fern von jeder
                    Zurückhaltung. Da- her riß ihn oft eine Unvorſichtigkeit zur andern hin, und an
                    ihrer Hand gieng mit gleichem Schritte ſein Unglück; das traurige Loos von
                    jedem, der</p>
                <p>nicht über ſich ſelbſt ſiegen, und nicht Gewalt über ſich ſelbſt haben kann.
                    Dieſe an Unbe- ſonnenheit gränzende Hitze war auch ſein Unter- gang, dem man
                    ſein Mitleiden nicht verſagen kann. Franz erhielt den herzoglichen Talar, und
                    eine zweyte Vermählung mit der ſchottländiſchen Prinzeßinn Iſabelle, Jakobs des
                    Erſten, Kö- nigs von Schottland, jüngſter Tochter, eröffneten ihm die reizenſten
                    Ausſichten, indem ſie ihm durch ihre Hand die Hoffnung gewährte, wenn der Kö-
                    nig ihr Vater ohne männliche Erben ſterben ſollte, ihm, als Iſabellens Gemahl,
                    nachzufolgen. Im Taumel der Freude aller der hochzeitlichen Feyer- lichkeiten,
                    wagte es Egid ſeinen herzoglichen Bru- der um die Einwilligung zu ſeiner
                    Verbindung mit Eliſabeth von Dinan aus fürſtlichem Geſchlechte, zu bitten. Der
                    Herzog verſprach ihm jede Unter- ſtützung, ſagte ihm ſeine Bitte zu, und Egid
                    floh voll Wonne zu ſeiner Eliſe, ihr das erwar- tende Glück anzukündigen. Indeß
                    hatte der Prinz viele Feinde am Hofe, unter welchen ſich Artur von Montaubon
                    auszeichnete, dieſem war Eliſabeth von ihrem Oheim, dem Marſchall von Dinan, zu-
                    geſagt, er hörte von der Verſprechung des Her- zogs an den Prinzen, und nun
                    ſchmiedete ſich die ſchwarze Cabale zu ſeinem Untergange. Er wußte den Herzog
                    dahin zu vermögen, daß dieß Bünd-</p>
                <p>niß verſchoben, und der Prinz an den engliſchen Hof geſchickt wurde, um gewiſſe
                    Uneinigkeiten bey- zulegen, und der Herzog verſprach ihm bey ſeiner Zurückkunft
                    die Hand Eliſabeths zum Lohne. Al- lein man lenkte den weibiſchen Herzog zum
                    Wort- bruch, verleumdete Egid, und beſchuldigte ihn eines Verraths gegen den
                    Herzog: Dieſer ſchwach ge- nug, ließ ſich hinreißen, gab ſeine Einwilligung zur
                    Verbindung Eliſen mit Montaubon, zu wel- cher der Prinz unerwartet eintrifft,
                    und ihm ſelbe entreißt, und als ein Entführer und Empörer in Kerker geſperrt
                    wird, wo er ungeachtet ſeiner Un- ſchuld aufs grauſamſte von ſeinen Feinden
                    getödtet wurde, dieß war das Ende dieſes unglücklichen Prinzen.</p>
            </div>
            <castList>
                <castItem><role>Perſonen.</role></castItem>
                <castItem><role>Franz</role><roleDesc>Herzog von Bretagne.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Egid</role><roleDesc>Prinz von Bretagne, ſein
                    Bruder.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Graf Richemont</role><roleDesc>Reichsmarſchall von Frankreich, ihr
                        Oheim.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Tangui</role><roleDesc>Freund des Prinzen</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Artur von
                    Montaubon</role><roleDesc>Kammerherr.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Hingant</role><roleDesc>ſein Freund, ein
                    Höfling.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Eliſabeth von Dinant.</role></castItem>
                <castItem><role>Du Breil</role><roleDesc>ein Juſtitzrath.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Rohan</role><roleDesc>Räthe.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Olivier von Mecheln</role></castItem>
                <castItem><role>Zwey engliſche Ritter.</role></castItem>
                <castItem><role>Zwey franzöſiſche Officier, mit einem Commando.</role></castItem>
                <castItem><role>Officier der Wache.</role></castItem>
                <castItem><role>Officier</role><roleDesc>der dem Prinzen den Arreſt
                        ankündigt.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Die Leibwache des Herzogs.</role></castItem>
                <castItem><role>Die Wache des Prinzens.</role></castItem>
                <castItem><role>Maria</role><roleDesc>Kammerfrau von
                    Eliſabeth.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Ein Kerkermeiſter.</role></castItem>
                <castItem><role>Karl,</role><roleDesc>Bediente des Prinzen.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Heinrich,</role></castItem>
                <castItem><role>Ein Paſtor.</role></castItem>
                <castItem><role>Die Frau des Kerkermeiſters.</role></castItem>
                <castItem><role>Ein Knabe von zehn Jahren, ihr Sohn.</role></castItem>
                <castItem><role>Ritter und Höflinge in des Herzogs Gefolge.</role></castItem>
                <castItem><role>Bediente des Montaubons.</role><roleDesc>Die Handlung geht zu
                        Rennes, der Hauptſtadt in Bre- tagne vor. Die Geſchichte iſt aus dem
                        vierzehnten Jahrhundert. Die Kleidung im alten
                    Coſtume.</roleDesc></castItem>
            </castList>
        </front>
        <body>
            <div type="act">
                <head>Erſter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſabeth</castItem>
                            <castItem>und hernach</castItem>
                            <castItem>Montaubon.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Eliſabeths Zimmer.</stage>
                    <stage>Eliſabeth ſitzt auf einem Stuhle, die Hand unter dem Kopfe auf einem
                        Tiſche geſtützt.</stage>
                    <sp>
                        <speaker></speaker>
                        <p>Montaubon! Montaubon! ach! ſo verfolgſt du mich unaufhörlich. - Er wird
                            kommen - gleich kommen! - Gott! ich glaube, ich höre ihn ſchon - Ewige
                            Vorſicht, gieb mir Faſ- ſung! ! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <stage>(Welcher eintritt. )</stage>
                        <p>Göttliche Eliſabeth, darf ich endlich einmal hoffen? Oder ſollte wohl
                            dieſe Unruhe, die ſie zu verbergen ſich umſonſt bemühen, ſollte ſie mir
                            wohl mein Un- glück ankündigen? Aber kann ich dafür, daß ich weniger
                            Vorzüge als der Prinz habe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſabeth.</speaker>
                        <p>Halten ſie ein - Ich gäbe ihnen gerne Beweiſe meiner Hochachtung, die
                            ihnen ohnehin gewiß ſeyn würde, wenn man nicht Liebe gegen ſie von mir
                            forderte. Nehmen ſie meine</p>
                        <p>Offenherzigkeit, und das Vertrauen, das ich in den Edelmuth ihrer Seele
                            ſetze, zum Beweiſe. Sie fordern Liebe? - Kann ich Liebe zweymal ge- ben?
                            Ein anderer bemächtigte ſich meines Her- zens: der kleinſten Verſtellung
                            unfähig, wird dieß Geſtändniß längſt in meinen Augen zu leſen ge- weſen
                            ſeyn. - Der Prinz von Bretagne -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ich weis es, er iſt der In- begriff aller meiner Qualen, ich weiß, daß
                            mein zeitheriger Argwohn grauſame Wahrheit iſt. - Aber wie konnten ſie
                            das feyerliche Verſprechen ihrer Eltern vergeſſen? Wie ſo ganz vergeſſen
                            die Zuſage ihres Oheims? - alles dieſes fordert ſie noch auf. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Und vermag doch nicht meinem Her- zen Liebe gegen ſie einzuflößen. - Wer
                            kann -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Reden ſie aus, reden ſie aus, ſagen ſie, ihr ganzes Herz ſey Haß gegen
                            mich - Halten ſie mich für ihren Feind, für ih- ren Verfolger. - Wohlan!
                            der will ich auch von nun an ſeyn. Barbar - und Tyrann. - Ich will jene
                            ſo wenig verdiente Abneigung zu rechtfertigen ſuchen, Rache ſoll mein
                            ganzes Herz erfüllen. - Ihr Oheim, der Herzog, beyde wollen unſere
                            Verbindung. Ihr Schickſal iſt ent- ſchieden, einmal hab ich ihre Liebe
                            nicht erwerben können - Undankbare! gut - ſo ſollen ſie mich</p>
                        <p>verabſcheuen, ihre Thränen ſollen mein Labſal ſeyn! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Mein Gewiſſen bürgt mir, daß ich ihre Härte nicht verdient habe. Gehen
                            ſie hin, unterſtützen ſie ſich mit meines Oheims, mit mei- ner ganzen
                            Familie ihrer Einwilligung, bemächti- gen ſie ſich des Herzogs Gewalt,
                            reiſen ſie ty- ranniſch meine Hand an ſich - Ich habe ihnen nichts
                            entgegen zu ſetzen als meine Thränen; dieß Herz wird nie das ihre
                            werden. Er nur allein be- ſitzt es, dem ich vor Gott Liebe und Treue ge-
                            ſchworen habe. - Dieß iſt mein Bekenntniß, ich habe weiter nichts zu
                            ſagen, und nun ſchlep- pen ſie mich hin zum fürchterlichen Altar! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ja, dahin ſchlepp' ich ſie, als ein würdiges Opfer meiner Rache; ich will
                            ihm wehe thun dem zärtlichen Herzen, das ſich dem ſüßen Prinzen hingab.
                            - Er komme dann, ſie meinen Armen zu entreißen. Beleidigte Liebe kennt
                            keine Gränzen der Ehrfurcht, ſein Blut ſoll Stromweiſe an meinen Händen
                            hinfließen. - Und dann wer that das, wer ſtiftete dieß alles?</p>
                        <stage>(Er wirſt zornige Blicke auf Eliſe, und geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Geh nur Ungeheuer, deine Drohun- gen erſchrecken mich nicht, deiner
                            Gewalt lach ich; wenn ich alles verſucht habe, mich meinem Egid zu
                            erhalten, und alles fruchtlos iſt, dann werde</p>
                        <p>ich zu ſterben wiſſen - Das Gericht ſagt meinen Oheim todt, ſollte ers
                            ſeyn? - Gott! Lenker alles Guten, bewahre mein Herz vor Verzweif- lung.
                            -</p>
                        <stage>( geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <stage>Vorſaal im herzoglichen Palaſte.</stage>
                    <stage/>
                    <stage>treten ein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>Euer Durchlaucht gaben mir ihr Wort, und verzögern doch meine Verbindung
                            auf die Bitte des Prinzen. Ihr Wort muß heilig ſeyn, - ihr Verſprechen
                            unverbrüchlich. - Eli- ſabeth iſt mir zugeſagt von Euer Durchlaucht und
                            von dem Marſchalle Dinan, ihrem Oheim. Es wäre wider Geſetze und
                            Billigkeit, wider die Würde des Herzogs, ihr Wort wieder zurück zu
                            nehmen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>Darf der Unterthan mit ſeinem Fürſten Rechten? Darf der Fürſt nicht die
                            Stimme der Natur hören, wenn ſie ihn um Schonung an- ruft? - Ueberdem
                            wird die Dauer dieſer Reiſe nun zu Ende ſeyn; wär es nicht beſſer, daß
                            ſich durch Entfernung der Sturm legte, der in ſeinem Herzen wüthete, als
                            daß wir uns der Kühnheit ſeiner Unternehmungen ausſetzten, ihn und uns
                            unglücklich machten? - Kehrt er heute wieder</p>
                        <p>zurück, dann ſey mein gegebenes Wort alſogleich erfüllt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Euer Durchlaucht erlauben mir den Einwurf. Man ſagt: der Marſchall ſey
                            todt; wenn ſich nun Eliſabeth frey dünkte, ihrem Worte entbunden zu ſeyn
                            wähnte, ſie, die mir vor wenig Augenblicken mit eigenem Munde ihre
                            Abneigung ſelbſt geſtand; wer würde ihr Gehor- ſam lehren, wer ſie
                            zwingen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Wir! - Wir ſind ihr dann Oheim, und Herr; ſie muß das Wort erfüllen, das
                            wir ihnen ſelbſt zuſicherten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Aber der Prinz zur Rache ge- reitzt, hat die Waffen in der Hand; Englands
                            König liebt ihn, kann er ſich nicht wider ſie und Frankreich verbinden?
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Dafür bürgt mir Richemont, mein Oheim; die Seele meines Bruders iſt nicht
                            rach- ſüchtig noch verderbt, er iſt nur hitzig - Doch ſeyn ſie um alles
                            unbeſorgt, ſie wiſſen meinen Willen. Iſt zur Jagd alles bereitet?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Man erwartet nur Euer Durchlaucht.</p>
                        <stage>(Hingant, welcher bey den letzten Worten eintritt. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr, alles iſt zur Jagd in Bereitſchaft.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Gut, ich komme. Iſt nichts Neues vorgefallen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Die Nachricht von des Marſchall Dinans Tod beſtättigt ſich, auch habe ich
                            von meinem Freunde, welcher den Prinzen Egid nach England begleitete,
                            Briefe erhalten, worinn er mir meldet, daß ſich der Prinz zur Abreiſe
                            bereitet, weil ſeine Geſchäfte geendiget ſind; und daß ſie ſchon nahe
                            ſeyn werden, wenn ich dieſen Brief erhalte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>So unerwartet, ſo bald hätte ich ihn nicht gehofft. Nun Montaubon, ſind
                            ihre Wünſche ihrem Ziele nahe. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>O, wären ſie es lieber ſchon heute, ich fürchte alles für meine Ruhe!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Davon hernach mehr, und jetzt zur Jagd.</p>
                        <stage>Der Herzog geht ab. Montaubon und Hingant ge- ben ſich bedeutende
                            Blicke und folgen ihm.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſe,</castItem>
                            <castItem>Tangui.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>hernach</stage>
                    <stage>(Eliſe, ſieht ſich herum )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ich komme alſo ſchon zu ſpät, der Herzog iſt ſchon fort, und ich hätte
                            ihn ſo gerne geſprochen. - In welcher Ungewisheit ſchwebt meine Seele,
                            alles liſpelt ſich geheimnißvoll zu, wirft bedeutende Blicke auf mich,
                            nur ich bin die</p>
                        <p>einzige, die von nichts weiß. Mein Oheim, iſt alſo ſicher todt, ſein
                            Verluſt ſchmerzt mich, als den Bruder meines Vaters; - aber nun wäre ich
                            ja frey - ſeines Verſprechens entledigt? - Gott, wenn nur Tangui bald
                            käme, oder war er ſchon hier? - Er verſprach mich hier zu treffen. Doch
                            da kömmt er - Sie kommen auch ſchon zu ſpät, aber, Gott Lob, daß ſie da
                            ſind, Vertrauter meines Egids, haben ſie keine Nachricht von ihm?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Vieles, ſehr vieles habe ich ih- nen zu ſagen, ich kam gefliſſentlich zu
                            ſpät, um ſie noch zu finden; ich habe Briefe vom Prinzen - und bald wird
                            er ſelbſt zugegen ſeyn. Seine Un- terhandlungen am engliſchen Hofe ſind
                            beendigt, der Prinz war in ſeinen Unternehmungen bey dem Könige
                            glücklich, nur die Rückgabe der Grafſchaft Richemont bleibt noch
                            zweifelhaft, er eilt zurücke, weil er den Tod ihres Oheims vernahm; nun
                            zwei- felt er nicht mehr, daß ihrem beyderſeitigen Glücke alles
                            Hinderniß aus dem Wege iſt. Und Eliſa- beths Hand muß der Lohn ſeiner
                            Arbeit ſeyn. - Der König both ihm ſeine Dienſte, ſeine Schätze, ſeine
                            ganze Armee an, wenn er, um ſie zu er- halten, es nöthig hat: Er ſchlug
                            alles großmü- thig aus, ſogar den Commandoſtab als Conne- table, ſo, daß
                            der König die große Seele des Prinzen ſelbſt bewundern mußte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Daran erkenne ich ihn. O ewig ge- liebter Egid! ſo werde ich dich nun
                            bald wieder ſehen, geziert mit allen Tugenden deiner erhab- nen Seele!
                            Aber, großer ewiger Gott! man wird mich ihm nicht laſſen, man will mich
                            hinſchleppen als ein Schlachtopfer, um dem Unmenſchen meine Hand zu
                            geben. - Doch Egid ſoll ſich tröſten, ich werde den Augenblick der
                            Trauung nicht er- warten, und keines andern Weib ſeyn. Er al- lein iſt
                            unumſchränkter Herr meiner Liebe, er al- lein iſt mein Alles! - - Aber
                            beßter Freund! wir müßen uns von hier entfernen, am Hofe ha- ben auch
                            die Wände Ohren, ich fürchte alles, was mein Urtheil beſchleinigen
                            könnte. Schrei- ben ſie ihm meine Gefahr, er eile und rette mich, ſonſt
                            bin ich für ihn, und für die ganze Welt ver- lohren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Keine Nachricht kann ich ihm mehr abſenden, denn ich hoffe ihn, in
                            wenigen Stun- den ſchon zu umarmen, und wollte ihnen ſeine nahe Ankunft
                            nur darum verhelen, um ſie deſto angenehmer zu überraſchen. Doch
                            vorbereiten will ich ihn, bey dem erſten Augenblick ſeine Ankunft. und
                            er wird auf den Flügeln der Liebe eilen, ſie zu retten. In Guido erwarte
                            ich ihn. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Gott! du erhöreſt früher meine Seuf- zer, als ich zu hoffen mich
                            erkühnte. Er kömmt,</p>
                        <p>und mit ihm mein Glück, meine Rettung. Eilen ſie, ſagen ſie ihm alles,
                            malen ſie ihm meine Lei- den; nur meine Liebe zu ſchildern, dieß vermag
                            keine menſchliche Zunge.</p>
                        <stage>(Beyde ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Prinz. Bald hernach Tangui.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein Zimmer im Schloß Guildo; der Prinz tritt ein, hinter ihm ein
                        Bedienter mit Reiſegepäcke.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Dem Ewigen ſey Dank, daß ich wieder hier bin! - Und Tangui iſt nicht
                            hier, mich zu erwarten, da ich's ihm doch ſchrieb? Al- lein, ich kam um
                            zwey Stunden früher, als ich ſelbſt zu kommen dachte. </p>
                        <stage>(zum Diener)</stage>
                        <p>Ob Tan- gui noch nicht hier ist? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Diener.</speaker>
                        <p>Ich will ſogleich nachſehen. - Doch, hier kömmt er ſelbſt.</p>
                        <stage>(Tangui und der Prinz ſtürzen einander in die Arme. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Endlich bin ich wieder zurück in den Armen des Freundes, und bald in den
                            Armen der Geliebten. Ich eilte hieher, um mich, vor ich am Hofe
                            erſcheine, mit dir, beſter Freund! von der Lage der Sachen zu
                            unterreden. Geſchwind ſage mir, theuerſter Freund! was macht Eliſe? -
                            (Dieß und das Folgende muß mit Feuer geſprochen werden. ) Freuet ſie
                            ſich, bald die Meine zu ſeyn? -</p>
                        <p>Kein Hinterniß, hoffe ich, ſteht mir mehr im Wege: Ihr Oheim, der
                            Marſchall von Dinan, iſt todt; Eliſe iſt nun frey, was ſoll mich nun
                            hintern, ſie zu beſitzen? Ich habe die Pflichten für das Vaterland
                            erfüllt, Eliſabeths Hand ſey der Lohn meiner Thaten. - Und wäre es nicht
                            undankbar, wenn man mir dieſe verweigerte? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerſter Prinz, mir blutet das Herz, Ihnen ſchon beym erſten Willkomm,
                            Schmer- zen zu verurſachen; Sie hoffen zu viel; nicht ohne viele
                            Hinterniſſe werden ſie ihre Eliſe erkämpfen müßen. Vielleicht iſt man in
                            dieſem Augenblicke darauf bedacht, ſie ihnen zu entreißen. Eilen ſie,
                            theuerſter Prinz! Artur von Montaubon hat des Herzogs Wort, daß er die
                            Trauung ſchleinig vollziehen ſoll.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Nein Tangui, nimmermehr, ſo wortbrüchig kann mein Bruder nicht ſeyn! -
                            -</p>
                        <stage>(Mit männlicher Hitze)</stage>
                        <p>Nun, ſo fließe ſein oder mein Blut, mein ſey Eliſabeth oder der Tod! -
                            Hab ich darum alle Anerbiethungen des König von Eng- land ausgeschlagen,
                            um ſo getäuscht zu werden! - Rache, blutige Rache!! - Laß uns eilen Tan-
                            gui, damit wir nicht zu spät als Sieger und Rä- cher kommen. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Wollte Gott, mein Prinz! wir kämen noch zeitig genug zu ſiegen. Kommen
                            ſie ohne Zeitverlurſt.</p>
                        <stage>(Sie eilen ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <stage>Nach ihrem Abgange kommt Karl und Heinrich, welche Koffer und Gepäcke hin
                        und her tragen. Heinrich stellt ein Kästchen auf den Tisch.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Gott ſey Dank, daß wir einmal da ſind auf vaterländiſchem Boden; es gieng
                            mir zwar recht gut, aber doch gefällts mir hier beſſer in Frankreich,
                            als in England; iſt dir's nicht eben ſo? Doch du haſt dich ganz zum
                            Engelsmann gebildet, biſt ſo ernſthaft und mürriſch geworden, daß man
                            ſchwören ſollte, nicht Bretagne, ſondern Brittanien ſey dein
                            Vaterland.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Was du auch immer ſagen magſt, ſo gefällt mir in der That das geſetzte
                            Weſen der Britten beſſer als unſer Leichtſinn; ſie überlegen ehe ſie
                            handlen, und wir handlen ehe wir überle- gen. Doch ſag mir, ſoll es wahr
                            ſeyn, daß der Prinz künftighin da wohnen will, und daß Eli- ſabeth von
                            Dinant ſeine Frau wird? - Ich wäre wahrhaftig ganz entzückt, wenn es ſo
                            wäre, dann ich freue mich nun einmal nicht mehr in die Reſi- denz, ſeit
                            ich vernommen, daß meine Marianna verheirathet iſt: die Ungetreue hat
                            mich vor mei- ner Abreiſe ſo ſchändlich durch ihre Schwüre hin-
                            tergangen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Daß der Prinz hier wohnen, daß er Eliſabeth heirathen wird, beydes iſt
                            gewiß;</p>
                        <p>was du aber von dem Mädchen ſagſt, das hätt' ich dir längſtens ſchon
                            ſagen können, aber ich wollte dich nicht betrüben, und ich dachte, du
                            würdeſt wohl die Schwere deines Kopfes bald ſelbſt füh- len. Doch es iſt
                            Zeit, daß wir gehen, dann der Prinz befahl, ihm bald zu folgen, alſo in
                            die Stadt! -</p>
                        <stage>(Beyde ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſabeth</castItem>
                            <castItem>Kammerfrau</castItem>
                            <castItem>Montaubon</castItem>
                            <castItem>Egid</castItem>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>zwey engliſchen</castItem>
                            <castItem>Rittern</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Eine Allee von Bäumen unweit der Stadt, man ſieht an der einen Seite in
                        der Entfernung die Landſtraße, und das Schloß Guildo, auf der andern Seite
                        ein Luſtſchloß, auf welches Eliſabeth mit einem Zuge von Herren und Damen
                        durch die Allee geführt wird. Eliſabeth ſtützt ſich auf eine Kammerfrau, ſie
                        iſt blaß und matt, Montaubon geth neben ihr, ſie iſt in einem ländlichen
                        Putze, wie auch das ganze Ge- folge. Egid kömmt mit Tangui, zwey engliſchen
                        Rittern und Dienern, die Allee herauf, der Stadt zu: Als er dem Zug nahe
                        kömmt, erkennen ſich Egid und Eliſabeth; ſchnell, wie der Gedanke der
                        Rettung, iſt des Prinzen Flug in die Reihe: Beyde rufen zugleich aus: Eliſe!
                        Egid! und ſie ſinkt ohnmächtig in Mariens Arme zurück; der Prinz reißt ſie
                        heraus, und übergiebt ſie Tangui: Dieß alles muß in einer großen
                        Schnelligkeit geſchehen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Meine Eliſe! - Ha Ungeheuer! - Tangui, Freund! geſchwind mit ihr aufs
                            Schloß,</p>
                        <stage>(Während der Prinz Eliſe Tangui in die Arme wirft, erholen sich
                            Montaubon und</stage>
                    </sp>
                    <stage>ſeine Freunde von ihrer Ueberraſchung, und ziehen die Schwerter, das
                        weibliche Gefolge eilt davon. Die Ritter und Diener des Prinzen bleiben in
                        einer Entfer- nung ſtehen, und die Freunde Montaubons auf ihrer Seite
                        auch.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Zu Montaubons Freunde. )</stage>
                        <p>Weg mit euren Schwertern, einer gehört nur meiner Ra- che - gegen den
                            Wortbrüchigen zieh ich das meine. Hervor, Verwegner! ich ſpreche dich
                            hiemit feyer- lich von der Ehrfurcht loß, die du dem Bruder des Herzogs
                            deines Herrn ſchuldig biſt - und ſo gelte es Mann gegen Mann - Sieg oder
                            Tod - zieh!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ihr Ungeſtüm zwingt mich an ihnen den Prinzen zu vergeſſen, es gelte,
                            Sieg oder Tod!</p>
                        <stage>(Sie ſchlagen ſich, der Prinz wird am Arm leicht verwundet, ſein Blut
                            fließt, die gegenwärtigen Ritter und Freunde der Streitenden wollen ſie
                            unterbre- chen, man verbindet mit einem Schnupftuche den Arm des
                            Prinzen.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Nein, laßt mich, mein Arm iſt noch ſtark genug, die Bruſt meines Feindes
                            zu durchſtoßen. -</p>
                        <stage>(Sie fangen aufs neue an und Mon- taubon fällt. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Genug, - Hilfe! - Gott! ich bin tödtlich verwundet!</p>
                        <stage>(Seine Freunde ſind um ihn beſchäftiget, heben ihn auf, und tragen
                            ihn fort, während deſſen verbinden die Ritter den Arm des Prin- zen
                            nochmals mit Tücher. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ha, meine Freunde! - ich bin er- mattet, aber ich habe geſiegt! Nun iſt
                            aber nach guter Arbeit auch gut ausruhen - Kommt, führt mich zu meiner
                            Eliſe, ſie wird meine Wunde hei- len, mir den Schweiß von der Stirne
                            trocknen.</p>
                        <stage>(Er geht an ihren Armen ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſabeth</castItem>
                            <castItem>Tan-</castItem>
                            <castItem>gui</castItem>
                            <castItem>Prinz</castItem>
                            <castItem>zwey engliſchen Rittern.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer im ländlichen Schloß Guildo, Eliſabeth voll ängſtlicher Erwartung
                        geht immer ans Fenſter, Tan- gui ſucht ſie zu tröſten, bald hernach der
                        Prinz am Arm der zwey engliſchen Rittern.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Mäßigen Sie Ihren Kummer, der Prinz wird bald als Sieger hier ſeyn; ich
                            fürchte nur, daß ihre Geſundheit unter den mannigfalti- gen
                            Empfindungen, von Schmerz, Schrecken und Freude, gelitten haben möchte.
                            Es iſt Pflicht, ihre theure Geſundheit, aus Liebe zu dem beſten Prinzen
                            zu ſchonen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Gerne wollte ich meine ängſtliche Be- ſorgniß unterdrücken, aber meine
                            Seele iſt voll banger Ahndung einer traurigen Zukunft, gleich einer
                            donnerſchwangern Nacht, wo die ſchwarzen Gewitterwolken, den Horizont
                            umgeben und der Erde Verderben drohen, ſo ſehe ich im Geiſte alle
                            Leiden, die mein Egid meinethalben wird ertragen müßen. Schon jetzt muß
                            er mich mit Blut erkau- fen. Er ſetzt ſein, mir ſo theures Leben, der
                            größ-</p>
                        <p>ten Gefahr aus, und ich ſtehe unthätig da, wäh- rend er für mich
                            vielleicht von einem Niederträch- tigen, ſein Leben verliert. O Tangui!
                            iſts hier Zeit ſich zu mäßigen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Ihre Ahndungen trügen ſie ge- wiß, und die ſchreckenvolle Zukunft, welche
                            ſich ihrer durch Leiden kranken Phantaſie vorbildet- wird ſich in Glück
                            und Wonne verwandeln. Doch ich höre kommen - Es iſt Egid - Hier kömmt er
                            ſelbſt. -</p>
                        <stage>Der Prinz tritt mit verbundenem Arm ein, ſeine zwey Ritter am Arm. Er
                            ſtürzt in Eliſens Arme, die ihm, offen entgegen eilet. Eine ſtumme Scene
                            von zärtlicher Umarmung. Endlich reißt ſich Eliſe los und giebt Egiden
                            einen Stuhl.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ueber das Entzücken dich wieder zu ſehen, vergaß ich deine Ermattung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Ergreift ihre beyde Hände. )</stage>
                        <p>O! ſo wäreſt du endlich doch mein! wer wagts dich mir nun wieder zu
                            entreißen? - Meine Wunden -</p>
                        <stage>(Eliſe fällt ihm ins Wort. )</stage>
                        <p>Ein zu hoher Preis. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Und doch noch zu wenig für dich, meine Eliſe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Geliebter Prinz! Sorgen ſie für ihre Erhaltung, die Wunde könnte Folgen
                            haben. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Keine, ſie iſt unbeträchtlich. Meine Erhaltung kann ich nicht anders als
                            an deiner Seite finden. Der Tag meines Sieges, ach!</p>
                        <p>laß ihn auch den Tag unſrer ewigen Verbindung ſeyn. - Zögerung möchte nur
                            dem mich hart- näckig verfolgenden Schickſale neue Waffen gegen mich in
                            die Hände geben; und ſo will ich doch ein Leben an deiner Seite enden,
                            welches quall- voll und Elend bis auf den Augenblick deines Be- ſitzes
                            war.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Theuerſter Egid! wer kann deinem Wunſche widerſtehen, du haſt meinen
                            Beſitz nur zu theuer erkauft, ſoll ich dir denſelben noch län- ger
                            verweigern? Hier haſt du meine Hand; komm, ich will ſie dir am Altare im
                            Angeſichte Gottes und unſrer Freunde, feyerlich reichen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ha, nun leb ich erſt glücklich, und ſollte mein Leben auch nur die Dauer
                            von zwo Minuten ſeyn, ſo ſterb ich doch im Beſitze dieſes Engels. -
                            Kommt Freunde, führt uns hin zum Altare des Glücks, ſeyd unſere Zeugen
                            hier und dort.</p>
                        <stage>(Er umarmt Eliſe und reicht Tangui und den Rittern die Hand.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerſter Prinz! wie glücklich ſchätz ich mich Zeuge ihres Glückes zu
                            ſeyn. Gott entferne alles von ihnen, und laſſe ſie alle Wonne in Eliſens
                            Arme genießen. Aber ich fürchte noch lange Folgen von der Rache
                            Montaubons und des Herzogs. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Laß alle bange Ahndung, Freund! wir wollen die gegenwärtigen Stunden
                            genießen, mögen die kommenden uns beſtürmen. Komm Eliſe, kommt Freunde,
                            wir eilen zum Altare, wo ich ewige Liebe ſchwöre, dir einzig
                            Geliebten!</p>
                        <stage>(Egid nimmt ſeiner Eliſe Arm, Tangui und die zwey Ritter folgen
                            ihnen.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Karl</castItem>
                            <castItem>Heinrich.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>in Stiefeln mit einer Reitpeitſche tritt ein, ſieht ſich überall um,
                        indeſſen kömmt</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Aha, Bruder! biſt du ſchon wie- der da?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Wo find ich Tangui, ich muß zuvor mit ihm ſprechen, ehe mich der Prinz
                            ſieht. Das war ein verteufelter Ritt den ich heute hin und her
                            machte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Du haſt wohl gar Geheimniſſe auszumachen gehabt? Du thuſt ſo verdammt
                            verſchloſſen; aber du biſt ja ein Britte geworden, aus dir bringt kein
                            Menſch mehr ein Wort heraus. Darum biſt du auch der Liebling aller.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Höre auf mich immer mit Stiche- leyen reizen zu wollen, ich thu meine
                            Pflicht; wenn man mir Aufträge giebt, worauf meine Schuldigkeit zu
                            ſchweigen liegt, ſo muß ich als ein treuer Diener meines Prinzen
                            handlen; ich</p>
                        <p>weis du würdeſt es auch thun; auch dich liebt mein Herr, nur deines
                            Leichtſinns wegen glaubt er nicht, daß du ſchweigen kannſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Wohlan, laß es nur gut ſeyn, biſt ein braver Kerl. Komm, wir wollen auf
                            das Wohl unſers Prinzen und ſeiner neuen Frau, ein Glas Wein
                            ausleeren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Nein, Bruder! ich kann nicht, über dein Geſchwätz hätt ich bald vergeſſen
                            zu fragen, wo ſie ſind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Wo der Prinz mit ſeiner Wunde iſt? Ja das würdeſt du nicht errathen - In
                            der Kapelle am Traualtare, um ſich mit Eliſabeth zu verbinden, ich habe
                            mich unter den Dienern weggeſtohlen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Nicht möglich - ſo geſchwind, nach einer ſolchen Begebenheit. Gott ſegne
                            ſie vom hohen Himmel herab, beyde verdienen es. - Aber!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Nu, was für ein Aber?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Ich fürchte noch viel Verdruß für beyde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Tangui kommt. -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>,die Vorigen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Karl, ſchon hier, nun wie gehts?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <stage>( Sieht nach Heinrich, Tangui verſteht den Wink, und giebt ihm ein
                            Zeichen abzugehen Hein- rich geht ab. )</stage>
                        <p>Es geht gut und ſchlecht, edler Herr. Ich habe alles von Montaubons
                            Diener, der mein Freund iſt, erfahren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Nur kurz, der Prinz wird gleich hier ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Die Wunde Mondaubons iſt ſehr leicht, in ein paar Tagen hofft man ſchon
                            ſeine Geneſung, es ritzte nur ein wenig die Haut, und hat das Fleiſch
                            nur ſehr gering verwundet, die Gewalt, mit welcher des Prinzen Schwert
                            an ihm abprellte, ſtürzte ihn zu Boden, eine kleine Erſchüt- terung nahm
                            er für einen Todesſtoß, dieß war alles. Hingant und Rohan waren vor
                            Kurzem beym Herzoge, ihm dieſe erfreuliche Nachricht zu bringen, denn er
                            ließ ſich alle Viertelſtunden nach ſeinem Befinden erkundigen. Der
                            Herzog erhielt auch von Graf Richemont einen Brief, der ihn ſehr
                            aufbrachte, er beſchloß an den Prinzen zu ſchreiben, und ihm die
                            Rückkehr an den Hof zu befehlen. Aber gnädiger Herr, es iſt Verräthe-
                            ren wider ihn geſchmiedet, das laß ich mir nicht nehmen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Du magſt recht haben, guter Karl! denn beym Ausgange aus der Kapelle, er-
                            hielt der Prinz einen Brief, der ihn warnte. Doch, wer ſoll wohl der
                            Ueberbringer von des Herzogs Brief ſeyn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Wer anders als Hingant.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Der Niederträchtige! er haſſet den Prinzen, und kühlet bey jeder
                            Gelegenheit ſeine Rache an ihm. Es kömmt der Prinz; ſag ihm nichts von
                            dem allen, ſondern nur was den Zu- ſtand Montaubons betrifft. - </p>
                        <stage>(Tangui ſieht ſich um.)</stage>
                        <p>Es iſt nur Eliſabeth allein. Komm, viel- leicht treffen wir den Prinzen
                            auf dem Wege an.</p>
                        <stage>( Beyde ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Ʒehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſabeth</castItem>
                            <castItem>Egid.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Eliſabeth kommt langſam in nachdenkender Stellung, bald nach ihr
                        Egid.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>O Liebe! wie glücklich machſt du mich in den Armen meines Egids; aber iſt
                            denn hienieden kein Glück von bleibender Dauer; muß jeder Wonne das
                            bitterſte Leiden nachfolgen? Ach mein Egid! ich fürchte! ich fürchte!
                            meine Liebe hat dich auf immer elend gemacht, du haſt mich zu theuer
                            erkauft, der ganze Horizont unfrer Liebe umwölkt ſich mit Gewitter
                            ſchwangern Wolken, umwölkt ſich mit Gewitter ſchwangern Wolken, und der
                            Schlag, der uns treffen wird, iſt unaus- und der Schlag, der uns treffen
                            wird, iſt unaus- bleiblich! ! -</p>
                        <stage>(Bey den letzten Worten kommt Egid. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>So nachdenkend, ſo traurig iſt meine Eliſe ſchon die erſten Stunden
                            unſrer glücklichen Verbindung! Sollte es dich gereuen das Opfer, welches
                            du deinem Egid brachteſt? Doch fort von mir, ſolche beleidigte
                            Vermuthung. Eliſe! edle traute Freundinn meiner Seele! ſag, was beun-
                            ruhigt dich?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>O mein Gemahl, mein Einziger, ſollt ich nicht trauren; haſt du um meinen
                            Beſitz zu erkau- fen nicht alles verlohren? Dein Bruder haßt uns,
                            verbannt dich vom Hofe, man warnet dich ſogar wegen deinem Leben auf der
                            Hut zu ſeyn. Und deine zärtliche Gattinn ſollte nicht trauren, nicht
                            zittern für dich? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Fürchte nichts, allzubeſorgtes Weib! ich halte meinen Bruder keines
                            ſchwarzen Anſchlags fähig, er iſt mein Bruder, und irrt er gleich jetzt,
                            von falſchen Schmeichlern verblendet, ſo wird ihm mein Oheim die Augen
                            öffnen, und er wird mir Gerechtigkeit widerfahren laſſen. Weißt du wohl,
                            daß Karl ſchon zurück iſt? Montaubons Wunde iſt nur leicht geritzt; Gott
                            ſey dank, ich habe dich nun, du biſt mein, er mag leben, und du um-
                            armeſt alſo keinen Mörder.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ja, er mag leben, aber, theuerſter Egid! für uns wird er noch lange zur
                            Marter le- ben. Ich kenne ſeinen Haß, er wird jetzt nur auf</p>
                        <p>Rache ſinnen, und dieſe in der Leichtglaubigkeit des Herzogs leicht
                            finden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Laß ihn, theure Eliſe! du biſt nun mein Weib, und ich trotze allen
                            Leiden.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>zwey engliſchen</castItem>
                            <castItem>Rittern</castItem>
                            <castItem>Hingant.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Die Vorigen,</stage>
                    <stage>mit den</stage>
                    <stage>gleich hernach</stage>
                    <stage>(Die zwey Ritter verbeugen ſich. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Willkommen, meine Freunde!</p>
                        <p>(Er reicht ihnen die Hand. )</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein Ritter.</speaker>
                        <p>Prinz! wir wollen uns beut- lauben und wieder nach England ziehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Was veranlaßt dieſen ſchnellen Ent- ſchluß, gebricht es ihnen an Freuden
                            bey uns?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Zweyter Ritter.</speaker>
                        <p>Nicht doch, mein Prinz, aber die Zeit unſers Urlaubs iſt nun bald um, und
                            wir wollen Italien noch beſehen. Sie ſind jetzt im Beſitze ihrer
                            Gemahlinn glücklich, und können uns leicht vermiſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ohne Zwang, meine edlen Ritter. wie ſie wollen, beliebt es ihnen, wieder
                            eine Tour nach Frankreich zu machen, ſo ſprechen ſie bey un- wieder ein.
                            Doch, wann wollen ſie fort?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Erſter Ritter.</speaker>
                        <p>Mit dem früheſten Morgen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>(Tritt ans Fenſter. )</stage>
                        <p>Mein Prinz, ich ſehe Hingant den Schloßhof hereinſpringen, er ſteigt
                            ſchon ab und wird gleich hier ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Er mag kommen, doch ich hör ihn ſchon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <stage>(Tritt ein. )</stage>
                        <p>Gnädigſter Herr! ich freue mich ſie ſo wohl zu finden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Sie ſehen mich hier in meinem klei- nen Kreiſe glücklich an der Seiten
                            meiner gelieb- ten Gattinn. - Doch, was führt ſie zu mir?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Der Herr Herzog, ihr Bruder, entbiethet ihnen ſeinen Gruß, hier iſt ein
                            Brief von ihm.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <stage>Geben ſie her.</stage>
                        <p>(Er liest und bricht mit Wildheit aus. )</p>
                        <p>Er befiehlt mir - Er will mich ſehen? - Gut, er ſoll mich ſehen - aber er
                            ſoll es auch empfinden, ob er mich ſo beleidigen darf! - Ich ſchwieg
                            zeither. - Allein er will, und es gelte. Mit den Waffen in der Hand ſoll
                            England -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <stage>(Ihn unterbrechend. )</stage>
                        <p>Ohnmöglich, ohnmöglich kann dieß dein Gedanken ſeyn! - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Ja, ich ſchwöre es nochmal, meine Liebe! und dieſe tapfere Ritter ſollen
                            Zeugen ſeyn, daß ich die Beleidigungen meines Bruders rächen werde. -
                            Sie aber Hingant, gehen ſie hin und</p>
                        <p>ſagen ſie dem Herzog, wie ich ſeine Bothſchaft angenommen habe. Ich
                            glaube, ich hätte den Mann nicht beſſer dazu finden können; ich weiß zu
                            gut, ſie ſind mein Feind. Ich beleidigte ſie ehemals, glaubte ſie aber
                            durch meine Genug- thuung zufrieden geſtellt zu haben, allein ſie waren
                            es nicht. Reden ſie, ich will nichts in ihnen als den Edelmann
                            ſehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Mein Prinz, wie verfallen ſie auf ſolche Gedanken? Das Vergangene iſt
                            längſt vergeſſen, ich wollte ich wäre bey einer andern Ge- legenheit
                            geſendet worden. (Hämiſch. ) Allein die Befehle meines Herzogs.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>O niederträchtiger Höfling! gehe hin und begnüge dich an der Rolle eines
                            Verläum- ders. - Unterlaſſen ſie ja nichts, was zur Aus- führung ihres
                            Planes dienen kann. - Verlaſſen ſie mich, ich habe ihnen nichts mehr zu
                            ſagen.</p>
                        <stage>(Hingant geht mit einer boshaften Verſtellung und tiefen Verbengung
                            ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwölfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen, ohne Hingant.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Beſänftige dich, beßter Gemahl, be- zähme deine Hitze, mit welcher du
                            immer mehr verderben kannſt; er iſt dein Bruder, ſollte er dein Tyrann
                            ſeyn können?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerſter Prinz! mäßigen ſie ſich, gönnen ſie ihren Feinden durch ihre
                            Hitze die Schadenfreude nicht, ſie beleidigt zu haben, und geben ſie
                            ihnen nicht ſelbſt das Werkzeug in die Hände, ſie ſtürzen zu können.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Laß es kommen, wie es komme, ſchlimmer kann es nicht werden, als es ohne
                            dem ſchon iſt. Wißt ihr auch, daß er mir mit der Vernichtung meiner Ehe
                            drohet? - Und wer - wer verleitet ihn dazu? - Ich ſehe es aus der ganzen
                            Anlage, er iſt für mich unwiederbringlich verlohren. - Doch Eliſe! bleib
                            du mir nur,</p>
                        <stage>(Er drückt ſie feſt an ſein Herz)</stage>
                        <p>bleib du nur meinem Herzen nahe, ſo biethe ich dem mir schrechlich
                            drohenden Unfall Trotz! - o daß man mich nicht zwinge, über mich selbſt
                            zu erröthen! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ewig, ewig bin ich unzertrennlich dein, du Geliebter meiner Seele! mäßige
                            dich aber, und weiche dem Strome; - vielleicht vermag Verſtellung bey
                            dem Herzog mehr, - ſchreib ihm, ſchreib ihm ſelbſt, wir wollen uns zu
                            ſeinen Füßen werfen, ſein Herz wird ſich erweichen! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Verlangt Eliſe Erniedrigung von ihrem Gatten? Wer bin ich, daß ich
                            kriechen ſoll? Doch kein Verbrecher? - Nein, Eliſe! nachgeben will ich,
                            aber ohne Schimpf, ohne Ver- geſſenheit meiner Würde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! überdenken ſie es, ſie können nachgeben ohne ihrer
                            eignen Würde ohne dem Bewußtſeyn ihrer Unſchuld was zu ver geben; er iſt
                            Herzog, iſt ihr Bruder - kommen ſie, überlegen ſie mit kaltem Blute was
                            zu thun am beßten iſt. - Wir wollen ſie verlaſſen.</p>
                        <stage>(Prinz zu Tangui, dann zu den Rittern, die die Zeit durch voll
                            Theilnahme da ſtunden. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ich werde es überlegen. Sie, mein Freunde, erwarte ich an der Abendtafel,
                            dann wollen wir von ihrer Abreiſe mehr ſprechen, bis dahin Gott
                            befohlen.</p>
                        <stage>(Die Ritter machen eine ſtumme Verbeugung und ge- hen mit Tangui ab.
                            )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>Heinrich.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein Garten, rückwärts der Anblick auf das Schloß.</stage>
                    <stage>allein. Bald darauf</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>( Geht auf und ab. )</stage>
                        <p>Zu was ſich wohl der Prinz entſchließen wird. Ich fürchte jede
                            Unternehmung iſt fruchtlos, die Zahl ſeiner Feinde iſt zu groß, zu
                            mächtig bey dem Herzog, der als ein weibiſcher Schwächling ſich von
                            ſeinen Schmeichlern ſo leicht lenken läßt, daß er darüber die Stimme des
                            Bluts überhört. Armer Prinz, armer Freund, wie blutet mir das Herz bey
                            dei- nem Leiden! wie könnteſt du ſo glücklich ſeyn an dem Buſen deiner
                            zärtlich geliebten Eliſe, wenn Haß</p>
                        <p>und Verfolgung dein Glück nicht untergrübe! -</p>
                        <stage>( Heinrich kömmt eilig. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Am Thor iſt ein Commando fran- zöſiſcher Krieger mit zwey Officier, ſie
                            verlangen den gnädigſten Prinzen zu ſprechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Ich werde es alſogleich dem Prin- ʒen melden, erwarte er mich.</p>
                        <stage>(Geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Was auch dieſer Beſuch bedeutet, ich weiß nicht, es iſt mir, als wäre er
                            von böſen Folgen. Doch, ich will die Allee durchgehen. vielleicht
                            begegne ich ihm.</p>
                        <stage>(Geht durch die Allee, wo Tangui abgieng. Nach einer kleinen Weile
                            kömmt aus einer Nebenallee Tangui, der Prinz und Heinrich.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Beym Eingange zu Heinrich. )</stage>
                        <p>Man öffne das Thor und führe ſie zu mir.</p>
                        <stage>(Heinrich ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Ich freue mich meine Landsleute zu ſehen, was mag ſie zu mir bringen?
                            -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Egid</castItem>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>zwey Officier</castItem>
                            <castItem>Eliſe</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>hernach</stage>
                    <stage>Man ſieht in der Entfernung der Scene das Commando. (Egid geht den
                        Officieren entgegen. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Seyn ſie mir willkommen, meine Herren, was macht mein geliebter Oheim?
                            -</p>
                        <stage>(Ein Offizier zieht einen Brief hervor und giebt ihn dem Prinzen.
                            )</stage>
                        <p>Officier. Prinz von Bretagte, hier iſt mein Auftrag.</p>
                        <stage>(Der Prinz liest, indeſſen kömmt Eliſe, und ſtellt ſich neben den
                            Prinzen. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Dieß mir? - ein Verhaftsbefehl? - Als was, bin ich bey meinem Könige
                            angeklagt? - Ehe hätt' ich mir von Hingant Redlichkeit, und von meinem
                            Bruder natürliches Gefühl, als von Karl dieſe Handlung vermuthet. - Doch
                            hier bin ich, vollziehen ſie den Befehl meines Herrn, meines Königs; wer
                            ein reines Gewiſſen hat darf auch vor Ketten nicht zittern. Aber hier
                            meine Eliſe!</p>
                        <stage>(Eliſe äußert vom Anfange des Geſprä- ches Schrecken und Schmerz, ſie
                            rängt die Hände, und ſchließt ſich bey den letzten Worten an Egid an.
                            )</stage>
                        <p>Dich ſoll ich verlaſſen, in einem ſolchen Zuſtand verlaſſen, Gott! das
                            iſt ſchwerer als Tod! Faſſe dich, ſey ſtark, deine erhabene Seele
                            erliege nicht beym Anblicke der Gefahr - bleib deiner und mei- ner
                            werth. - Hieher an dieſes Herz, nochmal dicht an mich gedrückt! Dein Kuß
                            ſtärke mich zu neuen Leiden.</p>
                        <stage>(Er drückt ſie feſt an ſein Herz, küßt ſie; ſie klammert ſich an
                            ſeinen Hals, er reißt ſich los umarmet Tangui. )</stage>
                        <p>Tangui, lebe wohl!</p>
                        <stage>(Er ſtürzt ſich nochmals in Eliſens Arme. )</stage>
                        <p>Lebe wohl, mein Weib!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! unſer Befehl leidet keinen Aufſchub.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ich gehorche.</p>
                        <stage>(Er reißt ſich los. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Erbarmung! Erbarmung! - mein Gemahl! - man führe mich mit ihm weg - man
                            trenne uns nicht - Erbarmung! ! -</p>
                        <stage>( Sie hält ſich feſt an ihn. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigſte Frau! wir haben keine weitere Ordre, faſſen ſie ſich.</p>
                        <stage>(Tangui trennet Eliſe und Egid, als man ihn fortführt, ſtürzt ſie ihm
                            unaufhaltſam nach. Der Vorhang fällt. )</stage>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Zweyter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Herzog</castItem>
                            <castItem>Montaubon</castItem>
                            <castItem>Hingant</castItem>
                            <castItem>Rohan</castItem>
                            <castItem>du Breil</castItem>
                            <castItem>Olivier von Mecheln</castItem>
                            <castItem>mehrere Räthe</castItem>
                            <castItem>Graf Richemont</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Großer Audienzſaal, im Grunde ſteht die Garde, an der Seite iſt ein
                        erhöhter Stuhl, mit einem Himmel für den Herzog. Der Herzog kömmt; im
                        Vorbey- gehen durch die Reihe ſeines Hofſtaats, ſagt er zu Montaubon: Ich
                        wünſche Ihnen Glück zu ihrer Geneſung. Montaubon verbeugt ſich. Der Her- zog
                        ſetzt ſich, Montaubon, Hingant, Rohan, du Breil, Olivier von Mecheln, und
                        mehrere Räthe ſtehen vertheilt um ihn herum. Graf Richemont tritt ein,
                        verbeugt ſich vor dem Herzog, und tritt dann in einiger Entfernung vor ihm
                        hin.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Der Herzog</speaker>
                        <stage>zum Richemont.</stage>
                        <p>Lieber Oheim! ſie verlangten die Verſammlung meiner Stände, was kann ſie
                            dazu veranlaſ- ſen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Ich werde die Veranlaſſung öffentlich vortragen, - man hat den Prinzen in
                            Verhaft genommen, und warum? - unterbre- chen ſie mich nicht. - Braucht
                            der Herzog alſo ſeine höchſte Gewalt, um ſie zur Unterdrückung eines
                            Unſchuldigen, der Bosheit niedrigen Günſt- linge anheimgefallenes
                            Schlachtopfer, anzuwen- den? Bruder gegen Bruder - das, Herzog! will ich
                            ihnen nicht anſchuldigen; gerne glaube ich, daß noch ein Laut
                            natürlichem Gefühle in ihrem Her- zen tönt; man hat aber ihr Herz
                            verſchanzt, kein Ton verhalt darinn. Aber euch will ich fragen,</p>
                        <stage>(wendet ſich zu Montaubon, Hingant und die andern. )</stage>
                        <p>die ihr die Seele eures Herrn ſo irre führt; der ihr Geſetze und Natur
                            auslöſcht, und ſie eurem Pri- vathaſſe, eurer verdeckten Treuloſigkeit,
                            euern hä- miſchen Ränken, als dem Staate heilige Geſetze eingegraben
                            habt. Artur! Hingant! und alle ihr Genoſſen dieſer unmenſchlichen
                            Verſchwörung, ant- wortet mir, worinn beſteht des Prinzen Verbre- chen?
                            Was ſind ſie anders, als ſeine Rechtſchaffen- heit, was anders, als die
                            Geradheit ſeiner Seele, und ſein Unvermögen eure Plane zu zernichten,
                            auf ſeiner Seite. - Und was ſind dagegen eure Rechte, als auf der einen
                            Seite niederträchtige Argliſt und Bosheit von euch, und auf der andern
                            Schwäche des Herzogs. Vetter! ich - ich for- dere ſie auf, fordere im
                            Namen der Natur Ge-</p>
                        <p>nugthuung; laſſen ſie ab von den Schlangen, die ſich ſchmeichleriſch um
                            ihr Herz wenden, um ſie deſto empfindlicher ſtechen zu können. - Ha! ich
                            ſehe es euch an, die Stimme der Wahrheit iſt euch eine fremde Sprache.
                            Um keiner Krone willen, möchte ich, wie ihr, da ſtehen, - vergebens
                            ſchlägt ihr eure Augen nieder, ich leſe ſie doch, eure niedrigen
                            Gedanken, leſe euern Unwillen, daß es noch einen Fall geben kann, wo
                            eure Tücke der Ehrlichkeit weichen müßen. - Herzog! faſſen ſie feſten
                            Entſchluß, löſen ſie die Feſſeln ihres Bru- ders, begnadigen ſie ihn -
                            weinen ſie mit ihm.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Oheim! alles will ich thun, will ihm Gerechtigkeit wiederfahren laſſen.
                            Wenn er unſchuldig iſt, ſo bin ich ſogar bereit, ihm Ge- nugthuung zu
                            geben.</p>
                        <stage>(Montaubon ſpricht leiſe zum Herzog. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Laut, wer zu ſprechen hat. Herzog! dieſer Treuloſe ſoll nicht über Natur
                            und Billigkeit die Oberhand gewinnen. - Ver- hehlen ſie ſich die Stimme
                            ihres eignen Herzens nicht; mein letzter Zuruf an ſie! ! Zwar kenn ich
                            die Pflichten meiner Ehrfurcht, aber man nöthige mich nicht über die
                            Gränzen zu ſchreiten, die ich mir vorſchrieb. Mein Neffe, ihr Bruder,
                            ſoll nicht mehr lange gefangen bleiben, ſie ſelbſt wer- den ihn los
                            laſſen, oder ich gebe meinem gerech-</p>
                        <p>ten Eiſer freyen Lauf: ich ſetze den Prinzen in Freyheit, und ein Opfer
                            des Todes ſey der Ueber- müthige, der mich aufhalten will.</p>
                        <stage>(Der Herzog ſteht betroffen auf, indem erhebt ſich ein Gemurmel in
                            der Verſammlung. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſabeth</castItem>
                            <castItem>Herzogs</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Eliſabeth, mit zerſtreutem Haare, Haſtigkeit im Gange, Harm auf der
                        Wange, und Verzweiflung im Auge, ſtürzt vor des Herzogs Füßen
                        nieder.</stage>
                    <stage>Die Vorigen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Um Gottes Willen, hören ſie mich, gnädigſter Herr! oder ich hauche mein
                            Leben zu ihren Füßen aus! - Mau hat ihren Bruder, mei- nen Gemahl,
                            gleich einem Verbrecher zum Kerker geſchleppt - Er iſt unſchuldig - ich
                            allein bin es, auf welche die Strafe fallen muß. Ich er- weckte in ihm
                            eine Liebe, die ich vergeblich für Montaubon zu empfinden mich bemühte.
                            Das Band der Ehe knüpft mich unzertrennlich an ſein Unglück - und man
                            reißt mich von ihm! - Erbarmen! Erbarmen! - ich flehe ja um nichts als
                            Feſſel, wenn es nicht möglich iſt, Gnade für uns zu erflehen, -
                            verweigern ſie mir dieſe Groß- muth nicht. Thränen des Dankes will ich
                            auf die Ketten weinen, küßen will ich ſie, und mich für glücklich
                            halten. -</p>
                        <stage>(Dieß alles muß in größtem Affect des Schmerzens geſprochen werden.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Stehen ſie auf!</p>
                        <stage>( Er hebt ſie auf.)</stage>
                        <p>Herzog! und ſie könnten noch hart. ſeyn? - reichen ſie mir ihre Hand,
                            laſſen ſie ſich erweichen! -</p>
                        <stage>Er zieht ihn faſt mit Gewalt mit ſich fort, der Herzog folgt ihm
                            unwillkührlich; Eliſe drückt ihren Schmerz durch Geſtikulationen aus,
                            und folgt ihrem Oheim; die Garde, der größte Theil der Verſammlung, bis
                            auf Montaubon, Hingant und Rohan, gehen ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Montaubon</castItem>
                            <castItem>Hingant</castItem>
                            <castItem>Rohan</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Nun Freunde, was ſagt ihr zu dieſem Auftritte? Welche Demüthigung mußten
                            wir nicht von dieſem ſtolzen Manne ſtillſchweigend ertragen; und dann
                            dieſe Eliſabeth, auch in ihrem Unglücke zeigte ſie noch Verachtung gegen
                            mich! - Aber ihr ſollt nicht ſiegen, zernichtet muß er wer- den, der
                            feuerige, hochmüthige Jüngling, und mit ihm ſein liebendes Weib -
                            Freunde! wir haben keine Zeit zu verlieren, jetzt können wir den Her-
                            zog noch leiten, wir haben ſein Herz in unſrer Ge- walt, iſt aber der
                            Prinz einmal frey, dann iſt alles verlohren, rathen ſie Hingant, wenn
                            ſie noch mein Freund ſind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Ich dachte auf Rath, ehe ſie ei- nen foderten, und was iſt auch leichter
                            als den Prinzen gänzlich zu ſtürzen! Aber Montaubon! eine innere Stimme
                            ſagt mir immer, es ſey ſträf-</p>
                        <p>lich, - doch, was thut der Freund nicht? - Hören ſie, als ich dem Prinzen
                            des Herzogs Brief einhändigte, entfuhren ihm in der Hitze, Ausdrücke,
                            die nur ein Rebell hervorbringen konnte, ich habe ſie zwar ſchon dem
                            Herzog mit lebhaften Farben abgemahlt, aber es läßt ſich noch manches
                            hinzu- ſetzen, welches ſeine Schuld vergrößert, und ihn ohne Gnade der
                            Verrätherey ſchuldig macht, - verſteht ſich, in den Augen eines
                            leichtgläubigen furchtſamen Mannes. Wir müßen ſchlechterdings darauf
                            dringen, daß eine Commiſſion niedergeſetzt und ſeine Anklagen unterſucht
                            werden. Er iſt ein Entführer, ein Empörer, ein Aufrührer des Staats, er
                            kann alſo nicht ohne Unterſuchung ſeines Arre- ſtes entlaſſen werden;
                            haben wir nur Aufſchub ſeiner Entlaſſung erhalten, ſo können wir
                            mittler- weile unſern Plan deſto beſſer ausführen, und ihn ganz
                            verderben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Freund! wie danke ich ihnen für ihre Theilnahme, meine Erkenntlichkeit
                            ſoll ihrer Freundſchaft angemeſſen ſeyn. Und nun laſ- ſen ſie uns von
                            hier wegeilen, ehe der Herzog wie- der kömmt.</p>
                        <stage>(Alle ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Egid</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Gefängniß. Egid allein, ſitzt an einem Tiſche. Eine kleine Pauſe, der
                        Prinz ſteht auf, und ſpricht.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>O Eliſabeth! Eliſabeth! nur dein Geſchick liegt mir am Herzen. Ich
                            verzeihe mei- nen Feinden alles, wenn nur du nicht, das ſich über mich
                            häufende Unglück mit mir theilen mußt! - Gerechter Gott! verläßt du
                            Unſchuldige, und läßt Laſterhafte ſiegen? - Nein, nein, das iſt ohn-
                            möglich!! du biſt ſelbſt die Gerechtigkeit - Halt ſtille Herz! murre
                            nicht dem weiſen Rathſchluſſe deſſen, der unſer Wohl und Wehe abwog, ebe
                            wir noch waren! - Ruhe, nur Ruhe, gieb mei- ner diſtern Seele, Allvater!
                            dann werf ich mich in die Arme deiner Vaterhuld; du überhörſt ja im
                            Triumphgeſange deiner Engel den leidenden Wurm nicht, vielweniger mich,
                            dein Geſchöpf, das Menſch heißt. - Ha Bruder! Bruder! das konnteſt du? -
                            klage die Natur an, daß ſie dir Menſchengefühl verſagte. Weibiſcher
                            Mann, wie kannſt du dich von kriechenden Heuchlerſeelen ſo bethören
                            laſſen, daß du dein Herz vor dem Zu- rufe des Bluts verſchanzeſt? - Und
                            mein Oheim - der König - auch den konnte Verläumdung ver- leiten,
                            ungerecht zu ſeyn? - Gott, was können Menſchen gegen Menſchen! ! - Ich
                            höre Ge- räuſch - Sollte mich neues Leiden beſtürmen? - Es kömmt näher?
                            - -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog,</castItem>
                            <castItem>Eliſe,</castItem>
                            <castItem>Graf Richemont</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Es öffnet ſich die Thüre des Gefängnißes. Der Herzog, Eliſe, Graf
                        Richemont tretten ein. Eliſe ſtürzt in die Arme des Prinzen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <stage>(Nach einer ſtummen Pauſe. )</stage>
                        <p>Hier, Neffe, bring ich dir deinen Bruder, flehe ihn um Begnadigung an,
                            und er wird dir deine Freyheit ertheilen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Gnädiger Oheim, wie viel Mühe giebt ſich ihre Liebe für mich; aber ich
                            ſoll um Begnadigung bitten, welches Verbrechen beſchul- digt man
                            mich?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Treuloſigkeit gegen mich und den Staat. - Entführung, Undank, ſtehſt du
                            nicht mit dem Könige von England in der engſten Ver- bindung; haſt du
                            dich nicht um ſeinen Beyſtand be- worben? - Trotz aller Geſetze haſt du
                            Montaubons Verlobte geraubt, geheirathet, und alles in Al- lem - mein
                            Leben iſt dir ſelbſt nicht zu heilig -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>So weit haben es deine begünſtigte Höflinge bey dir gebracht, daß dir ihr
                            Wort mehr gilt, als deines Bruders! Möchte doch dein Haß ſo fern von mir
                            ſeyn, als jede der ſchändlichen Handlungen, die man mir aufbürdet! Wahr
                            iſts, der König von England iſt mein Freund, du weißt, wie viel ich ihm
                            verdanke, da ich an ſeinem Hofe erzogen worden bin; ſchuldigt man mir
                            alſo</p>
                        <p>Dank als Hochverrath an? Ich rufe im Namen des Richters aller Fürſten, zu
                            Zeugen Freund und Feind, ob ich es je vergeſſen habe, daß du mein Bruder
                            biſt? - daß ich dein Unterthan, und daß Bretagne mein Vaterland iſt. -
                            Bis zur Niederträchtigkeit iſt Egid nie herabgeſunken. - Dein zweyter
                            Vorwurf, iſt meine Verbindung mit Eliſabeth von Dinan. Nenn es nicht
                            Ent- führung, Rettung der gedrückten Unſchuld war es, bin ich ſtrafbar,
                            daß ich ſie einem Räuber entriß, den ſie verabſcheuen mußte? Gabſt du
                            mir nicht dein Wort, ſie vor meiner Zurückkunft nicht zu verheirathen,
                            und brach man mir dieß Wort nicht, durch Montaubons Liſt? - Bru- der!
                            hätteſt du je geliebt, ſo würdeſt du, wie ich, empfunden haben, daß
                            Liebe zu allem fähig macht, und du würdeſt meinen gereizten Eifer nicht
                            ſo hart verdammt haben. - Komm Eliſe, werf dich zu den Füßen unſers
                            Freunds, unſers guten Bru- ders.</p>
                        <stage>(Beyde umarmen ſeine Knie. )</stage>
                        <p>O! daß dieſe Umarmung dein Herz wieder an uns ziehen könnte!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Wollen ſie wohl noch anſtehen, ſeine Unſchuld zu erkennen? Ihr Oheim
                            ſelbſt, der Reichsmarſchall von Frankreich, verei- niget ſein Flehen mit
                            ihnen auf ſeinen Knien.</p>
                        <stage>(Er will niederknieen, der Herzog hält ihn zurück, und hebt Eliſe und
                            Egid auf. Der Herzog umarmt beyde. )</stage>
                        <p>Oheim! das iſt zu viel. - Komm, mein Bruder,</p>
                        <p>und ſie Ellſabeth, kommt in meine Arme, alles ſey vergeſſen, morgen
                            ſollſt du frey ſeyn; ich ſelbſt werde dem verſammelten Rathe deine
                            Unſchuld verkünden, ich ſelbſt werde deine Verläumder zu Schanden
                            machen, und deine Loslaſſung ſoll mit den Formalitäten geſchehen, die
                            deine Unſchuld beweiſen, und dir Genugthuung geben. - Ich, der Herzog,
                            dein Bruder, gebe dir mein Wort. Trage dieſe kurze Zeit noch Geduld,
                            doch ſoll indeſſen dieſer häßliche Kerker gleich mit einem Zimmer ver-
                            wechſelt werden; dieſer Kerker war auch nicht mein Befehl, das war zu
                            hart.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Gottlob! Natur, du haſt geſiegt; aber Herzog! des Prinzens Unſchuld kann
                            ja auch dann, wenn er frey iſt, in der Ver- ſammlung verkündet werden,
                            wir können ihn gleich mitnehmen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Nein, liebſter Oheim! ich beſtehe darauf, daß mein Bruder öffentlich, wie
                            er be- ſchimpft ward, auch wieder mit allen Zeichen der Ehre ſeines
                            Verhaftes entlaſſen, und am Hofe erſcheine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Ich weiche dieſer Grille, weil ſie aus Bruderliebe entſpringt.</p>
                        <stage>Prinz und Eliſe zugleich.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz und Eliſe zugleich</speaker>
                        <p>Tauſend Dank, Bruder, Oheim, theuerſte Freunde! gerne will ich dieſe Zeit
                            noch hier verweilen, wenn Liebe, Freund-</p>
                        <p>ſchaft und Eintracht mich ſo ſchön lohnen. O mein Bruder! möchte doch
                            künftig keine Verläum- dung, kein Argwohn, kein Mißverſtand das ſchöne
                            Freundſchaftsband zertrennen, das uns jetzt wie- der vereint. Wir wollen
                            Bretagne und der Welt beweiſen, daß Fürſten zwar auch irren können, daß
                            Schmeichler ſie blenden, aber nie ihr Herz ganz zu verſchließen
                            vermögen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Lebt wohl, Bruder, Eliſe! bald umarmen wir uns freudiger, um uns dann nie
                            mehr zu betrüben; ich ſehe jetzt ein, wie leicht ſich das Herz von
                            Schmeichlern hinreißen läßt; aber auch Fürſten ſind nur Menſchen,
                            leider! daß ſie ſo oft von Teufeln umgeben ſind. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Dieſe Freude belebt mein altes Herz wieder mit neuer Lebenswonne. Lebe
                            wohl, lieber Egid! du warſt meinem Herzen immer theuer, und du Eliſe,
                            komm, umarme mich! lebt wohl! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Lebt wohl! -</p>
                        <stage>(Alle umarmen ſich) froh und zärtlich, und gehen ab, bis auf Egid und
                            Eliſe. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <stage>Prinz Egid und Eliſe, ſehen dem Herzoge nach und um- armen ſich
                        ſtillſchweigend.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Theuerſter Gemahl! wird nun ein- mal ungetrübte Freude unſer Theil?
                            Dürfen wir</p>
                        <p>uns nun zum erſtenmal ohne Thränen umarmen? Der Herzog iſt ausgeſöhnt,
                            und du wirſt die Ruhe wieder genießen, die dir nur die Liebe raubte.
                            Komm, mein Egid, nun darf dich deine Eliſe ohne Furcht an ihr
                            liebeklopfendes Herz drücken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Theures Weib meiner Seele! wohl mir, daß ich dir wieder hellere Tage
                            verſchaffen kann. - Engel, du haſt viel wegen mir gelit- ten; Dank dir,
                            du Holde! für deine Liebe, ſie hat meine trübſte Tage verſüßet. - Der
                            beſte Oheim, iſt unſer Retter, weil er meine Unſchuld kennt; mein Bruder
                            iſt nicht bösartig, er iſt nur ſchwach, er läßt ſich durch kriechende
                            Schmeichler bethören; das iſt freylich oft ſchlimmer als bösar- tig:
                            denn ein Fürſt kann die Stimme der Schmeich- ler und Verläumder, ohne
                            ungerecht zu werden, nicht anhören, thut er es, ſo iſt ſein Ruhm be-
                            fleckt, und ſein Herz wird von der Welt immer als bös beurtheilt! -
                            Komm, Geliebte, in meine Arme, und ſo Herz an Herz gedrückt wollen wir
                            dem Ewigen danken, daß er - horch! ich höre kommen; ha, mein Tangui! -
                            ſchon die erſte Wohlthat, mein Freund darf mich beſuchen. -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Tangui.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Die Vorigen</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Es ward mir ohne Anſtand er- laubt, ſie zu beſuchen, eine Gnade, die mir
                            ſchon dreymal, ohngeachtet meines Bittens, verſagt wurde, o mein Prinz!
                            wo find ich ſie?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Bald wird es beſſer, liebſter Freund! vor einer Stunde war mein Bruder
                            mit meinem Oheim hier, er iſt mit mir ausgeſöhnt. Morgen will er mich
                            öffentlich vor der Verſammlung als unſchuldig erklären, und mich, mit
                            allen gezie- menden Ehren meiner Gefangenſchaft entlaſſen. Dieſer
                            Veränderung haſt du den Eingang zu ver- danken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Gott ſey geprieſen, wenn es ſo bleibt, liebſter Prinz! Ihr Oheim iſt ein
                            herrli- cher Mann, aber bis Morgen iſt noch ſo lange! - Für einen Mann,
                            wie der Herzog iſt, kann ſich auch viel ändern. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Halt, Freund! rede nicht aus, thue meinem Bruder nicht unrecht, er iſt
                            zwar ſchwach, aber ſein Herz iſt gut; er hat ſich feyerlich mit mir
                            ausgeſöhnt, daß gewiß nichts mehr dieſe Freundſchaft ſtören wird. Ich
                            bin in ſeinen Augen gerechtfertiget, und wer wird es weiter noch wa-
                            gen, ihn -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Montaubon und Hingant, ihre Todfeinde, werden es wagen, ſein Herz zu be-
                            ſtürmen, dieſe Nattern werden ſo lange daran na- gen, bis ſie den Bruder
                            herausgebiſſen; o Prinz! geliebter Prinz! warum drangen ſie lieber nicht
                            gleich auf die Freylaſſung? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Allzu argwöhniſcher Freund! warum wollen ſie unſere erfreuten Seelen mit
                            neuer Furcht martern? Sollte es in der Natur möglich ſeyn können, daß
                            der Herzog dieſes abſcheuliche Weſen wäre, welches ſich ſo plötzlich
                            wieder zum Böſen leiten ließe? - Nein Tangui, nein, unmög- lich! - O, er
                            war ſo gut, ſo liebevoll gegen uns; und unſer Oheim wird nicht raſten,
                            bis wir frey ſind. Mein Egid und Richemont drangen zwar auf
                            augenblickliche Entlaſſung, er wollte aber nicht, weil er, wie er ſagte,
                            ſeinem Bruder feyerliche Genugthuung geben wolle. Aber, beſter Freund!
                            woher dieſe Muthmaſſung? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Daher, weil dieſen Augenblick, Artur von Montaubon und Hingant, bey dem
                            Herzog waren, weil ſie ſich noch dazu im Kabi- nette eingeſchloſſen
                            hatten, indem du Breil dem Herzoge eine Schrift übergeben wollte, die
                            ſehr dringend war, und ihm der Zutritt nicht erlaubt wurde. Und als
                            beyde wieder fortgiengen, ſo wurde der Stadtcommandant gefordert,
                            und</p>
                        <p>dieſer ertheilte ſodann einem Officier geheime Auf- träge; dieß alles
                            erzählte mir du Breil, und ich eilte hieher, um noch einmal zu
                            verſuchen, ob ich ſie, mein theuerſter Prinz! nicht zu ſprechen die Er-
                            laubniß erhalten könnte, um ihnen meine Ent- deckungen und Muthmaſſungen
                            zu ſagen. Es war mir wider alle Hoffnung geglückt, und ich eile, ſie,
                            gnädigſter Herr! zu unterrichten, da ich fürch- te, daß wieder eine neue
                            Verſchwörung gegen ſie im Werke ſey.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Gott! - Eliſe! - Freund, wenn es wahr wäre, wenn deine Vermuthung Grund
                            hätte? - Nein, nein, dann wäre ja mein Bru-</p>
                        <stage>(Eliſe ver- hüllt ihr Angesicht ein Schnupftuch, und schling im
                            Ausbruche des größten Schmerzen ihren Arm um Egid.</stage>
                        <p>Erhole dich, Beſte, ich kanns nicht glauben, es iſt unmöglich!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerſter Prinz! mir bangt vor der Wahrheit, und es bleibt mir beynahe
                            kein Zwei- fel mehr übrig. - Retten ſie ſich, retten ſie ihre Gattinn.
                            Eilen ſie nach England, ich beſchwöre ſie! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Freund! was räthſt du mir, ich mich retten, und nach England? - Gäb' ich
                            da nicht dem Scheine, die Farbe der Wahrheit? - Und wie könnte ich mich
                            retten? - Nein, mein Bewußtſeyn erhebt mich über jedes Leiden! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Auf meinen Knieen beſchwöre ich</p>
                        <p>ſie.</p>
                        <stage>(Er kniet nieder. Der Prinz hebt ihn auf.)</stage>
                        <p>Neh- men ſie meinen Rock, wir haben beynahe gleiche Größe, den Hut ins
                            Geſicht gedrückt, erkennt ſie Niemand, weil Niemand Verdacht ſchöpft, da
                            man weiß, daß ſie frey werden ſollen. Ihre Ge- mahlinn iſt nicht
                            gefangen, dieſe führen ſie mit ſich, und ſo entgehen ſie allem Uebel. In
                            mei- ner Wohnung werden ſie alles Nöthige zur Rettung finden, die Schäſe
                            iſt angeſpannt, und alles iſt bereit, denn ich formte ſogleich, als ich
                            Argwohn ſchompfte, den ganzen Plan, ehe ich hieher kam. - Ich beſchwöre
                            ſie. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Tangui, edler, treuer, einziger Freund! ich kann von deiner Freundſchaft
                            keinen Gebrauch machen, es iſt unmöglich. Ich bin auf alles gefaßt, es
                            komme, was da wolle.</p>
                        <stage>(Man</stage>
                    </sp>
                    <stage>hört ein Geräuſch an der Thür. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Himmel! nun iſts zu ſpät, ich höre Geräuſch.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Gott, Leben oder Tod! -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Officier</castItem>
                            <castItem>Ein Officier. Die Vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Die Thür öffnet ſich, ein Officier und einige Mann Wa- che tretten
                        ein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigſte Frau! ich habe Aufträge an den Prinzen, wenn ſie die Gnade
                            hätten ſich zu entfernen. Auch ſie, mein Herr!</p>
                        <stage>(Zu Tangui. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Wie ihre Aufträge auch ſeyn mögen, ſo iſt meine Eliſe ſtark genug, alles
                            zu erfahren, und dieſes iſt mein Freund. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! es würde aber doch beſſer ſeyn, wenn ſie ſich
                            entfernten. - Ich muß nach meiner Ordre handeln, verzeihen ſie mir,
                            dießmal wird mir meine Pflicht ſauer.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Wie! - alſo iſt mein Gemahl nicht frey? - Was erwartet uns noch alles? -
                            O Tangui - ſie ſind eingetroffen, ihre Ahndun- gen! Nein, dieſe
                            Aenderung wäre unmenſchlich, ich will zum Herzog. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Wohin? meine Eliſe! bleib und er- warte zuerſt den Befehl, dann gehe in
                            Lybiens dde Wüſten, du wirſt bey den wilden Tigern mehr Gnade finden,
                            als bey dem herzoglichen Unge- heuer. Reden ſie, mein Herr, wie lautet
                            ihre Ordre? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Ihnen, mein Prinz; dieſe Feſſeln anlegen zu laſſen. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Mir dieß? - Feſſeln, mir? - O Bruder! - Unmenſch! was that ich dir, daß
                            du mich ſo verfolgeſt! - Du, mein Bruder! nein. du biſt kein Menſch -
                            ein Ungeheuer, welches die Natur im Zorn ſchuff. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>O Egid, Egid! mein Gemahl! dieß halt ich nicht aus, ich unterliege unter
                            den Schmer- zen meiner Leiden. - Doch, ich will hin zu ſei- nen Füßen,
                            will ſie umklammern, und nicht eher loslaſſen, bis er dir Gerechtigkeit
                            wiederfahren läßt. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Gute Fürſtinn! dann dürfen ſie knien und flehen, bis die Ewigkeit grau
                            wird. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Der Herzog iſt jetzt ganz verſchloſ- ſen; von neuen Stürmen ihrer Feinde
                            hingeriſſen, vergaß er ſeines Verſprechens, ſeiner Verſöh- nung. - Er
                            erklärte ſie für einen nie mehr zu begnadigten Staatsverbrecher. Ich
                            habe Befehl, ſie in ein anderes Gefängniß zu führen; ich bitte mir zu
                            folgen. - Sobald ich aber dieſe letzte Pflicht meines Dienſtes erfüllt
                            habe, lege ich dem Herzoge meine Officierſtelle zu Füßen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Edler, junger Mann! ſie alſo, mehr mein Bruder, als den die Natur dazu
                            mach- te, warum nehmen ſie ſo vielen Antheil an mei-</p>
                        <p>nem Leiden. Danken ſie ja nicht ab, der Herzog braucht gute Menſchen in
                            ſeinem Dienſte, er hat der böſen zu viel.</p>
                        <stage>Während der Prinz mit dem Of- ficier ſpricht, wird Eliſe von ihren
                            Schmerzen überwäl- tigt, und fällt ohnmächtig in Tanguis Arme. )</stage>
                        <p>Hilfe! die Fürſtinn ſtirbt mir in den Armen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Ewiges Weſen, iſt es möglich alle Leiden nur einem Sterblichen
                            aufzulegen, meine Eliſe! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Er fällt vor ihr nieder, indem ſie Tangui auf einen Stuhl bringt.
                            Plötzlich ſpringt er auf, ſchließt ſie noch einmal in die Arme, drückt
                            ſie ans Herz, und faßt geſchwind den Officier bey der Hand. )</stage>
                        <p>Kommen ſie, laſſen ſie uns dieſen Augenblick ihres Unbewußt- ſeyns
                            benutzen und hinwegeilen.</p>
                        <stage>(Zu Tangui. )</stage>
                        <p>Freund! Bruder! leb wohl, dir übergeb ich, was ich auf dieſer Welt am
                            liebſten habe; tröſte die Leidende, beruhige ihr Herz, ſey ihr
                            Bruder!</p>
                        <stage>(Er umarmt ihn. Sie drücken ſich feſt an ihre Herzen, und der Prinz
                            reißt ſich los, ſieht nochmals auf Eliſe, und ſtürzt mit dem Officier
                            hinaus, die Wache nach. Tangut betäubt von ſtillem Schmerzen, ſucht
                            Eliſe zu erwecken, ſie erhält nach und nach ihr Bewußtſeyn, ſieht
                            verwirrt um ſich her und ſpricht endlich. )</stage>
                        <p>Wo bin ich? - Ha, wo iſt mein Egid? - Gott! - ſie haben ihn fortgeriſſen,
                            und ich bin noch hier - Unbarmherziger Freund, warum halten ſie mich? -
                            Ach, laſſen ſie mich eilen, ihn zu retten - ſonſt tödten ſie ihn. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <stage>(Fährt auf, und reißt ſich von Tangui los. )</stage>
                        <p>Sehen ſie, dort führen ſie ihn fort, wie ſie ihn ſchlep- pen - jetzt -
                            jetzt - fällt er - ſieh! ſein Blut klebt an ihren Händen - die Mörder! -
                            jetzt haben ſie ihn getödtet - Armer Egid - reich mir deine Hand - ſo -
                            ſo - nun, ſo lebe wohl! -</p>
                        <stage>(Sie ergreift Tanguis Hand, drückt ſie an ihre Bruſt, und bleidt mit
                            ſtarrem Blicke unbeweg- lich ſtehen. Tangui betrachtet ſie mit innigſter
                            Weh- muth. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerſte Fürſtinn! erholen ſie ſich, ſammeln ſie ihre Sinne, ihr Egid
                            lebt noch, kommen ſie, unglückliche Frau! wir wollen zu ihm eilen, und
                            ihn aufſuchen. - Zu Egid, zu ihrem Egid wollen wir gehen.</p>
                        <stage>(Bey dem Namen, Egid, fährt Eliſe zuſammen, ſcheint ſich zu ſammeln.
                            Hebt ihre Hände gen Himmel.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Egid, mein Egid! - dort oben ſoll ich dich wieder finden. - Ha, Tangui!
                            ſind ſie hier? ſagen ſie mir, wo iſt mein Egid? - füh- ren ſie mich zu
                            ihm, ich bin ſo krank, ſo matt - nicht wahr, ſie unterſtützen mich, und
                            führen mich zu meinem Egid.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Ja, gnädige Frau! dahin führ ich ſie, kommen ſie nur geſchwind, damit wir
                            bald zu ihm kommen.</p>
                        <stage>(Er führt ſie ſchwach und entkräſ- tet ab. )</stage>
                        <p>Eliſe! iſt noch nicht hier, es iſt ſchon ſo ſpät, und der Prinz ſoll doch
                            ſeine Freyheit ſchon erhalten haben! Mir iſt alles ſo unbegreiflich,
                            meine Seele iſt mit bangen Ahndungen erfüllt, ich weiß nicht, was es
                            iſt, aber ich könnte mich bey der Nachricht ſeiner Befreyung nicht ein-
                            mal freuen! ! - Ach, der Herzog iſt ein gar zu veränderlicher Herr, die
                            Feinde des edlen Prin- zen haben ihn zu ſehr in ihrer Gewalt. Ich
                            fürchte noch immer neuen Sturm. - Arme Eliſe! wie unglücklich hat dich
                            deine Liebe gemacht, und noch unglücklicher den guten Prinzen! - Zwey
                            Herzen, wie dieſe, wie unausſprechlich glücklich hätten die ſeyn können,
                            wenn Haß und Verfol- gung ſie nicht zu Boden drückte. O Schickſal! wie
                            hart ſind deine Schläge, wie oft verfolgſt du die Rechtſchaffenheit und
                            Tugend, und wählſt das Laſter zu deinen Günſtlingen, die du mit Glück
                            überhäufeſt. -</p>
                        <stage>(Sie ſteht auf und geht nach der Uhr. )</stage>
                        <p>Es iſt 10 Uhr, und noch nicht hier! -</p>
                        <stage>(Sie geht ans Fenſter. )</stage>
                        <p>Noch Niemand - Die Straße iſt ſchon leer von Menſchen, alles eilt zur
                            Ruhe,</p>
                        <p>nur für die Unglücklichen iſt keine. Hier ſehe ich Jemand um die Ecke
                            kommen; - ach ſie iſts, Tangui führt ſie - Gott! - ſie wankt nur! -</p>
                        <stage>( Nimmt das Licht, und geht ihnen entgegen. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Maria.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer der Eliſe. Marie, ihre Kammerfrau, ſitzt am Tiſche, worauf Licht
                        ſteht, und Weißzeug zum Nä- ben liegt; ſie näht.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſe, Tangui, Maria.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Eliſe kömmt todtblaß mit zerſtreuten Haaren geſtützt auf Tangui, zur
                        Thüre herem, hinter ihr Maria, dieſe ſetzt das Licht auf den Tiſch. Tangut
                        hilft Eliſe auf den Seſſel.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Maria.</speaker>
                        <p>Um des Himmels Willen, gnädig- ſte Frau! was gieng wieder vor? Wie ſehen
                            ſie aus - Sollte? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Das Schlimmſte erfolgt ſeyn - nicht wahr, Maria? - Ja, das iſt es auch,
                            das Schlimmſte von allem. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Maria.</speaker>
                        <p>Allmächtiger Gott! Tod? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Nicht doch, Maria! es kann noch alles gut gehen. Der Herzog hat ſich
                            ſchon wieder auf die böſe Seite leiten laſſen, heute verſprach er ſelbſt
                            ſeinem Bruder die Befreyung und Los- ſprechung ſeiner Beſchuldigungen,
                            und in ein paar Stunden - ward der Prinz in Feſſel in ein an- ders
                            Gewölbe gebracht. Doch, morgen muß ſich alles wieder aufklären. Erwarten
                            ſie, theuerſte Fürſtinn, den kommenden Morgen mit Gelaſſen-</p>
                        <p>heit, mit der ihnen ſo eigenen Standhaftigkeit, dann eilen ſie zum
                            Herzoge. Graf Richemont wird nicht ablaſſen, die Freyheit des Prinzen zu
                            bewirken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Tangui! ſie mögen immer verſuchen mich zu tröſten, hier iſt kein
                            Troſt.</p>
                        <stage>(Zeigt aufs Herz. )</stage>
                        <p>Meine Standhaftigkeit verläßt mich, denn die wie- derholten Schläge
                            drücken mich zu Boden. Mor- gen! - ja, morgen wird es ſchlimmer ſeyn als
                            heute, es wird nimmer beſſer als im Grabe, dort iſt Ruhe für uns.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Weg mit dieſem ſchwarzen Ge- danken. Hier, liebſte Fürſtinn! hier müßen
                            ſie noch den Lohn für ihre Leiden erhalten, und an der Seite ihres Egids
                            recht glücklich ſeyn. Es iſt ſchon ſpät, ich will mich entfernen.</p>
                        <stage>(Zu Maria ſtill. )</stage>
                        <p>Suchen ſie die Arme zu tröſten, und bringen ſie ſelbe zur Ruhe.</p>
                        <stage>(Zu Eliſe, die in Gedanken ſitzt. )</stage>
                        <p>Gnädigſte Frau! ruhen ſie dieſe Nacht, damit ſie morgen mit neuen Kräften
                            für ihren Egid ſorgen können. Ich komme morgen frühe und hole ſie zum
                            Herzog, gehen ſie doch ja nicht ohne mich.</p>
                        <stage>(Er empfiehlt ſich und geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ja, ruhen! - Ruhe, wo iſt dieſe für Unglückliche? - Ruhe, du haſt mich
                            auf ewig verlaſſen! - Komm, Maria! begleite mich ins Kabinet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Maria.</speaker>
                        <p>Ach gnädige Frau, ſchonen ſie doch ihre Geſundheit, es wird alles noch
                            gut gehen.</p>
                        <stage>(Sie gehen ab. ) Nach einer kleinen Weile, die mit der Muſik
                            ausgefüllt werden kann, kömmt Eliſe wieder heraus, ſetzt ſich
                            ſtillſchweigend an Tiſch, ſtützt den Kopf auf ihre Hand, und
                            ſpricht.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ich kann nicht an Ruhe denken, ſie iſt nicht für mich.</p>
                        <stage>(Eine Pauſe, und ſie fährt fort. )</stage>
                        <p>So iſt nun wieder ein langer trauervoller Tag hinunter in das Meer der
                            Ewigkeit. Wie viele derer werden noch nachfolgen - unzählbare noch
                            hinſchleichen den langſamen Schritt, für den Un- glücklichen ein
                            Jahrhundert! - Egid, mein Ge- mahl, was wirſt du, Aermſter! dulden? -
                            Welche namenloſe Martern ſind dein Loos? Mitten in dem Wohnort des
                            Jammers - Am Rande der Verzweiflung - iſt dir doch gewiß deine Eliſe
                            noch alles - deine Eliſe - und wer iſt die Urhebe- rinn aller deiner
                            Qualen? - Ich - ich die lie- bende Gattinn - ich die Quelle deines
                            Unglückes, Gott! - Allerbarmer! höre die Stimme der lei- denden
                            Unſchuld, höre mich, der du Gott bist</p>
                        <stage>(Sie wirft ſich im größten Ausdrucke des Schmerzens auf die Kniee,
                            und ſträckt die Hände gen Himmel. )</stage>
                        <p>Laß mich den vollen Becher des Jammerkelchs aus- leeren, nur meinen
                            Gatten rette, ſende Troſt und Stärkung auf ihn herab, damit er in ſeinem
                            Elende nicht unterliege. Sieh, hier dein Geſchöpf, Schö-</p>
                        <p>pfer! vor dir im Staube liegend, zernichte dein Werk nicht, trenne nicht
                            ein Band, welches das zärtlichſte und reinſte deiner Schöpfung iſt!
                            Laſſe die Unſchuld nicht unterdrücken, der du die Gerech- tigkeit ſelbſt
                            biſt. Beweiſe deine Größe und Macht an uns, und mache unſere Feinde zu
                            Schanden.</p>
                        <stage>(Das Schluchzen unterbricht ihre Stimme, ſie ſteht auf. Nachſinnend
                            geht ſie einigemal umher, und ſpricht end- lich. )</stage>
                        <p>Ja, ich will zu ihm, morgen mit dem frü- heſten will ich aufs Schloß,
                            mein Geſchrey ſoll alle Gemächer durchhallen, bis der Herzog mich hört
                            und vor ſich läßt. Da will ich ſeine Knie umfaſſen, und nicht eher
                            loslaſſen, bis er mir meinen Egid wieder giebt, oder mich mit ihm ver-
                            eint. Dieſen Gedanken gabſt du mir ein, ſeliger Geiſt, der du mich als
                            Hüter umſchwebſt.</p>
                        <stage>(Sie</stage>
                        <p>Es iſt Mitter- nacht, wie langſam die Nachtſtunden hinſchleichen, alles
                            iſt ſchaurig ſtill um mich her, nur in mir tobt der fürchterlichſte
                            Schmerz; ſchlaflos, ohne Ruhe werf ich mich auf mein Lager. Doch, ich
                            wills verſuchen, ob ich für meine Glieder Raſt finde.</p>
                        <stage>(Sie nimmt das Licht. )</stage>
                        <p>Gott, wenn doch ſchon Morgen wäre!</p>
                        <stage>(Sie geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <stage>ſieht nach der Uhr auf dem Tiſche. )</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Dritter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog</castItem>
                            <castItem>Eliſabeth</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Audienzſaal.</stage>
                    <stage>Zuerſt der</stage>
                    <stage>dann</stage>
                    <stage>zuletzt</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Gottlob! daß dieſe lange Nacht vorüber iſt, ich weiß nicht was in mir
                            vorgeht, aber ich finde nirgends Ruhe - Ha, dieſer Bruder - mußte er
                            meine Qual werden! ! - Es iſt neun Uhr, du Breil verweilt lange. -</p>
                        <stage>(Eliſe drängt ſich mit Gewalt durch die Wache, mit ausgebreiteten
                            Armen eilt ſie zu des Herzogs Füßen. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Abermal lieg ich Unglückliche zu ih- ren Füßen - Gnädigſter Herr! voll
                            Gnade ver- ließen ſie uns - und nun reißt man mich wieder von ihm, iſt
                            das - kann das ihr Befehl ſeyn? ſoll keine Gnade? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Keine, von nun an und für all- zeit. Man entferne ſie. -</p>
                        <stage>(Eliſe unklammert ſeine Füße.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Hab ich recht gehört, iſt das ihr Wille? - Sind ſie der Herzog? - der
                            Bru-</p>
                        <p>der meines Egids? - ach, ich verlaſſe ſie nicht, Gnade, Gnade, gnädigſter
                            Herr! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Weg mit dem Gewinſel.</p>
                        <stage>Er ſtößt ſie mit dem Fuße weg. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Alſo keine Gnade! - Ha, Barbar, welcher Tieger hat dich gezeugt, und an
                            wem Ungeheuer! ſogſt du die Milch? - Die Natur ſchlummerte als du
                            wurdeſt? Weſen ohne Na- men - Scheuſal! zernichte den Wurm, der vor dir
                            kriecht, iſt es dir dann ein ſo kleines, Ge- ſchöpfe zu zertrettten, da
                            du leicht zum Bruder- mörder wirſt. - Ha, was hab ich geſagt? -
                            Barmherzigkeit, Barmherzigkeit, Verzeihung! - der Schmerz beraubt mich
                            meiner Sinne! Gnade, Gnade deinem Bruder, oder Tod auch mir! ! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Hinweg Weib, mit deinem Wü-</p>
                        <p>then! -</p>
                        <stage>(Er ſtößt ſie weg, und ſie fällt ohnmächtig zur Erde, indem ſie
                            fällt, ruft ſie)</stage>
                        <p>Gnade! Er-</p>
                        <p>barmung, Gott! -</p>
                        <stage>(Sie bleibt ausgeſtreckt lie-</stage>
                    </sp>
                    <stage>gen. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Zur Wache. )</stage>
                        <p>Schleppt ſiel hin- weg, ſie iſt von Sinnen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Der Herzog und du Breil, welcher ſchon unter der Scene mit Eliſe
                        eingetreten war, in der Entfernung aber mit Rührung und Abſcheu den ganzen
                        Auftritt be- trachtete.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Zum du Breil. )</stage>
                        <p>Ihnen trag ich auf, in der Verſammlung die Klage wider den Prinzen zu
                            führen, ſie wiſſen weſſen er beſchuldigt wird, der Prozeß gehe alſo
                            ſeinen förmlichen Gang, die Artikel des Verbrechens werden den Ständen
                            vorgelegt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! ich wünſchte, ſie hätten die Gnade, dieſen Auftrag einem
                            mei- ner Collegen zu ertheilen, ich kanns nicht. - Mein Alter macht mich
                            zum Vortrage in öffent- chen Verſammlungen unfähig, und zudem, ſcheint
                            mir des Prinzen Anklage falſch, er iſt gewiß unſchuldig! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Keine Widerrede, - ihr Alter entſchuldigt ſie nicht, ſie wiſſen doch, wem
                            ſie zu gehorſamen haben? Ob der Prinz falſch oder wahr angeklagt, werden
                            ſie hier nicht entſcheiden, das wird die Zeit lehren. Ihre Pflicht iſt
                            Ge- horſam. Gehen ſie. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich gehorche.</p>
                        <stage>(Für ſich. )</stage>
                        <p>Ich gehorche aus Liebe zu dir, armer Prinz! vielleicht kann ich dir noch
                            etwas nützen.</p>
                        <stage>(Geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Herzog</castItem>
                            <castItem>Richemont</castItem>
                            <castItem>Montobon</castItem>
                            <castItem>Hingant</castItem>
                            <castItem>Rohan</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Der Herzog befiehlt dem Gardeofficier, die Verſamm- lung ſoll eintretten.
                        Richemont, Montaubon, Hin- gant, Rohant, du Breil, Räthe, Ritter, alles
                        ſtellt ſich um den Thron herum, indeſſen ſetzt ſich der Herzog. Die Garde
                        mit dem Officier ſteht im Grunde der Bühne. Richemont aber ſtellt ſich gegen
                        die Verſammlung.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Meine Herren! warum ſie hier verſammelt ſind, das weiß ich, es iſt, um
                            den Prozeß meines Neffen, des Prinzen Egid von Bretagne, zu unterſuchen,
                            und ihm ſein Ur- theil zu fällen, obwohl ihm geſtern noch, ſein Bruder,
                            der Herzog, die öffentliche Freyſprechung aller Beſchuldigungen und
                            ſeine Genugthnung feyer- lich zuſagte. - Hier bin ich als Vertretter der
                            Unſchuld. - Erwarten ſie von einem grauen Krieger nicht den prunkvollen
                            Vortrag der Rede- kunſt. - Die Wahrheit, deren Vertheidiger er iſt,
                            bedarf des Flitters nicht. Nicht wider den Herzog von Bretagne trette
                            ich auf - dürfte er ſeiner eigenen Neigung Gehör geben, er erſchien hier
                            ſi- cher nicht; ſondern vor dem Richterſtuhl jenes allgewaltigen
                            Richters, deſſen Gerechtigkeit nicht zu täuſchen iſt - klage ich laut an
                            jene ſchänd-</p>
                        <p>liche Höflinge, die mit dem Gift ihres eignen Haſſes einen Bruder gegen
                            einen andern unſchul- digen Bruder erfüllen. Kurz, die keine andere
                            Empfindungen, keine andere Gedanken, als den Untergang meines Neffen
                            kennen. Und wes klagt man ihn an? -</p>
                        <stage>(Der Herzog giebt du Breil einen Wink, die Anklage abzuleſen, du
                            Breil tritt einen Schritt vorwärts. Richemont winkt mit der Hand.
                            )</stage>
                        <p>Treten ſie zurück, ehrlicher Greis, ich weiß, daß ihnen dieſe falſche
                            Anklage ſauer werden dürfte; ich will ſie euch ſelbſt ſagen, eure
                            lügenhafte Gedich- te. - Verbrechen nennt man ſeine Leidenſchaft gegen
                            Eliſabeth von Dinan. - Ich war der er- ſte, der ſeine Entführung
                            mißbilligte - ich ſelbſt hielt ihn für ſo ſtrafbar, wie den
                            Allergeringſten im Volke, weil es eine der erſten Pflichten der Großen
                            iſt, Beyſpiele der Mäßigung und Auf- rechthaltung der Sitten zu geben,
                            und weil Ver- gehungen durch Erhabenheit des Standes nicht Tugenden
                            werden; allein, verdient er nicht Ver- zeihung? Er liebt und wird wieder
                            geliebt; man brach ihm ein Wort, das er nicht zur Täuſchung gegeben
                            glaubte, man jagte ihn dadurch in eine Hitze, durch ſie zu einem
                            Unternehmen, deſſen er bey kälterm Blute gewiß unfähig geweſen wäre. -
                            Und dafür ſchmachtet er im Kerker, iſt mit ſeines regierenden Herrn
                            (denn den Bruder hat er nun ein- mal an ihm verlohren) Haß beladen. Der
                            nie-</p>
                        <p>drigſte Menſch würde in einem ſolchen Zuſtande die Gerechtigkeit
                            entwaffnen, ſollte ihn wohl der Name Prinz unter dieſelbe herabſetzen? -
                            Allein, dem Kühnen, der es wagen kann, ihn als einen Aufrührer, als
                            einen Feind ſeiner Familie, ſeines Volkes zu ſchelten, den ſtraf ich
                            hiemit Lügen, und brandmarke ihn feyerlich mit dem ſchändlichen Na- men
                            eines Verläumders. - Mein Gott! wie iſt es möglich, daß eine ſo erhabene
                            Verſamm- lung ſolche niedrige Kreaturen unter ſich dulden kann! - Mein
                            Neffe, ein Verräther ſeines Va- terlandes? - Er, der der Wohlthäter des-
                            ſelben iſt! - Wer war's, der Englands Monar- chen dahin brachte, den
                            Waffenſtillſtand einzuge- hen? - Wer war's, der dieſen König ſo ge-
                            neigt machte, Verbindungen mit Frankreich ein- zugehen, die ſeine
                            Wohlfahrt zum Grunde hatten? Wer war es endlich, der ſeine Vortheile aus
                            Pa- triotismus vergaß, als man ihm den Commando- ſtab über die
                            brittiſche Armee antrug? - Der war es, den man jetzt als Verräther des
                            Vater- landes anklagt! Und was hat man für Beweiſe? Einige hitzige
                            Worte, die die Leidenſchaft aus- preßte, als man ihn auf das
                            empfindlichſte kränk- te - Und wer brachte ihn dazu, wer fieng ſie auf?
                            - Wer überbrachte ſie ihuen? - Hingant, ſein Feind! - Iſt es redlich,
                            nach deſſen Aus- ſpruch ſein Urtheil zu fällen? - Darf Partheylich-</p>
                        <p>lichkeit die Unterſucherin, und Haß der Zeuge der Geſetze ſeyn? - Hätte
                            der Prinz an einer Ver- ſchwörung mit den Engländern gearbeitet, würde
                            er wohl ſo ruhig zu Guilde geblieben ſeyn, als man ihn warnte? Hier iſt
                            der Brief von Wil- helm Roßkiel, der ihm den Verdacht und die Ge- fahr
                            meldete, die ſeiner am bretagniſchen Hofe harreten. Er blieb ruhig.
                            Solche Sicherheit iſt nur der Unſchuld Eigenthum. - Er liebt die
                            Engländer, da er unter ihnen erzogen worden iſt, iſt dieſe Neigung
                            Verbrechen, ſo iſt er freylich ſchuldig.</p>
                        <stage>(Hier hält er inne, die ganze Verſammlung beobachtet ein
                            Stillſchweigen, und man erwartet ſeine Fortſetzung. Er fährt fort.
                            )</stage>
                        <p>Herzog! ich fordere ſie auf, legen ſie eine Blindheit ab, die ſie enteh-
                            ret, die jetzt ihrer Regierung, ihrem Volke nach- theilig, und ſie einſt
                            der Nachwelt verächtlich ma- chen muß. Sehen ſie einen Unglücklichen,
                            wie er ſeine zitternde gefeſſelte Hände nach ihnen aus- ſtreckt! - Sehen
                            ſie dieſen Unglücklichen an ihrem Bruder, ehren ſie dieſen Namen, auf
                            daß ſie ihr eignes Herz ehren. - Weigern ſie ſich der Na- tur nicht,
                            damit durch ihre klagende Stimme nicht das Rachgericht dereinſt
                            einbreche.</p>
                        <stage>( Eine Pauſe, und es erfolgt keine Antwort. )</stage>
                        <p>Sie widerſtehen? - nun ſo wende ich mich gegen dieſe ehrwürdige Ver-
                            ſammlung. - Mein Herz ſagt es mir, ich werde Menſchen unter ihnen
                            finden. Laſſen ſie die</p>
                        <p>Stimme des Unglücklichen an ihr Mitleid reichen, da der Bruder die Stimme
                            des Geblüts nicht mehr achtet; ſie flehe ich an, nehmen ſie ſich mei-
                            nes unglücklichen Neffen an. Graf Richemont iſt es, der hier vor ihnen
                            ſteht, und ſie bittet; er, der ſein Leben zum Dienſte des Vaterlandes
                            für Frankreich wagte, deſſen Arm zu ſiegen wußte, der es ungeheuchelt
                            ſagen kann, daß er keinen ge- ringen Antheil an Frankreichs Wohlfahrt
                            hat. - Er bittet um dieſen geringen Lohn ſeiner Dienſte. Sehen ſie, was
                            man an mir noch nie geſehen hat, ſehen ſie, dieſe Thränen unter dieſen
                            grauen Win- pern!</p>
                        <stage>(Ein allgemeines Geſchrey hallt durch den Saal. )</stage>
                        <p>Gnade dem Prinʒen, er iſt unſchuldig! ! -</p>
                        <stage>(Graf Richemont fährt fort. )</stage>
                        <p>Sogar ſeine Gemah- linn verfolgt man, beraubt ſie der Freyheit. -</p>
                        <stage>(Eine Stimme der Verſammlung ruft aus. )</stage>
                        <p>Des Staates Beſtes erfordert dieß! -</p>
                        <stage>(Richemont fährt fort. )</stage>
                        <p>Des Staates Beſtes erfordert, euch und eure ſchändlichen Mitgenoſſen zu
                            beſtrafen, denen die Langmuth der Gerechtigkeit ſo lange nachge- ſehen
                            hat. - Ihr waret es, die meinen Neffer unſchuldig anklagten! Wohlan, ſo
                            erwache denn meine Rache, die ihr alle gedoppelt fühlen ſollt; - Mein
                            Neffe ſey bald der Feſſeln frey - indeſſen haftet ihr mir mit eurem
                            Leben für das ſeine, ich eile zu unſerm gerechten König. -</p>
                        <stage>(Er verläßt ſchleunig den Saal: Rohan tritt hervor und ſpricht zum
                            Herzog. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Rohan.</speaker>
                        <p>Ich, Montaubons Verwandter, Prinʒen, allein, ich ſchwieg zu jedem
                            Anſchlage wider ihn, und ich ſage mich hier feyerlich vor der gnädigſter
                            Herr! ich flehe um des Prinzen Frey- heit. Er iſt gewiß unſchuldig.,</p>
                        <p>(Er macht eine Verbeugung und geht ab. Du Breil und einige Gutge- ſinnte
                            folgen ihm. )</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Entrüſtet. )</stage>
                        <p>Man laſſe mich allein, und entferne ſich.</p>
                        <stage>(Alles geht ab bis auf den Offi- cier der Wache, dieſem giebt er ein
                            Zeichen zu bleiben. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Rufen ſie mir du Breil zurück.</p>
                        <stage>( Der Officier geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Hernach</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Alles empört ſich wider mich, die meiſten nehmen die Parthey des Prinzen
                            und ſind gegen mich; ein richtiger Beweis, daß er ſchul- dig, daß eine
                            Empörung gegen mich in Gährung iſt. Und die, welche meine Freunde ſind,
                            und mich warnen, dieſe nennt man Verläumder; ich aber will ihnen zeigen,
                            daß ich Herzog, und der beleidigte Herr bin. Dich, hochmüthiger Riche-
                            mont, fürchte ich mit deinen Drohungen nicht. Ich will aufhören mich
                            fürchten zu müßen, er ſoll</p>
                        <p>und muß ſterben, wenn ich anders ruhig ſeyn ſoll. Du Breil ſoll nach
                            meinem Willen arbeiten. - Aber er iſt ein alter Starrkopf mit ſeiner
                            Aengſtlich- keit - ich will ihn durch Verſprechungen gewin- nen! Ha, ſo
                            muß mich ein Bruder um meine Ruhe bringen!! - Sind wir darum groß und
                            mächtig, daß uns jeder Hauch erſchrecken darf; ſollen wir, ſtatt uns
                            unſrer Größe zu freuen, ſtets für unſer Leben zittern. - Hinweg mit dem,
                            was uns kränkt, und wer es auch - ein Bruder.</p>
                        <stage>( Bey den letzten Worten tritt du Breil ein. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Was befehlen euer Durch- laucht? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Nähern ſie ſich du Breil, ſie ſind einer meiner getreueſten Diener, und
                            ich will ſie dafür lohnen und erheben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich weiß nicht, wodurch ich dieſen Vorzug meines gnädigſten Herrn
                            verdient hätte: getreu dienen iſt Pflicht jedes Menſchen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Sie iſt zwar Pflicht, wird aber ſo ſelten erfüllt, daß derjenige, der ſie
                            ausübt, zur Aufmunterung anderer belohnt zu werden ver- dient. Ich lege
                            ihnen hiemit den Charakter mei- nes geheimen Raths bey, und vermehre
                            ihre Be- foldung um 500 Gulden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Eine allzugroße Gnade meines Fürſten; mein Dank iſt ſtumm; aber er ſoll
                            mich</p>
                        <p>aufs neue aufmuntern, meine Pflicht auf das ge- wiſſenhafteſte zu
                            erfüllen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Kann ein Fürſt die Liebe zur Ge- rechtigkeit zu ſehr belohnen! - Hievon
                            genug! Ich will ihnen eine neue Gelegenheit verſchaffen. ihre Treue und
                            Ergebenheit zu mir durch That zu beweiſen. Sie wiſſen, wie ſehr mich
                            mein Bru- der beleidiget hat; wiſſen ſie alſo auch meinen Entſchluß -
                            Der Strafbare ſoll dafür büßen; er iſt ein Verbrecher, der dem Schwerte
                            anheim fallen ſoll. Du Breil! ſie ſollen ſeinen Prozeß kurz ausmachen,
                            und ihm ſein Recht ſprechen, das einem Staatsverbrecher gebührt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! ſie forderen meine Treue und Gerechtigkeitsliebe auf -
                            er- lauben ſie mir alſo, daß ich ihnen einen Beweis geben darf, wie
                            theuer mir ſelbe immer ſeyn und bleiben wird. - Fürſten, ſind über ihre
                            Mitmen- ſchen erhoben - Aber die Geſetze ſind es über die Fürſten.
                            Fordern ſie mein Leben für ſich zum Dienſte, gnädigſter Herr! und ich
                            opfere es ihnen willig; aber meine Pflichten zu verletzen, die mir durch
                            mein Amt heilig ſeyn müßen, dazu könnte mich ſelbſt eine Gottheit, wenn
                            ſie eines ſolchen Antrages fähig wäre, nicht verleiten. - Was fordern
                            ſie nun noch, Gerechtigkeit? Sie haben eben nun den Beweis erhalten. -
                            Ihr Bruder</p>
                        <p>darf nicht länger im Gefängniße bleiben. - Es kömmt mir nicht zu, da ich
                            ein unbiegſamer Schü- tzer der Geſetze ſeyn muß, des Mitleids Sach-
                            walter zu ſeyn; weder des Prinzen Herkunft, noch Jugend, und daß er
                            ihrem Geblüte verwandt iſt, in Betrachtung zu ziehen, kurz, weder Rang
                            noch Alter, nur Wahrheit hat auf Gültigkeit An- ſpruch zu machen. Sie
                            haben mich zu ihrem Die- ner eingeſetzt, haben mich wegen der
                            rechtſchaffnen Befolgung meiner Treue zu belohnen geruht; ver- möge
                            deſſen muß ich frey bekennen, daß die Be- weiſe, ſo die Klagartikel in
                            ſich faſſen, nicht hin- reichen, den Prinzen für ſtrafbar zu erklären;
                            noch weniger ein ſolches Urtheil über ihn ſſprechen zu können. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Zornig. )</stage>
                        <p>Sie wollen ſich auch wi- der die höchſte Gewalt auflehnen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich gehorche der Stimme des Geſetzes und meines Gewiſſens. Wer vermag
                            die- fer Stimme ein Stillſchweigen aufzulegen, auf welche billig alle
                            Menſchen hören ſollten? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Wohlan, wir werden thun, was wir ſollen, unſer ganzer Zorn falle auf
                            ſie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich bin ſiebenzig Jahre alt, - mit meinem Blute verfiegle ich das Geſetze
                            des Staates, das mir heilig und unverbrüchlich iſt! - Die wenigen Tage,
                            die ich noch zu leben habe,</p>
                        <p>will ich nicht mit Schimpf bezeichnen - mein Leben gehört ihnen, meine
                            Ehre mir - ſie be- ſtimmt meine Laufbahn, und keine Gewalt kann und ſoll
                            ſie mir nehmen. Hören ſie, gnädigſter Herr! die Stimme der Wahrheit!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Aus meinen Augen, Rebell!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Rebell! - iſt der Rebell, gnä- digſter Herzog! der mit ſeinem Leben einen
                            Für- ſten, den man mit der Natur lentfremden will, wieder zurück zu
                            bringen ſucht? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Ich bedarf weder Rath noch Bey- ſtand, und werde mir Gehorſam zu
                            verſchaffen wiſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Fürchten ſie ihr Gewiſſen, gnä- digſter Herr! das Gewiſſen iſt der
                            Richter der Fürſten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Und ihr fürchtet meine Rache. -</p>
                        <stage>(Du Breil geht mit Verbeugung ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Rache und Tod allen, die ſich mir zu widerſtreben erfrechen. Hingant ſoll
                            meinem Zwecke beſſer dienen, und Montaubon ſoll rathen, dieſen beyden
                            allein darf ich mich überlaſſen.</p>
                        <stage>(Geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Prinz,</castItem>
                            <castItem>Kerkermeiſter</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein düſteres Gefängniß, der Prinz an einem Tiſche; Feſſeln an Hände und
                        Füßen; gleich hernach ein Ker- kermeiſter mit einem Brief.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>So find ich doch an dem Kerkermei- ſter eine menſchliche Seele! - Er
                            verſprach mir ſie zu ſprechen - ſie, meine Eliſe! Wohl mir! Mitleid und
                            Edelmuth, die man ſo verächtlich aus den Paläſten weiſt, ſchleichen
                            beſchämt zu der niedrigen Klaſſe der Menſchen, denen das Ge- ſchicke
                            das, was es ihnen bey der Austheilung der Glücksgüter verſagte, durch
                            Tugenden erſetzte! dieſe adelt keine Geburt, kein Band noch Stern,
                            ſondern edle Handlungen, der wahre Adel der Seele. - Weg Größe, mit
                            deinem Flitter! ich fühle deine Nichtigkeit, fühle die Gleichheit,
                            welche die Natur in ihren Geſchöpfen macht. - Was bin ich jetzt? Ein
                            Gefangener, den man wie einen Miſſethäter behandelt, den man flieht- und
                            was war ich ſonſt? - ein geprießner Fürſt, dem jeder Weihrauch ſtreute;
                            - bald werde ich vielleicht nicht mehr ſeyn, man wird mich wie den
                            Bettler vergeſſen, und die meiner gedenken, wer- den Gutes oder Böſes
                            ſagen, ſo, wie ſie ihre ge- faßte Meynung urtheilen läßt. Nur die
                            Chronik wird, wenn ſie von einer biedern Hand unver-</p>
                        <p>fälſcht aufgezeichnet worden, die Geſchichte eines grauſamen Brudermords
                            der Nachwelt aufbewah- ren. - Der Gedanke an meine Eliſe foltert mich
                            allein - ohne Nachricht von ihr - getrennt von ihr, - und doch immer ihr
                            nahe, - nur dieſe Empfindungen ſind mir grauſamer als meine Ver- folger.
                            Zum Paradieſe würden mir dieſe fürch- terlichen Wände; zum Jubelgeſange
                            die ſtöhnende Einſamkeit, könnte man mir nur mit Gewißhei den Troſt
                            geben: Eliſe leidet nicht mit mir.</p>
                        <stage>(Der Kerkermeiſter kömmt mit einem Brief in der Hand. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kerkermeiſter.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! ich ſollte eigentlich nicht; aber verzeih mir's der,
                            welcher mir dieſes weiche Herz gab, das ſo oft meinem Amte widerſpricht!
                            - Ich habe ihnen hier einen Brief zuzuſtellen, ich ahnde es von wem er
                            ſeyn mag, - müßen ſie antworten? Ich löſe ihnen die Feſſeln -</p>
                        <stage>(Schließt ihn los. )</stage>
                        <p>Hier haben ſie Papier und Dinte; - komm ich auch um mein bischen Brod
                            darüber; ſo will ich doch lieber mit Menſchlichkeit hungern, als mit
                            Grauſamkeit im Wohlſtande leben! -</p>
                        <stage>(Der Prinz nimmt haſtig und bewegt den Brief, er kennt Eliſens Hand,
                            küßt ihn, und ruft aus. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Habe Dank, edler, guter Mann, bringſt meinem Leben neue Nahrung! - von
                            ihr - von ihr - von meiner Eliſe!!</p>
                        <stage>(Er erbricht das Siegel, und liest laut. )</stage>
                        <p>" Mein Gemahl! Nach der</p>
                        <p>Fülle meiner Liebe ſtelle dir das Uebermaaß mei- ner Leiden vor. Man
                            erlaubt mir nicht den fürch- terlichen Aufenthalt mit dir zu theilen,
                            unterſagt mir meine Thränen mit den deinigen zu vermengen, die
                            Grauſamen! Wie wenig kennen ſie die Qualen des menſchlichen Herzens!
                            Entehrt dann die Ge- rechtigkeit den Troſt für Unglückliche? - Und doch
                            muß es ſo ſeyn! Gott! wie gerne wollt' ich deine Leiden lindern, unſere
                            Seufzer, unſere Thränen ſollten in eines zuſammenſchmelzen, und die
                            Liebe ſollte ſie trocknen! - Wie gerne wollt ich dir die ſchimpflichen
                            Feſſeln halten, daß ſie dich nicht drückten. - Was entfährt mir da? -
                            Schimpfliche Feſſeln? - Nur dem Laſterhaften ſind ſie das, die deinigen
                            ehren dich, ſo lauge dein Bruder, dein Richter, und die Unſchuld deine
                            Ver- theidigerin iſt. Kannſt du es wohl glauben? - Kaum hatte man dir
                            die Freyheit geraubt ſo eilte ich zu deinem Bruder, ich both mich als
                            Geiſel dar, um dein Gefängniß dir zu erleichtern. Man ſtieß mich von
                            ſich; ich bin gewiſſermaßen nun deine Gefangene, man beobachtet alle
                            meine Schritte, ſogar meine Thränen, und doch biſt du nicht frey, und
                            ich bey dir. - Geht ein Strahl von Hoff- nung in deiner Seele auf, ſo
                            iſts mein Geiſt, der ihn erweckt; und glimmt in meiner Seele ein Troſt
                            auf, ſo kömmt er von dir. - Du liebſt mich- bey dieſer Liebe beſchwöre
                            ich dich; höre deine Eliſe,</p>
                        <p>das Loos der Unglücklichen, Prinz! iſt nun ein- mal Erniedrigung, gieb
                            dich darein - dein Wohl, und wenn dir das nicht am Herzen liegt, das
                            Wohl deines Weibes hängt davon ab. Wende dich an deinen Oheim, und an
                            den König von Frankreich. Die franzöſiſchen Monarchen waren von jeher
                            die Stützen der Unglücklichen. Ohnmöglich kann er, ohnmöglich wird er
                            deinen Jammer von ſich ſtoßen. Deine Unſchuld iſt zu offenbar, für die
                            Verbrechen, die man dir anſchuldigt - dein Vergehen zu klein, um den
                            König ſeine Großmuth vergeſſen zu laſſen. Aber ich fordere dich zu noch
                            mehr auf, ſchreib an deinen unnatürlichen Bruder, ſuche ſein Ge- fühl
                            als Menſch (und die Vorſicht ſegne jedes deiner Worte ), als Bruder
                            wieder anzufachen. Du haſt mich zu ſehr daran gewöhnt, mir nichts
                            abzuſchlagen. Höre auch dießmal deine be- dauernswürdige Gattinn. Du
                            demüthigeſt dich nie, nur mir bringſt du dieſes Opfer! Dieſe De-
                            müthigung aber, iſt Erhabenheit, iſt der höchſte Grad von Seelengröße.
                            Gehab dich wohl, ich kenne keinen größern Stolz, als den, dich zu
                            lieben.</p>
                        <p>Deine getreue Eliſe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Geſchwind, ja alles, alles, was du willſt, will ich thun - ich will ihm
                            ſchreiben, will allen ſchreiben, die mir helfen können - doch ohne zu
                            kriechen, im männlichen Tone der be-</p>
                        <p>wußten Unſchuld. - Theuerſte, nur um deinet- willen. - Doch zuerſt ohne
                            Verzug an dich, edelſtes Weib.</p>
                        <stage>(Er ſchreibt im größten Affect. )</stage>
                        <p>Ach, die Feder zittert mir vor Schwachheit. -</p>
                        <stage>(Setzt ab. )</stage>
                        <p>Und die von der Kette verwundeten Hände verſa- gen mir den Dienſt.</p>
                        <stage>(Schreibt fort, und ſagt die letzten Zeilen laut. )</stage>
                        <p>Nimm in dieſem Brief den Beweis der Liebe deines Gatten auf ewig hin. Leb
                            wohl, und tröſte dich. Gott iſt der Regent der Zukunft, ſein iſt der
                            Augenblick, wie Jahrhun- derte. Laß uns auf ihn hoffen.</p>
                        <stage>(Er ſchließt, und giebt dem Kerkermeiſter den Brief. )</stage>
                        <p>Hier, guter Mann! geb ich dir einen Theil von mir ſelbſt; denn es ſind
                            meine Empfindungen, überbring ſie, dem mir ſo theuren Weib - bekomme ich
                            meine Freyheit, ſo will ich deine Liebe belohnen, indeſ- ſen nimm meinen
                            Dank hin; ich bin jetzt der ärmſte unter den Sterblichen. - Geh, eile!
                            und bring mir bald wieder ſolches Labſal! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kerkermeiſter.</speaker>
                        <p>Gott gebe mir die Gnade, ſie bald frey zu ſehen, das wäre mir der größte
                            Lohn! Gnädigſter Herr! verzeihen ſie, ich muß wieder -</p>
                        <stage>(Deutet auf die Feſſeln und ſchließt ſie ihm an. )</stage>
                        <p>Und nun ruhen ſie etwas aus.</p>
                        <stage>(Beyde gehen durch eine kleine Thüre ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Herzog,</castItem>
                            <castItem>Montaubon,</castItem>
                            <castItem>Hingant,</castItem>
                            <castItem>Olivier von Mecheln,</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer des Herzogs.</stage>
                    <stage>tretten ein.</stage>
                    <stage>(Im eintretten redet der Herzog zu Montaubon. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Sie ſehen, daß Graf Richemon- die Stände für ſich eingenommen: du Breil
                            hatte die Kühnheit, trotz meiner herablaſſenden Gnade mir zu
                            widerſprechen, den Prinzen für unſchuldig zu erklären, und ſelbſt eher
                            ſeinem Amte zu entſa- gen, als den Prozeß zu führen. Iſt es nicht kla-
                            rer Beweis, daß der aufrühriſche Bruder alle Her- zen von mir abzieht,
                            und für ſich gewinnt! Brauch ich mehr Ueberzeugung, ſind es noch
                            Verläumdun- gen? - Ich bin feſt entſchloſſen, mir den Elen- den vom
                            Halſe zu ſchaffen. - Montaubon! ſie hat er ſchrecklich beleidigt,
                            wollten ſie die Rache nicht über ſich nehmen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Wie ſo, gnädigſter Herr?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Sie wiſſen ſelbſt, was für ein Ende ein ſolcher Feind nehmen muß, deſſen
                            Schickſal in unſrer Hand iſt - Ich habe keinen Bruder mehr, ſie
                            verſtehen mich doch?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Daß ich es nicht verſtän- de! - Wünſcht ich mehr? - Meine ganze Seele</p>
                        <p>iſt Haß, ſo oft ich an den Prinzen denke. Er hat mich ſehr beleidigt;
                            aber als Staatsverbrecher verdient er den Tod; - doch, hab ich Recht ge-
                            hört? gnädigſter Herr! ſo wünſchen ſie, daß ich, - verzeihen ſie, wenn
                            ich es nicht ausſage - Verbrecher, ich will es nicht Meuchelmörder
                            nennen, werde. So tief ſinkt Artur von Montaubon nicht; als ihr
                            treueſter Unterthan weigere ich ihnen die- ſen Gehorſam. Wollen ſie
                            aber, daß ich den Prin- zen innerhalb die Schranken fordern darf,
                            wohlan, ſo hoff ich, er ſoll das Opfer meiner Rache ſeyn. - Ein anders
                            Mittel kennt kein Edelmann - Er- lauben ſie mir, gnädigſter Herr, daß
                            ich mich ent- fernen darf.</p>
                        <stage>( Geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Ha, Heuchler! lerne ich auch dich kennen. Glatzüngiges Cameleon, wir
                            ſprechen uns bald wieder. Hingant, was ſagen ſie zu die- ſem Trotz? Der
                            feige Bube hat nur eine Zunge zum Morden, aber keinen Dolch.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Gnädigſter Herr! ich ſtaune, wie ſie, über Artur. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Meine Gnade, und alle Vorzüge derſelben ſeyen ihre, Hingant, wenn ſie, -
                            doch kommen ſie in einer Stunde in mein Kabinet Olivier von Mecheln, ſie
                            folgen mir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Ich werde genau um die beſtimmte Stunde erſcheinen.</p>
                        <stage>(Herzog und Olivier gehen ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Hingant,</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>gleich darnach</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Was ließen die letzten Worte des Herzogs für eine ſeltſame Empfindung in
                            mir zu- rück; ich erbebte, als ich ſie hörte, und vermag ihr doch nicht
                            zu entſagen - Seine Gnade und alle Vorzüge derſelben auf dieſer Seite,
                            und auf jener einen ſchrecklichen Gewiſſensvorwurf zum Richter - wer
                            räth mir in dieſer Verworrenheit? (Er erblickt von ungefähr du Breil
                            durchs Fenſter. ) Ha, du Breil! du kömmſt wie ein Schutzgeiſt, du ſollſt
                            mich leiten!</p>
                        <stage>(Er ruft ihm durchs Fenſter. )</stage>
                        <p>Erwünſcht kömmt dieſer biedere Greis, vielleicht rettet er meine
                            ſchwankende Ehre. -</p>
                        <stage>(Du Breil tritt ein. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Sie ruften mich, Hingant! - Was geht in ihrer Seele vor, ſie ſind ganz
                            ver- ändert? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Hören ſie den fürchterlichſten Zu- ſtand meines Herzens; ich ſoll den
                            Schritt zur höchſten Stuffen menſchlichen Glückes machen. Sie, guter
                            Mann, wiſſen nicht, wie es um einen Hofmann ſteht, der von Begierde
                            brennt, ſich da- hinauf zu ſchwingen, ſie empfinden nichts von dem
                            übermenſchlichen Gefühl - Freude, Entzückung, jeder Ausdruck iſt zu
                            wenig, zu kalt - alle ſeine Mitwerber hinter ſich zu laſſen; ſich dem
                            Fürſten</p>
                        <p>intreſant zu machen - und dieſes iſt es, worauf es hier ankömmt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich verſtehe ſie nicht. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Gut! etwas näher zur Sache: Der Vorſchlag des Herzogs - du Breil! - ſie
                            ſind ein rechtſchaffner ehrlicher Mann, was werden ſie denken? - Sein
                            Gefangener wird ihm lä- ſtig - er ſehe es gerne, wenn - da ihm die
                            Stände den Ausſpruch des Urtheils verweigern - Sie verſtehen mich doch?
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Sag' ihnen mein Auge, mein Erſtaunen -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Noch mehr, in einer Stunde ſoll ich zu ihm kommen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Und können ſich noch bedenken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Ich bin in der unbegreiflichſten Verlegenheit - Einmal weiß ich das
                            Geheimniß des Herzogs; dort Glück und Ehre, und hier -</p>
                        <stage>(Aufs Herz zeigend )</stage>
                        <p>gewaltige Empörungen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Hingant, ſehen ſie die Klippe des Hofmanns? Ihre Ehre ſoll auf dem Wege
                            eines Mörders zur höchſten Stufe gelangen? - Wer hat ihnen dieſen
                            Fallſtrick gelegt? - Sie ſelbſt - ſo rächt der Himmel niedrige Handlun-
                            gen, - denn ſie waren des Prinzens erſter An- kläger, aus altem Groll -
                            Ihr Zuſtand, ich läugne es nicht, iſt verfänglich. Leiſten ſie dem</p>
                        <p>Herzoge den Willen nicht, ſo ſetzen ſie ſich der Ge- fahr ſeiner Ungnade
                            aus, aber ich frage ſie auf Rechtſchaffenheit, und auf die
                            Unſterblichkeit ihrer Seele: Iſt es nicht beſſer dem Herzoge misfallen,
                            als der Gottheit? Iſt es nicht edler, ein einge- bildetes Glück
                            entbehren, als die Menſchheit ver- läugnen; glauben ſie mir, verſchmähen
                            ſie auch jetzt die Stimme, die in ihnen erwacht iſt, ſo wird ſie ſelbe
                            gewiß noch bis an den Thron jenes Rich- ters verfolgen, der gerecht
                            richtet! - Haben ſie nicht ſo viel Muth, eine kleine Summa zur Ret- tung
                            ihrer Rechtſchaffenheit aufzuopfern? Die Tugend hält das Herz für jede
                            Widerwärtigkeit ſchadlos. Die Gnade aller Fürſten zuſammenge- nommen,
                            verlöſcht, wie Lampenſchein beym Son- nenſtrahl, gegen die Sicherheit
                            und Ruhe, die den Vorwurf freyen Mann belohnt. Mein Rath - bleiben ſie
                            vom Hofe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Vom Hofe? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Wer bürgt ihnen für die Rück- kehr des Herzogs? - Auch ſein Herz kann
                            auf- wachen, wie ihres - welche Zufriedenheit für ſie und ihn, wenn ſein
                            blutdürſtiger Wunſch nicht er- füllet worden. Welchen Dank haben ſie
                            ſich von ihm nicht zu verſprechen, wenn ſie ſein Andenken von einem
                            Schimpfe gerettet haben, der ihn bey ſeiner Nation zum Tyrannen, und bey
                            der Nach- welt verächtlich gemacht haben würde. Um ſo</p>
                        <p>glänzender und um ſo ſicherer wird dann ihre Erhd- hung ſeyn, da ſie
                            durch Tugend geſchieht, um ſo dauernder, da ſie das Herz jedes Unterthan
                            mit Freude befeſtigen wird. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Freund, ich ehre ihren Rath, und meide den Hof, die Tugend iſt aus meinem
                            Herzen noch nicht ganz gewichen, ich höre ihren Zuruf und folge ihm.
                            Haben ſie Dank, mein Theuerſter! daß ſie mich unterſtützten, ich war,
                            wie ein vom Wind getriebenes Rohr. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Und ich danke der Gottheit, die mir die Beredtſamkeit verlieh, ſie zu
                            überzeugen. - Aber nun fort aus dieſer Klippe, wo der ehrliche Mann ſo
                            oft bis zum Schurken ſinkt!</p>
                        <stage>(Beyde ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Montaubon,</castItem>
                            <castItem>Olivier von Mecheln.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer in Montaubons Hauſe, Montaubon ſitzt am Tiſche und liest, Olivier
                        von Mecheln tritt ein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>So ruhig hier, Artur! während ſo viele Dinge unſere Plane zu zerreißen
                            ſcheinen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Und was für Dinge könnten das wohl ſeyn? Wollen ſie mich deſſen wohl un-
                            terrichten? - Vielleicht, daß ich ihnen auch wel-</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>Der Prinz ſoll durch eine dritte Hand (die aber ſchon dafür beſtraft
                            worden )</p>
                        <p>durch den Kerkermeiſter wichtige Briefe geſchrie- ben haben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Iſt das alles? - ich glaube, meine Nachricht iſt wichtiger, hören ſie:
                            Egid ſchrieb durch den Kerkermeiſter an den König von Fraukreich; - der
                            Brief muß, nach dem Bericht, den mir mein Freund ſchrieb, ſehr wehmüthig
                            geweſen ſeyn; denn der König vergoß Thränen. So traf ihn ſein
                            Kammerherr, von Kosnyviern an; dieſem zeigte er den Brief, und dieſer
                            Kammerherr wußte dem Könige ſo viel von der Unſchuld des Prinzen zu
                            ſagen, daß er ihn überredete, den Admiral Contiſei mit der Vollmacht an
                            den bretagniſchen Hof zu ſchicken, den Prinzen zu befreyen, und
                            denſelben an ſeinen Hof zu bringen. Der Admiral eilte auf Flügeln zum
                            Herzog nach Rennes, und dieſe Nachricht erſcholl bis zum Kerker des
                            Prin- zen: das ganze Volk freute ſich, wie es ſah, daß die Kabale zu
                            Schanden werde; doch es freue ſich nur nicht zu frühe; ich habe meine
                            Sachen nicht halb unternommen, um mitten in der Arbeit müßig zu ſtehen.
                            Ich werde ihn zwar nicht ſelbſt mor- den; aber er ſterbe doch durch
                            mich. Peter Hand- feſt, der graue Böſewicht (den wir aber jetzt brau-
                            chen) war lange am Hofe Englands geſtanden, und kann des Königs Hand
                            genau nachmachen. Er entwarf einen Brief von Heinrich an den Her- zog,
                            worinn der Herzog aufgefodert wird, den</p>
                        <p>Prinzen als ſeinen Reichsmarſchall an ihn zurück zu geben, und frey zu
                            laſſen. Im Weigerungsfalle man ihn durch eine anſehnliche Armee zum
                            ſchnel- len Entſchluß zwingen würde. Der Herzog erhielt vor wenig
                            Augenblicken den Brief; ſeine Rache wird nun aufs Neue angeflammt, und
                            ich ſehe einer Bothſchaft von ihm mit Sehnſucht ent- gegen. Dann
                            überrede ich ihn, den Brief an den König von Frankreich zu ſenden, und
                            den Prinzen ins ſchrecklichſte Gefängniß werfen zu laſſen; für welches
                            ich ſchon ſorgen will, wo ewige Nacht ober ihm, und Waſſer unter ihm,
                            der Hungertod ſein Ende machen ſoll.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>Brav, Freund! Um ſo ein Mei- ſterſtück muß ſie ſelbſt der Satan und ſeine
                            ganze Hölle beneiden. Und vertritt dann der Hunger- todt nicht bald ſein
                            Amt, ſo wird ihm Olivier ein ſchleuniges Ende zu machen wiſſen. Den
                            Befehl der Hinrichtung, den wir in Franzens Namen ver- fertigten,
                            weigerte ſich der Siegelbewahrer, Don Balduin, zu unterſiegeln, er war
                            aber ſogleich ſeines Amtes entſetzt, und prahlt jetzt mit ſeiner Tugend
                            im Elende. Wir brauchen nun ſeines Siegels nicht mehr, - er kann ohne
                            ſelbes ſterben.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Ein herzoglicher Bedienter.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Bed.</speaker>
                        <p>Dieß Billet vom Herzog.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Nur her! -</p>
                        <stage>(Bedienter geht ab. Er liest. )</stage>
                        <p>Wir ſollen augenblicklichen in ſein Kabinet kommen. Eilen wir, Freund!
                            uns be- ſeelt gleicher Eifer, wir ärnten gleiche Freude.</p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Vierter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Egid.</castItem>
                            <castItem>Prediger.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein Kerker, in welchen kein Tageslicht hinein kann, eine düſtere Lampe
                        hängt oben an der Decke. Egid iſt abgezehrt, einem Todten ähnlich: Feſſeln
                        an Hän- den und Füßen, ſitzt auf einem Block. Mit dem Aus- drucke des
                        höchſten Schmerzens ruſt er:</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Ewiger Gott, iſt es möglich! ſie in dieſem Gefängniſſe? Ach, ich habe es
                            von mei- nem Manne nie recht erfahren können, wie ſie an dieſen Ort
                            gekommen ſind. Vergebens drang ich in ihn. - Seine Abweſenheit
                            verſchafft mir die Gelegenheit die Kerker zu durchſuchen, und hier - muß
                            ich ſie finden! Prinz! bey dem Verluſte mei- nes Lebens wage ich es,
                            ihnen meine Hilfe anzu- biethen? - Wie kann ich ihnen helfen? Mein Mann
                            kömmt dieſe Nacht nicht nach Hauſe, er iſt in dem Dienſte der
                            ſchrecklichſten Gerechtigkeit verreiſet, um wieder neue Opfer derſelben
                            hieher zu ſchleppen; kann ich alſo die kurze Zeit noch etwas für ſie
                            thun, ſo -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>So ſeyd ihr alſo das einzige Herz. das ich noch rühren konnte? Gebt mir
                            eure Hand, ehrwürdige Frau! ich wills verſuchen, ob ich ſie euch drücken
                            kann, damit ihr in dieſem Drucke mei- nen Dank empfindet. Nur etwas
                            Speiſe, nur Brod und Waſſer reichet mir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>O genug! genug, dieſer Jammer bricht mir das Herz; alles will ich ihnen
                            geben, was ich habe. - Die grauſamen Menſchen! in welchen Zuſtande haben
                            ſie ſie geſetzt! - Ich gehe und hole Suppe und ein wenig Wein zu ihrer
                            Erquickung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Gutes Weib, ihr ſorget für meine Leibesbedürfniſſe, ſorget auch für meine
                            Seele! Das Licht meiner Augen dunkelt, meine Kräfte verſchwinden
                            allmählig, mein Ende nahet ſich, ſeht, daß irgend ein
                            menſchenfreundlicher Diener der Religion ſich erweichen laſſe meine
                            Seele zu retten. - Dann hab ich noch die letzte Bitte - gute Frau! -
                            verweigert ſie einem Sterbenden nicht, dann ich werde den kommenden
                            Morgen kaum mehr erleben. - Ich habe ein Weib, ei- nen Engel vom Himmel,
                            - könnte ich ſelber vor meinem Ende die Hände noch drücken, ich ſtürbe
                            ruhiger! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Ich verſtehe ſie, gnädigſter Herr! ſelbſt mit Gefahr meines Lebens ſollen
                            ſie dieſe Nacht noch in ihrem Verlangen gewillfahret wer- den: Ich gehe,
                            und alles ſoll geſchehen, der Ewige leite meine Wege, es iſt ziemlich
                            finſter - zuerſt bring ich ihnen Labung.</p>
                        <stage>(Sie geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ewige Vorſicht - ſo haſt du noch einen Funken von Freuden für mich, bald
                            ſchlum-</p>
                        <p>mere ich hinüber in deine Ewigkeit: - Ich ſcheide aus dieſem Jammer ohne
                            Gewiſſensvorwurf, - kein Bild des Schreckens erſcheint vor meinen bre-
                            chenden Augen keine begangene Miſſethat äng- ſtiget meine Seele, - nur
                            der Gedanke an meine Eliſe, hält meine Seele zurück - und ich will
                            getroſt eine Welt verlaſſen, in welcher Elend - und Verfolgung mein Loos
                            iſt.</p>
                        <stage>Die Frau bringt ihm eine Schüſſel mit Suppe und ei- nen Löffel; ein
                            Knabe, ihr Sohn, trägt einen Be- cher mit Wein.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Hier, armer, unglücklicher Prinz! iſt indeſſen Labung, bald bin ich
                            wieder hier, Gott ſtärke ſie.</p>
                        <stage>(Zum Knaben. )</stage>
                        <p>Du, Guſtav, reiche dem Prinzen den Becher und verlaß ihn nicht bis ich
                            wieder komme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>Gut, Mutter. Aber der Anblick macht mich zittern, o der arme Herr!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Es geleite dich Gott, meine Wohl- thäterin!</p>
                        <stage>(Der Knabe kniet ſich auf ein Knie zum Prinzen hin, und hält ihm die
                            Suppe vor, der Prinz ißt einige Löffel voll, und ſetzt aus Mattigkeit a.
                            )</stage>
                        <p>Ich kann kaum mehr davon genießen - meine Kräf- te ſind alle dahin -
                            ſchon drey Tage ohne Nah- rung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O mein Gott! ſchon drey Tage, das iſt entſetzlich - ich kann den halben
                            Tag nicht ohne Eſſen ſeyn, und es hungert mich gleich. -</p>
                        <p>Ach, mein Vater iſt doch recht hat, Herr, daß er euch ſo hungern läßt, -
                            aber meine Mutter iſt auch gewiß viel beſſer. - Eſſet doch noch ein
                            wenig, und trinkt von dem Wein, es wird euch gleich gut thun. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Guter Junge, Gott lohne dir dein Mitgefühl. Dein Vater iſt nicht Schuld,
                            er muß - mich hungern laſſen - es iſt ihm ſo befohlen. -</p>
                        <stage>(Der Prinz ißt noch ein wenig - trinkt dann, und läßt es wegſtellen.
                            )</stage>
                        <p>Nimm es weg, mein Sohn, ich kann nicht mehr. -</p>
                        <stage>(Der Knabe räumt es auf die Seite und kniet ſich wieder hin, nimmt
                            die Hand des Prinzen und weint darauf. Stille Pauſe. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Du weinſt, mein Sohn, - deine Thränen fallen heiß - auf meine Hand! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>Ach ja, mein armer Herr! mich jammert ihr auch gar zu ſehr, o die harten
                            Men- ſchen, die euch ſo quälen - was habt ihr ihnen dann gethan, daß ſie
                            euch ſo verfolgen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Lieber Junge; das kann ich dir nicht ſagen, warum ſie mich quälen, ich
                            hab ihnen aber nichts gethan, und verzeih ihnen auch gerne ihren Haß,
                            denn ſie ſind meine Mitmenſchen. - Ich beklage ſie vielmehr, weil ſie ſo
                            verblendet ſind, und Gott wird ihnen ihren Irrthum verzeihen. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O ihr ſeyd ſo gut, ich möchte für euch ſterben, wenn ich euch retten
                            könnte! wenns</p>
                        <p>nur meine Mutter könnte, ſie thäts gewiß, o bittet ſie nur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Guter Knabe - das kann deine Mutter nicht - das kann Niemand als Gott -
                            dem über geb ich meine Seele! - Es wird mir ſo wunderlich - ein
                            Schlummer befällt mich. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O ſo ſchlaft, ich will euch bewachen.</p>
                        <stage>(Der Prinz fällt in einen Schlummer, der Knabe geht ʒur Seite, faltet
                            ſeine Hände und bethet. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O du guter Gott! den mir meine Mutter ſo gerecht und gütig preiſet,
                            erhöre mein kindliches Flehen, und errette den armen Prinzen, weil er ſo
                            unſchuldig leidet!!</p>
                        <stage>(Indem er ſo bethet öffnet ſich leiſe die Thüre, die Frau bringt
                            einen Geiſt- lichen.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Hier, ehrwürdiger Herr, ſehen ſie den unglücklichen Prinzen, wie er
                            ſchlummert. - Um des Leidenden Willen, verzeihen ſie, daß ich ſie auf
                            dem Wege aufhielt. Geben ſie ihm Troſt, damit auch ſie Troſt finden in
                            der letzten Stunde.</p>
                        <stage>(Die Frau nähert ſich dem Prinzen, nimmt ihn ſachte bey der Hand.
                            )</stage>
                        <p>Gnädigſter Herr! hier iſt ein ehr- würdiger Diener Gottes zu ihrem
                            Troſte,</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Streckt die Hände nach ihr aus. )</stage>
                        <p>Ihr ſchon hier, meine Freundin!</p>
                        <stage>(Der Prediger tritt zu ihm, ſpricht leiſe. Die Frau zu ihrem Sohne.
                            )</stage>
                        <p>Komm, Guſtav! gehe mit mir und gieb genau acht, ob; ſich Niemand dem
                            Thurm nähert, ich komme bald</p>
                        <p>wieder.</p>
                        <stage>(Zum Prinzen. )</stage>
                        <p>Ich gehe und laſſe ſie allein beyſammen, unterſtützt mich Gott, ſo ſehen
                            ſie vor Mitternacht noch ihre Frau, ſpäter liegt es nicht mehr in meiner
                            Macht.</p>
                        <p>(Sie geht mit dem Knaben ab. )</p>
                        <p>Zweyter Auftritt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Unglücklicher Prinz! ich erfülle meine Pflicht. Wer anders ſoll dem
                            Leidenden zu Hilfe eilen; wenn es nicht der Diener der Religion iſt: Sie
                            iſt die Mutter der leidenden Menſchheit, ſie lehrt uns noch heiligere
                            Pflichten, als bloße Menſchenliebe, nehmen ſie daher ihren erquicken-
                            den Troſt. Ich danke der Vorſehung, die meine Schritte in dieſe Gegend
                            führte, wo mich die gute Frau antraf.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ich erkenne allerdings den wohlthä- tigen Geiſt des Mitleidens,
                            ehrwürdiger Vater! der ihre Worte beſeelt! - Die ganze Welt hat mich
                            ver- worfen; nur auf Gottes Barmherzigkeit traue ich al- lein, und ihr
                            verdank ich auch dieſen letzten Troſt noch, zween Freunde gefunden zu
                            haben. ( Der Geiſtliche ſetzt ſich neben den Prinzen auf eine Bauk.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Und nun, unglücklicher Prinz! bitte ich ſie mir ihr Herz ganz
                            aufzuſchließen; ich ſinde ſie in einer Faſſung des Chriſten, und des</p>
                        <p>edlen Menſchen würdig: Sollten ſie noch ein An- liegen haben - ſollten
                            ſie ſich an dem Haſſe ih- res Bruders einen Vorwurf machen können, ſoll-
                            ten ſie ihm dazu Veranlaſſung gegeben haben? - O ſo öffnen ſie mir in
                            dieſer feyerlichen Mitter- nachtsſtunde ihr Herz, und ich will ihnen
                            ihre Zweifel löſen, will ſie mit ſich ſelbſt verſohnen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Bey dem Gott, vor deſſen Richter- ſtuhl ich nun bald erſcheinen werde,
                            ſchwöre ich ihnen ehrwürdiger Vater, daß ich unſchuldig bin, ich
                            verzeihe meinen Bruder! aber nach 14 Tagen lade ich ihn vor das Gericht
                            der Ewigkeit. - Gehen ſie, ſagen ſie ihm das; - und ſie - ſchließen ſie
                            mich in ihr väterliches Gebeth. - Gott vergelte ih- nen, was ich ihnen
                            ſo gerne ſelbſt vergelten möchte! Hier iſt mein Ring, das einzige, was
                            ich noch habe, nehmen ſie ihn zum Andenken.</p>
                        <stage>(Der Geiſt- liche nimmt ihn mit der innigſten Rührung, und vermag vor
                            Empfindung nicht gleich zu ſprechen, er drückt ihm die Hand, endlich
                            nach einer wehmüthigen Pauſe. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Edler, unglücklicher Prinz! ich kann nicht ſprechen, der Schmerz über
                            ihre Leiden drückt mich zu mächtig. Ich nehme dieſen Ring, und er ſoll
                            mir das theuerſte Kleinod ſeyn, das ich beſitze, nichts ſoll ihn von mir
                            trennen, und täglich ſoll eine Wehmuthsthräne ihrem An- denken geweiht
                            ſeyn. - Ich eile zu ihrem Bru- der, - und vermag Religion und Vernunft
                            nichts</p>
                        <p>mehr über ihn; o ſo fürchte er die Strafgerichte Gottes über ſeine
                            Blutſchuld! - Meinen Se- gen, Gottes Segen, über dich, unglücklicher
                            Prinz!! - vielleicht rette ich ſie, bin ichs aber nicht im Stande. - Nun
                            dann - ſo ſey ſtand- haft im Vertrauen auf den, der dich jenſeits ewig
                            lohnen wird. Dort -</p>
                        <stage>(Mit dem äußerſten Affect des Schmerzens )</stage>
                        <p>dort - ſehen wir uns freudig wieder.</p>
                        <stage>(Reißt ſich von ihm los und eilt ab. Der Prinz bleibt im ſtummen
                            Schmerz verſunken, ſieht un- verwandt nach der Thür, wo er hinausgieng.
                            ſeutzt dann, hebt die Hände gen Himmel, läßt ſie wieder fallen, und
                            fällt zuletzt wieder in eine Art von Schlummer. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Prinz.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Kerkermeiſterin.</castItem>
                            <castItem>Knabe.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Indeſſen öffnet ſich die Thüre leiſe, die Frau führt Eliſe herein. Dieſe
                        iſt weiß gekleidet, mit fliegenden Haaren, blaßen Geſichte; bey jedem
                        Schritte vor- wärts vermehrt ſich ihr Entſetzen, und ihr Schmerz, ſie ruft
                        endlich in dem ſchmerzvolleſten Gefühle aus.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <p>Gerechter Gott! dieß das Behältniß meines Egids!! -</p>
                        <stage>(Händeringend und ſchluchzend verbirgt ſie ihr Angeſicht an den Buſen
                            der Frau. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <stage>(Schleppt Eliſe zum Egid. )</stage>
                        <p>Prinz! - theuerſter Prinz!</p>
                        <stage>(Er öffnet die Augen. )</stage>
                        <p>ſehen ſie, hier iſt ihre Eliſe! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>( Wie aus einem Traum erwachend. Blickt auf, will aufſtehen. Vergißt
                            ſeine Feſſeln und fällt wieder zurück. )</stage>
                        <p>Gott! iſt es möglich - meine Eliſe - du wagſt - viel - Gott ſtehe - dir
                            bey! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Was iſt Gefahr, was iſt Tod um dich? Ich bin der Leitung dieſer Frau
                            gefolgt, ſie iſt der Engel, der mich führte. Und endlich finde ich dich
                            - Gott - am Rande des Gra- bes. - Dich, du Leben - meines Lebens! -</p>
                        <stage>(Sie ſtürtzt vor ihm nieder und umfaßt ſeine beyde Hände. )</stage>
                        <p>Aber, ſey muthig - deine Eliſe wird dir bald fol- gen: unſere Seelen ſind
                            ja zu ſehr aneinander verwebt, als daß ſie auch nur eine Stunde in
                            dieſem Leben getrennt werden könnten! - Dein letzter Athemzug ſey auch
                            der meinige - trennen können ſie uns hier, die Barbaren! aber jenſeits
                            können ſie es nicht. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ach, Eliſe! bald hab ich voll- endet, - hier ſehen wir uns nicht mehr, -
                            dieß iſt das letztemal - aber in jenen Gefühlden der Seligkeit - wo vor
                            dem - Throne des Ewigen - meine Unſchuld - aufgezeichnet iſt - dort wer-
                            den wir - eine ungeſtörte Ruhe genießen. - Be- reite dich dazu - tröſte
                            dich - und erwarte mit Geduld - die Stunde deiner Auflöſung. - - Ich
                            will dich bald - hinüberholen - in den</p>
                        <p>Wohnort der Freude. -</p>
                        <stage>(Während der Prinz abge- ſetzt und langſam ſpricht, legt Eliſe ihr
                            Geſicht auf ſeine Kniee und ſchluchzt vor Wehmuth. )</stage>
                        <p>Danke es der Dunkelheit - dieſes Kerkers, - daß du meinen ſo elend
                            gemachten - Körper - nicht ganz zu ſehen vermagſt - - Es iſt ein
                            Wunderwerk - wie das bischen Haut - und Knochen noch zu- ſammen halten
                            kann - mein Odem vergeht - meine Füße erbeben unter mir - Getroſt, eine
                            un- zertrennliche Ewigkeit giebt uns einander wie- der. - Eliſe -
                            geliebtes Weib - ſetz deinen Schmerzen ein wenig Ziel - höre auf zu wei-
                            nen - ſey ſtandhaft - lebe wohl -</p>
                        <stage>(Eliſe kann nichts als weinen, lauter Jammer bricht aus ihrem Herren,
                            ſie drückt ihre Lippen auf ſeine Hände: Ihre Worte ſind ohne
                            Zuſammenhang, ihre Seufzer und Win- ſeln durchtönet das Gewölbe. Während
                            dem kömmt der Knabe, zieht ſeine Mutter auf die Seite und
                            ſpricht.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>Um Gottes Willen, Mutter! rettet euch, die Wachen um den Thurm, ſind euch
                            beym Hereingehen gewahr worden, ſie hörten hier ſpre- chen, und werden
                            gewiß bald da ſeyn, euch zu ergreifen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Mein Gott! wo retten wir uns hin? Wir ſind verrathen!</p>
                        <stage>(In dem Augenblicke tritt die Wache ein, Olivier von Mecheln führt
                            ſie an, und zwey Kerkerknechte treten hintendrein mit einem
                            Stricke.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Olivier.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <stage>(Zur Wache. )</stage>
                        <p>Ergreift das Weib, und ſchleppt ſie weg, und ihr,</p>
                        <stage>(Zu den Knechten )</stage>
                        <p>vollzieht euren Befehl.</p>
                        <stage>( Eliſe ſpringt bey dem lär- menden Geſchrey auf, und eilt in die
                            Arme der Frau. Die Wache reißt ſie weg; der größte Schmerz verwandelt
                            ſich in Verzweiflung, ſie ringt mit der Wache, und reißt ſich los.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Nein, ihr ſollt mich nicht hinweg- reißen - ſeht euer Opfer, Barbaren!
                            -</p>
                        <stage>(Im Wahnſinn )</stage>
                        <p>Ha, ihr Schlangen! - wie ihr euch um meinen Arm wendet - weg - ich
                            ſchleudere euch hinweg - zertreten will ich euch. - Helft - helft - dort
                            fliehen ſie hin - Wer blutet! - Ach! - ſeine Haare triefen vom Blute -
                            Fort Ungeheuer, rührt mich nicht an! - eure Hände ſind blutig. - Das iſt
                            Blut meines Egids! - Ach!! -</p>
                        <stage>(Sie thut einen fürchterlichen Schrey und fällt ohnmächtig in die
                            Arme der Wache. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>Fort mit ihr, werft ſie hinaus, und ihr</p>
                        <stage>(Zu den Knechten )</stage>
                        <p>vollziehet euren Befehl.</p>
                        <stage>(In dem Augenblicke als ſich die Knechte dem Egid nä- hern wollen,
                            ſtürzt Richemont, der Herzog und der Prediger zur Thüre herein. Eliſe
                            liegt ohnmächtig in den Armen der Wache, die Frau liegt zu den Füßen
                            Eli- ſens und umſchließt ſie.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Herzog.</castItem>
                            <castItem>Richemont.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Richemont ſtößt die Knechte zurück, umfaßt den Egid und ruft der
                        Wache.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Zurück - he, Wache! be- mächtigt euch dieſes Böſewichts, und führt ihn zu
                            ſeinen Mitſchuldigen in Verwahr. -</p>
                        <stage>(Auf Olivier deutend. Die Wache ergreift Olivier und führt ihn ab.
                            Dieſer ruft im Abgehen: )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>Verwünſcht ſeyd ihr alle, verflucht ich ſelbſt, daß ich ſo ſpät kam, ein
                            Augenblick, und ich könnte mich in eurer Verzweiflung weiden, allons,
                            fort zu meiner Beſtimmung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Ja, Ungeheuer! die ſoll dir werden nach deinem Verdienſt. Gott! wie dank
                            ich dir für deine Rettung, einen Augenblick ſpä- ter - Gott! und er wäre
                            unwiederbringlich ver- lohren geweſen. Ihnen, Ehrwürdiger, haben wir es
                            zu danken!</p>
                        <stage>( Während dieß vorgeht und geſpro- chen wird, erholt ſich Eliſe, der
                            Herzog ſteht in ſtum- mer Betäubung da, und verbirgt ſein Geſicht in
                            ſeine Hände. Egid iſt ganz von ſich, Schrecken und Freude beraubten ihn
                            ſeines Bewußtſeyns. Eliſe ſchlägt die Augen auf, erblickt den Herzog und
                            fällt wieder zurück. Richemont erblickt ſie, verläßt Egid, und nimmt
                            Eliſe aus den Armen der Wache und giebt ſie der Frau. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <stage>(Zum Herzog. )</stage>
                        <p>Hier, Unmenſch! iſt dein Werk, ſieh, und weide dich an dieſen Bildern. O
                            ſchändlicher Barbar, du entehreſt die Menſchheit! Weg von hier, dein
                            Bild tödtet dieſe Unglückliche. Aber Gott iſt gerecht - er ließ die
                            Unſchuld nicht würgen. Von nun an biſt du deiner herzoglichen Würde
                            entſetzt. Der König, mein Herr! erkläret dich für unfähig über ein Volk
                            zu herrſchen, deſſen Landesvater er iſt - Der Mann, der Natur und Blut
                            verläugnet, der ein Mörder ſei- nes Bruders werden konnte, iſt nicht
                            fähig ein Vater ſeines Volkes zu ſeyn, er iſt ein Tyrann. Danke es der
                            Langmuth des beſten Königs, daß er dich nicht, gleichwie du deinen
                            Bruder im Ker- ker ſchmachten ließeſt, auch in ſelbem auf ewig vergraben
                            läßt. Dieſer unglückliche, leidende Bruder ſey von heute an Herzog von
                            Bretagne.</p>
                        <stage>er herum und begreift nicht, wie er noch lebt. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Wo bin ich? Gott! - Oheim - Bruder - hier - und ich lebe - Eliſe -
                            Freunde!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Erhole dich, beſter Egid! du biſt gerettet - deine Mörder beſtraft, und
                            dein Bruder - dein Tyrann gezüchtigt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Ich lebe, bin gerettet? - meine Mörder! - o verʒeihet ihnen, und du, mein
                            Bruder - komm und verſöhne dich, ich verzeihe dir! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Gott! welche Empfindung! - Bruder! - Oheim! - Verzeihung - ich war ein
                            Unmenſch, bin des Lebens unwerth.</p>
                        <stage>(Er ſtürzt ſich auf Egid. )</stage>
                        <p>Nein, alles hin, du biſt es werth, nur verzeih mir, und lehre mich wieder
                            Menſch werden.</p>
                        <p>(Eliſe erwacht, ſieht dieſe Umarmung, ſtürzt ſich dazwiſchen. )</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Egid - mein Egid, du lebſt - biſt mein - Gott! welche Wonne.</p>
                        <stage>(Alle Um- ſiehende ſtehen in der lebhafteſten Freude da, und weinen
                            vor Gefühl. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Hinweg aus dieſem Aufent- halte des Jammers und des Abſcheus.</p>
                        <stage>(Zwey von der Wache nehmen Egid auf ihre Arme und heben ihn auf.
                            )</stage>
                        <p>O ewige Vorſicht! ſey geprieſen, laß die- ſen Tag, einen Tag der Wonne
                            für ganz Frankreich ſeyn. Komm, Eliſe! in meine Arme.</p>
                        <stage>( Eliſe eilt in ſeine Arme, der Herzog ergreift die Hand des Riche-
                            mont. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Oheim! ſchenken ſie mir ihre Ver- zeihung, ihr Mitleid. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Nun, dein ganzes Leben ſey Reue über deine Grauſamkeit, und dann verzeihe
                            dir der Himmel, ich verzeihe dir.</p>
                        <stage>(Alles ruft: Es lebe Egid! - die beyden Männer tragen ihn fort, alles
                            folgt gerührt, der Vorhang fällt. )</stage>
                    </sp>
                    <div type="notes">
                        <p>Ende des Schauſpiels.</p>
                        <stage>In dem Augenblicke als die Knechte dem Egid den Strick um den Hals werfen
                            ſtürzt Richemont, der Herzog und der Prediger zur Thüre herein. Eliſe liegt
                            ohnmächtig in den Armen der Wache, die Frau liegt zu den Füßen Eliſens und
                            umſchließt ſie.</stage>
                    </div>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <note place="foot">*) Da dieſes der wahre Ausgang der Geſchichte iſt, ſo
                        kann dieſer Auftritt für den vorhergehenden gebraucht werden, welcher
                        der Bühne am liebſten ſeyn möchte.</note>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Herzog.</castItem>
                            <castItem>Richemont.</castItem>
                            <castItem>Prediger.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Gott, es iſt zu ſpät! ! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <stage>(Zu Olivier. )</stage>
                        <p>Ha, Ungeheuer! du haſt ihn gemordet!</p>
                        <stage>(Zur Wache. )</stage>
                        <p>Laßt dieſe Frau, und ergreift dieſes Scheuſal, ſeine Mitge- noſſen werden
                            ihm Geſellſchaft leiſten.</p>
                        <stage>(Er ergreift Eliſe, nimmt ſie aus den Händen der Wache und ſchließt
                            ſie in ſeine Arme, und die Wache bemächtigt ſich Oli- viers und führt
                            ihn ab. Dieſer zeigt durch ſeine panto- mimiſche Ausdrücke ſeine
                            Verzweiſlung. Zum Herzog. )</stage>
                        <p>Hier, Unmenſch! iſt dein Werk, ſieh, wie er aus- geſtreckt da liegt, und
                            ſein erbärmlich zugerichte- ter Körper auch dem wildeſten Barbaren
                            Mitleid einflößen würde. O ſchändlicher Brudermörder! das Schwert des
                            ewigen Richters wird dich nicht entrinnen laſſen; wäre es nicht eine
                            unauslöſch- liche Schande, mein Schwert mit dem Blute ei-</p>
                        <p>nes ſolchen Elenden zu beflecken, ich zöge es wi- der dich!</p>
                        <stage>(Während dieſen Worten bemüht ſich die Kerkermeiſterin Eliſe, welche
                            Richemont im Arm hält, zu wecken. )</stage>
                        <p>Sieh, dieſen Engel! auch dieſen haſt du vielleicht ſchon gemordet -</p>
                        <stage>(Zu Eliſe. )</stage>
                        <p>Eliſe! meine Tochter! ermuntre dich, ich will dein Va- ter ſeyn.</p>
                        <stage>Der Herzog iſt den ganzen Auftritt durch in einer ſtummen Betäubung:
                            Eliſe öffnet die Augen, ſieht um ſich, erblickt den Herzog, thut einen
                            Schrey, und fällt wieder in Ohnmacht.</stage>
                    </sp>
                    
                    <sp>
                        <speaker>Kichemont.</speaker>
                        <p>Gott! nun iſt ſie gewiß dahin, dein Anblick, Unmenſch! tödtet ſie. ( Der
                            Herzog</p>
                        <stage>( Der Herzog fährt bey Eliſens Schrey auf, blickt ſtarr um ſich, und
                            ſieht Egid liegen: ein Beben ergreift ſeine Glieder, er eilt auf den
                            Prediger zu.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Hilfe! - er winkt, hier iſt er - ach, er eilt auf mich zu - um Gottes
                            Willen, rettet mich! O verfolge mich nicht, Geiſt meines Bruders -
                            verzeih - verzeih - ſchrecklich - nach 40 Tagen! ! -</p>
                        <stage>(Er ſtürzt in die Arme des Predigers alle unterſtützen ihn, in einer
                            rührenden Gruppe hält Richemont Eliſe, der Prediger den Herzog, alles
                            iſt voll Wehmuth, der Vorhang fällt.</stage>
                    </sp>
                    <div type="notes">
                        <p>Ende des Trauerſpiels.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Charakter der handlenden Perſonen.</head>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
