<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?><?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="ger000" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart>Der Betbruder.</titlePart>
                <titlePart>Ein Luſtſpiel in fünf Aufzügen.</titlePart>
                <titlePart>Nach Molier's Tartüff frei überſetzt.</titlePart>
                <titlePart>Berlin, 1787. Bei Johann Friedrich Unger.</titlePart>
            </titlePage>
            <div type="preface">
                <p>Wann es einer Schutzſchrift bedarf, daß man dieſes wirklich klaſſiſche Stük des
                    Mo- liere, von welchem Beaumarchais in ſeiner Vorrede zur Hochzeit des Figaro
                    ſagt: - "Wo iſt der menſchliche Verſtand, der "die Stärke und Länge des Hebels
                    be- "rechnen kann, der in gegenwärtiger "Lage dazu erfordert würde, das er-
                    "habne Stük, den Tartüffe, auf die "Bühne zu bringen? Wenn dies Unter- nehmen
                    bei meinen Zeitgenoſſen und Lands- leuten wirklich einer Schutzſchrift bedürfte,
                    ſo würde es wahrſcheinlich keine andere ſein, als die, welche Moliere zu ſeiner
                    Zeit voran zu ſchikken gedrungen wurde. Er hat darin allen den Einwürfen
                    begegnet, welche die Eiferer ſeiner Zeit machten, und die der unſrigen
                    vermuthlich machen wer- den. Alſo, ohne Bedenken, hier iſt Molier's</p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Vorrede.</head>
                <p>Hier iſt eine Komödie, von welcher viel Lermens gemacht worden iſt, die eine
                    lange Verfolgung ausgeſtanden hat; und wobei die Gattung Leute, welche ſie
                    darſtellt, ſehr deutlich gezeigt haben, daß ſie in meinem Vaterlande weit
                    mächtiger ſind, als alle diejenigen, welche ich bis jetzt noch darge- ſtellt
                    habe. Die Marquis, die Pretieuſen, die Zünfte der Hahnreie und der Aerzte ha-
                    ben ganz in der Stille zugegeben, daß man ſie auf die Bühne brachte; und ſie
                    ſtellten ſich, als ob ſie ſich mit den andern Leuten herzlich an den
                    Schilderungen ergötzten, die man von ihnen machte. Aber die Heuchler verſtanden
                    keinen Spaß; ſie wurden ſogleich wild, und fanden es höchſt befremdend, daß ich
                    mich unterſtand, ihre heiligen Grimaſſen vorzuſtellen, und ein Gewerbe zu
                    beſchrei- ben, womit ſich ſo manche ehrliche Leute abgeben. Dies iſt ein
                    Verbrechen, welches ſie mir nicht verzeihen können, und ſie ha- ben ſich
                    insgeſammt mit entſetzlicher Wuth</p>
                <p>gegen mein Stük aufgelehnt. Sehr weis- lich haben ſie ſich wol gehütet, es da
                    anzu- greifen, wo es ſie angreift; dazu ſind ſie zu fein, und beſitzen zu viel
                    Weltmanier, um den Grund ihrer Herzen zu zeigen. Vielmehr haben ſie, nach
                    löblicher Gewohnheit, ihre Sache Gottes Sache genannt; und, nach ihren Reden iſt
                    der Tartüffe ein Stük, das die Frömmigkeit beleidigt, das vom Anfange bis zu
                    Ende voller Abſcheulichkeiten iſt, und welches durchaus verbrannt zu wer- den
                    verdient. Jede Silbe darin iſt gottes- läſterlich; ſogar die Gebärden in
                    demſelben ſind ſtrafwürdig; und der unbedeutendſte Blik, das unmerkbarſte
                    Kopfſchütteln, der kleinſte Schritt zur Rechten oder zur Linken hat eine
                    geheimnißvolle Bedeutung, die ſie ſehr ſinnreich zu meinem Nachtheil auszule-
                    gen wiſſen. Vergebens habe ich mein Stük den Einſichten meiner Freunde und dem
                    ſchärfern Tadel anderer Leute vorgelegt; die Verbeſſerungen, die ich darin habe
                    ma- chen können, das Urtheil des Königs und der Königin, welche es geſehen
                    haben, der</p>
                <p>Beifall erhabner Prinzen und der Herren Miniſter, welche die Vorſtellungen
                    öffentlich mit ihrer Gegenwart beehret haben, das Zeugniß der rechtſchaffenſten
                    Menſchen, die es ſehr nützlich fanden - - Alles das hat nichts geholfen. Sie
                    haben es gefafft, und wollen nicht wieder los laſſen. Sie erre- gen im Publikum
                    unverſtändige Eiferer, die mich ganz andächtiglich ausſchimpfen, und aus
                    chriſtlicher Liebe zur Hölle verdammen.</p>
                <p>Ich würde mir aus allem, was ſie nur vorbringen können, gar nichts machen, wenn
                    ſie nicht ſo verſchmitzt geweſen wären, mir Feinde zu machen, gegen die ich
                    Ehrfurcht hege, und wenn ſie nicht wirklich rechtſchaf- fene Menſchen zu ihrer
                    Parthei zu ziehen ge- wußt hätten, deren argloſe Seelen ſie über- raſchen; und
                    dieſe ſind durch ihren redlich warmen Eifer für die Sache Gottes um ſo
                    empfänglicher für die Eingebungen, welche man ihnen wider mich beibringt. Gegen
                    dieſe wirklich Frommen will ich mein Stük zu rechtfertigen ſuchen; und ich
                    beſchwöre ſie von Grund meines Herzens, nur nicht</p>
                <p>etwas zu verdammen, ehe ſie es geſehen haben, ſich von allen Vorurtheilen los zu
                    reißen, und den Leidenſchaften derer, durch deren Grimaſſen ſie herabgewürdigt
                    werden, in keiner Abſicht zu dienen.</p>
                <p>Giebt man ſich die Mühe, meine Komö- die mit argloſem unbefangenen Sinn zu un-
                    terſuchen, ſo wird man ohne Zweifel finden, daß meine Abſichten durchaus
                    unſchuldig ſind, und daß ſie auf keine Weiſe dahin ab- zwekt, dasjenige, was uns
                    heilig ſein muß, vorzuſtellen; daß ich dieſes mit aller der Behutſamkeit, welche
                    die Delikateſſe der Materie erforderte, behandelt, und ſo viel Kunſt und
                    Sorgfalt, als in meiner Macht ſtand, angewendet habe, die Perſon des Heuchlers
                    von dem wirklich Gottesfürch- tigen zu unterſcheiden. Deshalb habe ich zwei
                    volle Akte bloß dazu angewendet, die Erſcheinung meines Nichtswürdigen vorzu-
                    bereiten. Der Zuhörer wird keinen einzi- gen Augenblik auch nur in Ungewißheit
                    er- halten; mein Mann wird ſogleich an dem Gepräge, das ich ihm gegeben habe,
                    erkannt.</p>
                <p>Er thut keinen Schritt, er ſagt kein Wort, welches dem Zuſchauer nicht den
                    Charakter eines ſchlechten Menſchen ſchilderte, und wodurch der wirklich
                    rechtſchaffne Mann, den ich ihm entgegen ſtelle, nicht ins Licht geſetzt
                    würde.</p>
                <p>Ich weiß ſehr gut, daß die Herren mir hierauf antworten: die Bühne ſei nicht der
                    Ort, über dergleichen zu ſprechen. Aber, darf ich ſo frei ſein, zu fragen, wor-
                    auf ſie dieſen herrlichen Grundſatz ſtützen? Dieſer Satz iſt bloße
                    Vorausſetzung, die ſie auch gar nicht beweiſen können, und es wäre etwas
                    leichtes, ihnen zu zeigen, daß bei den Alten das Schauſpiel aus der Reli- gion
                    entſprang und zu ihren Myſterien ge- hörte. Die Spanier begehen ſo leicht keine
                    religiöſe Feierlichkeit, wobei nicht eine Ko- mödie wäre u. ſ. w.</p>
                <p>Iſt es die Obliegenheit der Komödie, menſchliche Laſter und Thorheiten zu ſtrafen
                    und zu beſſern, ſo ſehe ich nicht ein, wes- halb es privilegirte Ausnahmen geben
                    ſoll- te? Das Laſter der Heuchelei iſt in dem</p>
                <p>Staate von weit erheblichern Folgen, als alle andere, und wir haben geſehen, daß
                    die Bühne eine nachdrükliche Kraft zu beſ- ſern hat. Mehrentheils wirken die
                    ſchönſten Züge einer ernſthaft eingekleideten Moral nicht ſo mächtig, als die
                    Berührungen der Satire, und nichts beſſert die mehreſten Menſchen ſo, als die
                    Darſtellung ihrer Feh- ler. Es iſt dem Laſter immer ſchon viel ab- gewonnen,
                    wenn man es dem öffentlichen Gelächter bloß ſtellt. Verweiſe erträgt man
                    geduldig; aber der ſpottende Scherz iſt un- erträglich. Lieber will man für
                    boshaft ge- halten werden, als lächerlich ſein.</p>
                <p>Man macht es mir zum Vorwurf, daß ich meinem Betrüger fromme Ausdrükke in den
                    Mund gelegt habe. Aber konnte ich das vermeiden, wenn ich den Charakter des
                    Heuchlers natürlich darſtellen wollte? Mich dünkt, es iſt hinreichend, daß ich
                    die ſtraf- baren Abſichten, um derentwillen er ſich dieſer Ausdrükke bedient,
                    bekannt mache, und daß ich alles weggelaſſen habe, wovon die Abſicht nicht ſo
                    deutlich am Tage gelegen</p>
                <p>hätte. - Aber er äußert doch im vierten Akt eine ſchädliche Moral? Aber hat nicht
                    Jedermann dieſe Moral ſchon in ſei- nem Leben nur zu häufig gehört? Sagt ſie
                    irgend etwas noch nie gehörtes, etwas ganz neues in meiner Komödie? Und darf man
                    beſorgen, daß ſo durchgängig ver- abſcheuete Dinge einigen Eindruk auf die
                    Herzen machen können? daß ich ſie da- durch gefährlich mache, wenn ich ſie auf
                    die Bühne bringe? daß ſie in dem Munde eines Nichtswürdigen Anſehen erhalten
                    könnten? Dazu iſt nicht der geringſte Anſchein da, und man muß entweder das
                    Stük, den Betbru- der, billigen, oder alle Komödien gänzlich verdammen.</p>
                <p>Freilich giebt es Leute, deren Delika- teſſe durch alles, was Komödie heißt, be-
                    leidigt wird; dieſe behaupten: die beſten wären die gefährlichſten; die darin
                    geſchil- derten Leidenſchaften wären um ſo ein- dringender und rührender, je
                    tugendhafter ſie dargeſtellet werden; und die Gemüther würden durch dergleichen
                    Vorſtellungen er-</p>
                <p>weicht. Ich ſehe gar nicht ein, was es für ein großes Verbrechen wäre, durch das
                    An- ſchauen einer tadelloſen und unſchuldigen Leidenſchaft gerührt zu werden,
                    und daß die Unempfindlichkeit, zu der ſie unſere Seelen hinaufſtimmen wollen,
                    ein ſo hoher Grad von Tugend ſein ſollte. Ich zweifle gar ſehr, ob eine ſo große
                    Vollkommenheit in den Kräften der menſchlichen Natur liege; und ich weiß nicht,
                    ob es nicht beſſer ſei, menſchliche Leidenſchaften zu mildern, und ob es nicht
                    eine belohnendere Arbeit wäre, ih- nen eine beſſere Richtung zu geben, als ſie
                    ganz abſchaffen zu wollen. Ich geſtehe, daß es wohl Oerter giebt, welche es
                    beſſer iſt zu beſuchen, als das Schauſpielhaus. Und wenn man alles das tadeln
                    will, was ſich nicht unmittelbar auf Gott und unſer Seelen- heil beziehet, ſo
                    gehört ganz ausgemacht das Schauſpiel mit darunter. Aber geſetzt, (wie es doch
                    wahr iſt, ) daß die Uebungen der Got- tesfurcht ihre Ruhepunkte haben müſſen,
                    und die Menſchen einer zerſtreuenden Unterhal- tung bedürfen; ſo behaupte ich:
                    es gebe keine</p>
                <p>unſchuldigere, als die Komödie. Doch ich lenke wieder ein. Nur noch ein Wort, das
                    ein großer geiſtvoller Fürſt über den Tartüffe geſagt hat.</p>
                <p>Acht Tage nachher, als dies Stük ʒu ſpielen unterſagt war, wurde vor dem Hof ein
                    Stük, Skaramuz als Einſiedler vor- geſtellt. Der König ſagte beim Herausge- hen
                    lächelnd zu dem erwähnten Prinz: Ich möchte wol wiſſen, weshalb die Leute, die
                    ſich ſo ſehr an Molier's Tartüffe är- gern, kein Wort über den Skaramuz ſagen?
                    Der Prinz antwortete: Weil in der Komödie Skaramuz als Einſiedler, Gott und die
                    Religion geſpielt wird, an welchen den Herren nichts liegt; aber Molier's Stük
                    ſtellt ſie in ſelbſt eigener Perſon dar, und das kön- nen ſie nicht
                    ertragen.</p>
                <p>Ob der Ueberſetzer ſich zu entſchuldigen nöthig habe, daß er dem andächtigen Be-
                    trüger, ſtatt der Molieriſchen Ausdrükke, andere unſers Zeitalters, und in
                    unſerer Sphäre gangbare in den Mund legte; ob es recht gethan ſei, zugleich auf
                    Mesmeriſche Thorheit des thieriſchen Magnetismus, auf die Schwärmerei des
                    Geiſterſehens, kurʒ auf den Unſinn, wodurch itzt gewinnſüchti- ge oder
                    ehrgeizige Sektenſtifter ſich unter ſchwachen Leuten einen Anhang zu ma- chen
                    ſtreben; ich ſage, ob es recht ſei, auf alles dieſes hier einen Seitenwink gege-
                    ben zu haben, werden in kurzem die Re- zenſenten entſcheiden. Der Ueberſetzer
                    konnte den Hang nicht unterdrükken, dem Be- trüger auch dieſe neuere Art, die
                    Menſchen zu fahen, unterzuſchieben. Der Titel des Stücks wird übrigens keine
                    gute Seele är- gern. Konnte der fromme Gellert eine Betſchweſter ſchreiben;
                    warum ſoll das männliche Geſchlecht, unter welches ſeit der Zeit die Andächtelei
                    hingerathen zu ſein ſcheint, nicht einen Betbruder liefern kön-</p>
                <p>nen? Beten und Andacht und Frömmig- keit iſt ſehr gut; aber der abſcheuliche Miß-
                    brauch dieſer Dinge macht, daß man mit Verachtung: Betbruder und Andächtler und
                    Frömmelei ſagt.</p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Der Betbruder.</head>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Ein Luſtſpiel in fünf Aufzügen.</head>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Perſonen.</head>
            </div>
            <castList>
                <castItem><role>Frau von Wilhelmi.</role></castItem>
                <castItem><role>Herr von Wilhelmi</role><roleDesc>, ihr Sohn. Ein Mann, der von
                        ſeinen Renten lebt.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Eliſe</role><roleDesc>, ſeine ʒweite Frau.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Ferdinand</role><roleDesc>ſein Sohn; ein junger
                    Officier.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Mariane</role><roleDesc>, ſeine Tochter.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Herr von Lilienfels</role><roleDesc>, Marianens
                        Liebhaber.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Baron Forſtheim.</role><roleDesc>Eliſens
                    Bruder.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Gollberg</role><roleDesc>, v. Wilhelmi's
                    Freund.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Lieschen</role><roleDesc>Marianens
                    Kammermädchen.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Simon</role><roleDesc>, Gerichtsbeamter.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Ein Gerichtsdiener.</role></castItem>
                <castItem><role>Dorchen</role><roleDesc>,der alten Frau von Wilhelmi Kam-
                        mermädchen.</roleDesc><roleDesc>Die Scene iſt in einer Hauptſtadt, in
                        Wilhelmi's Hauſe.</roleDesc></castItem>
            </castList>
        </front>
        <body>
            <div type="act">
                <head>Erſter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Frau von Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Forſt- heim.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Lieschen</castItem>
                            <castItem>Dorchen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Frau von Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Komm, Dorchen, komm! - das kann ich nicht länger mit anſehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ei, Mama, Sie laufen ja, daß man Ihnen kaum nachkommen kann!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Frau Tochter, die Ze- rimonien laſſen Sie nur immer weg, die will ich
                            Ihnen gern ſchenken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Es iſt meine Schuldigkeit. Aber, Mama, ſagen Sie doch nur, weshalb Sie
                            uns ſo ſchnell verlaſſen? ſollte irgend jemand ſich ſo ſehr vergeſſen
                            haben, und - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jemand? - Alle haben vergeſſen, was man meinem Alter und</p>
                        <p>meiner Erfahrung ſchuldig iſt. Kurz, Frau Toch- ter, ich muß Ihnen nur
                            ſagen, von Ihrer Wirth- ſchaft bin ich ſchlecht erbauet; und ich mag es
                            nicht länger mit anſehen, daß hier ein jedes Aeffchen ſich wunderweiſe
                            dünkt, weil es fein ſchnippiſch antworten kann, weil - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Aber - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schweige Sie, Sie wird nicht gefragt!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Aber - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Du biſt ein Narr, mein Sohn, das ſagt Dir Deine alte Großmut- ter.
                            Hundertmal hab' ich's Deinem Vater pro- phezeiht, er würde nichts
                            geſcheutes aus Dir zie- hen; es iſt ein alberner Gek, ſagt' ich, und Du
                            wirſt noch Dein Herʒeleid an ihm erleben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Ich denke - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Du denkſt? Nun ja doch! wenn die jungen Mädchen erſt anfangen zu denken,
                            und auch ein Wörtchen mitzureden! Zu meiner Zeit war das anders! - Das
                            thut ſonſt ſo ſtill, als könnt' es kaum fünf zählen; wenn's aber drauf
                            ankommt, der Großmutter zu wider- ſprechen, o da werden wir beredt! Ja,
                            ja, ſtille Waſſer ſind am tiefſten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Aber, liebe Mutter - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Aber, liebe Tochter, ich dächte, ſtatt mir ſtets zu widerſprechen, gäben
                            Sie lieber den Ihrigen ein beſſeres Beiſpiel. Wie die Alten brummen,
                            lernen die Jungen ſummen. Sie führen einen Staat wie eine Prinzeſſin;
                            Ihr Haus ſieht (Gott verzeih' mir's, ) eher einem ſündlichen
                            Piknikshauſe ähnlich, als einer chriſt- lichen Hauswirthſchaft. Ach!
                            meine Tochter ſe- lige, gab den Kindern ein ganz andres Exempel! Wenn
                            man ſonſt keinem gefallen will, als ſeinem Mann, o! da braucht's nicht
                            ganzer Straußen- flügel und Blumengärten auf dem Kopfe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herr v. Forſtheim.</speaker>
                        <p>Bei dem allen, Ma- dame - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Mein Herr von Forſt- heim, - ich habe zwar die größte Achtung und
                            Freundſchaft für Sie, aber - - ich muß Ih- nen nur ſagen, wenn ich an
                            meines Sohns Stelle wäre, ich litte Sie nicht in meinem Hauſe. Se- hen
                            Sie, Herr von Forſtheim, ich bin etwas of- fenherzig, aber das iſt nun
                            einmal ſo meine Art; was ich auf dem Herzen habe, muß heraus.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Vermuthlich hat Ihr Herr Gollberg das Glük - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Herr Gollberg iſt ein Mann, dem ſo ein junger Naſeweis, wie Du,</p>
                        <p>die größte Ehrerbietung ſchuldig iſt; und es ſchikt ſich ſehr ſchlecht
                            für Dich, daß Du ihn verſpot- teſt, oder Händel an ihm ſuchſt, wie
                            geſtern.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Wie? ich ſoll es leiden, daß ein elender Kerl, der ſich, ich weiß ſelbſt
                            nicht von woher, bei uns eingeſchlichen hat, alle meine Tritte und
                            Schritte meiſtert? Der unerträgliche Andächtler läßt ſich nun gar
                            einfallen, mir und uns allen jedes unſchuldige Vergnügen, jede noch ſo
                            erlaubte Luſtbarkeit zu verbieten, ordentlich, als wenn der Menſch uns
                            zu befehlen hätte!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ja gewiß! wenn es nach ihm ginge, müßte man immer mit niedergeſchlagenen
                            Augen umherſchleichen; ihm iſt alles Sünde; kaum darf man noch
                            lachen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>O ihr verderbten Welt- menſchen, ihr! Seht ihr denn nicht, daß er Euch
                            den Weg zum Himmel führen will? Das ſollte Euch mein Sohn täglich und
                            ſtündlich vor- predigen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Ach, liebes Großmütterchen, ich kann nun einmal nicht anders, ich muß den
                            Kerl von ganzer Seele haſſen. Mein Herz treibt mich unaufhörlich an, den
                            Landſtreicher meine Verachtung fühlen zu laſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ja wohl, ein Landſtreicher! das iſt er. Als er ins Haus kam, hatte er
                            keine Schu- he an den Füßen und keinen ganzen Rok auf dem Leibe; und nun
                            er auf meines Herrn Koſten ausſtaffiert iſt, will er hier über alles
                            gebieten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schlimm genug, daß Ihr Euch von ihm nicht wollt leiten laſſen! Wollte der
                            Himmel, daß alles nach ſeinem from- men Willen ginge!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>In Euer Gnaden Augen iſt er ein Heiliger; aber in meinen ein
                            abſcheulicher Heuchler.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nun höre man nur die Läſterzunge!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ja, und an ſeinem Lorenz iſt auch nicht viel gutes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>I nun! was an dem Bedienten iſt, das weiß ich nicht; das wird Sie,
                            ſchnippſches Ding, wohl beſſer unterſucht haben. Aber für den lieben
                            frommen Mann laſſe ich mein Leben. Ich weiß recht gut, was ihr wider ihn
                            habt: er ſagt Euch die Wahrheit über Euer üppiges ſündliches Leben; Ihr
                            wollt nicht, daß er den Karoſſenſchwarm und den Troß müßiger Lakeien vor
                            Eurer Thür ſehen ſoll; Eure Bälle und Eure Pikeniks ſind dem heiligen
                            Manne</p>
                        <p>ein Gräuel. Ach! er iſt der fromme Loth in dieſem Sodom und Gomorra!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ja, ja, der Loth in der Höhle bei ſeinen Töchtern.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schweig, Du Läſter- zunge! Frau Tochter, es gefällt mir gar nicht, daß
                            Sie dergleichen in Ihrem Hauſe dulden. Ich mag mich nur nicht ärgern,
                            weil ich ein frommes Werk vorhabe, ſonſt wollte ich Euch allen noch ganz
                            anders ſagen, was an Euch iſt. Komm, Dorchen! - ſonſt verſündige ich
                            mich noch, Gott verzeih mirs!</p>
                    </sp>
                    <stage>[Geht mit ihrem Mädchen ab. Sie begleiten ſie alle, bis auf Forſtheim und
                        Lieschen.]</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweiter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herr von Forſtheim</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Die wunderliche gute Alte! Sie iſt ſehr für ih- ren Betbruder
                            eingenommen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ach! das iſt noch gar nichts ge- gen ihren Sohn. Er hatte ſich wirklich
                            ſeit ſei- ner zweiten Heirath zuſammen gerafft; war mun- ter und thätig;
                            ſtand ſeinen Geſchäften vor, und erlaubte ſich und andern noch eine
                            unſchuldige Luſt. Aber, ſeit der Kopfhänger ins Haus ge-</p>
                        <p>kommen iſt, hat alle Freude wieder ein Ende. Denken Sie nur! Er nennt ihn
                            gar ſeinen lie- ben Bruder. An Arbeiten wird gar nicht mehr gedacht;
                            Gold wollen ſie machen! das weiß ich aus einem Briefe, den ich bei Herrn
                            von Wilhelmi's Stubenthür gefunden habe. Leſen Sie einmal.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim</speaker>
                        <stage>[lieſt.]</stage>
                        <p>"Ich habe Dir die Wahrheit geſagt: ohne Neid offenbare ich, was die
                            Vorfahren verborgen haben. Unſre Erde verwandelt das Kupfer zuerſt in
                            Luna, zum andern in Sol, und ſo wirſt Du haben die Kunſt, über welche
                            die Araber träg und verdroſſen wurden. Du ſchwärzeſt mit unſern
                            Egyptiſchen und nicht mit Perſia, und macheſt trokken mit Perſia, denn
                            es iſt ein Haus der Trokkenheit, und mit dem Egyptiſchen macheſt Du es
                            feucht, und es iſt ein Haus der Feuchtigkeit, und dieſes und das, ein
                            weißes und rothes, eine Naſſung, wie die Röthe der Mahler, oder das Blut
                            der edlen Jungfrauen. Und die Kunſt iſt zuerſt ein alter Mann, zu etzt
                            aber ein Kind; denn ſeine Weiße iſt im Anfang, und die Röthe am
                            letzten.</p>
                        <p>"Dieſes iſt der Stein, an dem ſie alle geſcheitert haben, und ſind davon
                            geſtorben, ihrer viel mit Schmerz und Kummer, wenn ſie den Weg der
                            Weisheit haben fahren laſſen, und ſich zu den</p>
                        <p>Weg der Tiefe gekehrt. Mit der Dikke des Pfer- des iſt unſer Weiſſes
                            verkleidet, und unſer Pferd ein ſtarker Löwe unter dem Oberblatt
                            verdekt, und über dieſen, und den unſern, der zweifache Natu- ren in ihm
                            hat, Aufgang und Niedergang.</p>
                        <p>"Dieſer Stein iſt dreiwinkelicht in ſeinem We- ſen, und vierwinkelicht in
                            ſeiner Qualität; ich habe die Wahrheit geſagt bei dem Werkmeiſter, der
                            alle Dinge weiß und roth macht. Unſer Wolf wird im Aufgang, und unſer
                            Hund im Nieder- gang gefunden. Dieſer hat jenen, und jener die- ſen
                            gebiſſen, und werden beide wüthen, und töd- ten einander, bis aus ihnen
                            ein Geiſt wird, und Lyriakus. Ich offenbare, was unſre Vorfahren
                            verſchwiegen haben. Ich bin nicht neidiſch, wie ſie geweſen ſind. Ich
                            ſage laut von dem König, der aus einen Todten ein flüchtiges Weib
                            machte, und das flüchtige Weib, das wieder einen todten Mann lebendig
                            machte, und der Löwe, der in ſei- nem Blute das flüchtige Weib tödtete,
                            und wie zwei eins wurden u. ſ. w.</p>
                        <p>Iſt es möglich, daß jemand an ſolchen Unſinn Geſchmak finden kann!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ach, leider ja! Sie grübeln den ganzen lieben Tag über allerlei
                            wunderſeltſamen Büchern; bekukken die Fratzengeſichter, die darin
                            ſtehen. - Himmel, wenn mir die des Nachts vorkämen, ich wäre des Todes
                            vor Schrekken!</p>
                        <p>Stellen Sie ſich nur vor, da ſind Männer und Weiber in einem Leibe
                            ʒuſammen; Menſchen mit Fenſtern vor der Bruſt; Teufel und Engel mit
                            langen Ohren, Prieſter, Soldaten, Heilige mit großen
                            Schlachtſchwerdtern; Könige mit Ge- betbüchern in der Hand, und mehr
                            ſolch ab- geſchmaktes Zeug, kraus und bunt durcheinan- der. - Neulich
                            las Gollberg meinem Herrn drol- lichte Dinge vor; von einen Adam, der
                            zugleich Mann und doch auch Weib war. - Magen und Gedärme ſollte er aber
                            nicht gehabt haben. Von dem Blut, welches der Geiſt, und dem Waſſer,
                            welches das Licht iſt. Von einſamen Menſchen, welche die ganze Welt
                            überwinden. Vom Durch- bruch und inwendigen Licht. Von Gold und Roſen.
                            Vom rothen Löwen. Vom Kreuz und Kranz - und wie das [dt?]olle Zeug alles
                            Namen hat. Darüber zerbricht mein armer Herr ſich nun den Kopf, und wird
                            dabel ſo mager, wie eine Glukhenne, die über ihren Eiern brütet. Aber
                            den lieben Herrn Bruder greifen dieſe Bußübungen nicht ſoſehr an; er
                            wird dik und fett dabei. Mein Herr legt ihm bei Tiſche immer das
                            ſchönſte und leckerſte vor; und wenn dann der Herr Bruder endlich ſo
                            vollge- ſtopft iſt, daß es ihm aufſtoßt; ſo ſagt mein Herr</p>
                        <p>ganz treuherzig: Wohl bekomm's, lieber Bru- der!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Iſt es möglich? Aber wie in aller Welt hat mein Schwager ſich können ſo
                            einnehmen laſſen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ach! von dieſem Heuchler wä- ren Bücher zu ſchreiben! Allenthalben miſcht
                            er ſeine Frömmigkeit hinein. Und ſein bübiſcher Bedienter ſpielt bei dem
                            Geſinde eben die Rolle, wie ſein Herr bei der Herrſchaft. Geſtern hatte
                            ich eine Paſſionsblume vorgeſtekt; der Unver- ſchämte ſagte: der Ort ſei
                            zu unheilig für eine ſo heilige Blume, und bei der Gelegenheit tappte er
                            mit ſeiner Hand auf mein Halstuch; aber ich führte ihn derb ab!</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Ferdinand</castItem>
                            <castItem>die Vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Da kommt mein Vater. O, lieber Onkel, ſpre- chen Sie doch mit ihm von der
                            Heirath meiner Schweſter. Ich be[s?][o?]rge nur zu ſehr, Gollberg ſucht
                            ſie ʒu hintertre[i?][b?]en. Ach mein Onkel, wenn das wäre, - - ich liebe
                            Lilienfels Schweſter - - Sie verſtehen mich wohl!</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>von Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Es iſt mir lieb, Sie hier zu finden, Herr Bru- der. Wie geht's?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Ganz gut, lieber Wilhelmi. Ich war ein wenig auf's Feld gegangen; da ich
                            aber hörte, daß Sie kommen würden - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Lieschen - - O verzeihen Sie doch, Herr Bruder, ich muß doch ein Bischen
                            hören, wie's in meinem Hauſe ſteht - - Nun, Lieschen, iſt in den zwei
                            Tagen nichts vorgefal- len? iſt noch alles wohl auf?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Die gnädige Frau hatte vorge- ſtern ein ſtarkes Fieber und ein Kopfweh,
                            wie ſie es noch nie gehabt hat.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Und Herr Gollberg?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Herr Gollberg? Ja, der läßt ſich's in aller Andacht ſo gut ſchmekken, daß
                            ihm der Schweiß von der Stirne läuft, und glüht da- bei wie der liebe
                            Vollmond.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Der arme Mann!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Den Abend wollte die gnädige Frau gar nichts eſſen, ſo heftig waren ihre
                            Kopf- ſchmerʒen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Und Herr Gollberg?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Der aß und trank in ihrem Zim- mer, daß ihm der Mund ſchäumte. Bloß zur
                            Ehre Gottes, wie er ſagte, nahm er ein paar Rebhühnchen und einen
                            farcirten Hecht zu ſich, und ſetzte dann ſeine gute Bouteille alten
                            Rheinwein drauf.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Der gute Mann!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Der liebe Gollberg erhob ſich dann gähnend und langſam aus dem weichen
                            Seſſel; ſchob die kurzen fetten Finger auf dem Wanſt zuſammen; ſpielte
                            mit den Daumen; murmelte etwas wie Gebet her; verdrehte, vom
                            Verdauungsſchlummerchen übermannt, dabei an- dächtiglich die Augen, und
                            begab ſich gleich nach Tiſche in ſein Zimmer, warf ſich in ſein flaum-
                            weiches gut durchwärmtes Bett, und ſchlief ru- hig, bis ihm des Morgens
                            die Sonne durch den rothſeidenen Vorhang ins Geſicht ſchien.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Der arme liebe Bruder!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Endlich ließ ſie ſich überreden, am Morgen zur Ader zu laſſen, und da
                            wurde es beſſer mit ihr.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Und was machte Herr Goll- berg da?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Er ſtärkte ſich mit ſeinem ge- wöhnlichen Troſt gegen alle Leiden dieſer
                            Welt; und um das Blut, das meine Dame verloren hatte, wieder zu
                            erſetzen, nahm er eine gute Por- tion Madera zu ſich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Da that er recht daran, der liebe Mann! ganz recht!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nun will ich auch gleich gehen, und der gnädigen Frau ſagen, wie viel An-
                            theil Sie an ihrer Wiederherſtellung nehmen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Herr Bruder, merken Sie denn nicht, daß Ih- nen das Mädchen ins Geſicht
                            lacht? Ich möch- te Sie nicht gern böſe machen, aber ich halte es für
                            Pflicht, einmal offenherzig über dieſe Sache mit Ihnen zu ſprechen. -
                            Wie in aller Welt- konnten Sie ſich doch von dem fremden Menſchen ſo
                            ganz einnehmen laſſen, daß ſie alles übrige dar- über vergeſſen und
                            hintenanſetzen? Ihre Glüks- umſtände waren ſo gut wieder hergeſtellt - -
                            Mit einem male führt ein böſer Geiſt den from- men Müßiggänger ins Haus
                            - - Sie leſen</p>
                        <p>und beten, und über alles das Leſen und Beten geht Ihre Haushaltung zu
                            Grunde. Wie konn- ten Sie doch einen Landſtreicher - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Sachte! ſachte! Herr Bruder! Kennen Sie den heiligen Mann, den Sie ei-
                            nen Landſtreicher ſchelten?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Gut ich will zugeben, daß ich ihn nicht ganz kenne: aber man kann ſich ja
                            leicht vorſtellen, was für eine Gattung Menſch er ſein mag.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Herr Bruder, wenn Sie den Mann kennen ſollten - - Ach! Sie würden eine
                            heilige Freude über ihn haben. Er iſt ein Mann - - der - - o ein Mann -
                            - kurz, ein Mann wie ein Engel im Himmel. Seine Seele ſchwimmt in
                            beſtändiger, reiner, andäch- tiger Wonne; die vergänglichen Güter dieſer
                            Welt achtet er wie Koth. Ach! und ſein Um- gang! ſein Umgang - - der - -
                            kurz, ſein Umgang macht mir gegen alle weltliche Luſt einen Abſcheu; er
                            löſet alle Bande auf, die meine Seele noch an das Irdiſche feſſelten.
                            Und ich ſchwöre Ihnen, ich könnte Weib, Kind und Alles vor meinen Augen
                            ſterben ſehen, ohne daß mir auch nur ſo viel daran läge.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Und glauben Sie denn, Herr Bruder, daß dergleichen Geſinnungen der Reli-
                            gion Ehre machen?</p>
                        <p>Und glauben Sie denn, Herr Bruder, daß dergleichen Geſinnungen der Reli-
                            gion Ehre machen?</p>
                        <p>Und glauben Sie denn, Herr Bruder, daß dergleichen Geſinnungen der Reli-
                            gion Ehre machen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Hätten Sie ihn doch nur da- mals geſehen, als ich zuerſt mit ihm bekannt,
                            wurde, zuverläſſig wären ſie ebenfalls für ihn ein- genommen worden. Er
                            ſtand in der Kirche ne- ben mir; ſein andächtiges Betragen fiel mir auf;
                            er betete mit einer Art, Herr Bruder, mit einer Art - - er ſeufʒte laut,
                            ſchlug an die Bruſt, ſenkte den Kopf, richtete dabei die Augen unver-
                            wandt in die Höhe, daß ich ganz von dem Feuer ſeiner Inbrunſt
                            durchdrungen wurde. Jch konnte mich nicht ſatt an ihm ſehen. Als ich aus
                            der Kirche ging, rief ich ſeinen Bedienten, der eben ſo andächtig
                            geweſen war, an mich heran, und fragte: wer ſein Herr ſei? Da erfuhr ich
                            denn, daß der würdige fromme Mann erſt kürzlich aus der Fremde gekommen
                            ſei, daß er des Glaubens wegen viel erduldet habe, und daß ihn itzt die
                            äußerſte Armuth drükke. Er ertrage aber alles ohne Murren, und wolle
                            ſich nicht gern unchriſt- lichen Seelen entdekken. Drauf wagte ich es
                            denn, ihm kleine Geſchenke anzubieten; aber nie- mals wollte er ſie ganz
                            annehmen. Ich bin deſſen nicht würdig, ſagte er immer; und</p>
                        <p>Hätten Sie ihn doch nur da- mals geſehen, als ich zuerſt mit ihm bekannt,
                            wurde, zuverläſſig wären ſie ebenfalls für ihn ein- genommen worden. Er
                            ſtand in der Kirche ne- ben mir; ſein andächtiges Betragen fiel mir auf;
                            er betete mit einer Art, Herr Bruder, mit einer Art - - er ſeufzte laut,
                            ſchlug an die Bruſt, ſenkte den Kopf, richtete dabei die Augen unver-
                            wandt in die Höhe, daß ich ganz von dem Feuer ſeiner Inbrunſt
                            durchdrungen wurde. Ich konnte mich nicht ſatt an ihm ſehen. Als ich aus
                            der Kirche ging, rief ich ſeinen Bedienten, der eben ſo andächtig
                            geweſen war, an mich heran, und fragte: wer ſein Herr ſei? Da erfuhr ich
                            denn, daß der würdige fromme Mann erſt kürzlich aus der Fremde gekommen
                            ſei, daß er des Glaubens wegen viel erduldet habe, und daß ihn itzt die
                            äußerſte Armuth drükke. Er ertrage aber alles ohne Murren, und wolle
                            ſich nicht gern unchriſt- lichen Seelen entdekken. Drauf wagte ich es
                            denn, ihm kleine Geſchenke anzubieten; aber nie- mals wollte er ſie ganz
                            annehmen. Ich bin deſſen nicht würdig, ſagte er immer; und</p>
                        <p>Hätten Sie ihn doch nur da- mals geſehen, als ich zuerſt mit ihm bekannt,
                            wurde, zuverläſſig wären ſie ebenfalls für ihn ein- genommen worden. Er
                            ſtand in der Kirche ne- ben mir; ſein andächtiges Betragen fiel mir auf;
                            er betete mit einer Art, Herr Bruder, mit einer Art - - er ſeufzte laut,
                            ſchlug an die Bruſt, ſenkte den Kopf, richtete dabei die Augen unver-
                            wandt in die Höhe, daß ich ganz von dem Feuer ſeiner Inbrunſt
                            durchdrungen wurde. Ich konnte mich nicht ſatt an ihm ſehen. Als ich aus
                            der Kirche ging, rief ich ſeinen Bedienten, der eben ſo andächtig
                            geweſen war, an mich heran, und fragte: wer ſein Herr ſei? Da erfuhr ich
                            denn, daß der würdige fromme Mann erſt kürzlich aus der Fremde gekommen
                            ſei, daß er des Glaubens wegen viel erduldet habe, und daß ihn itzt die
                            äußerſte Armuth drükke. Er ertrage aber alles ohne Murren, und wolle
                            ſich nicht gern unchriſt- lichen Seelen entdekken. Drauf wagte ich es
                            denn, ihm kleine Geſchenke anzubieten; aber nie- mals wollte er ſie ganz
                            annehmen. Ich bin deſſen nicht würdig, ſagte er immer; und</p>
                        <p>wenn ich dann darauf beſtand, daß er es nehmen mußte, vertheilte er es
                            vor meinen Augen unter die umſtehenden Armen. Endlich gab mir der Himmel
                            den Gedanken ein, daß ich ihm mein Haus anbot; und wohl mir, daß ich es
                            that! ſeit der Zeit iſt es, als ob neuer Segen im Hauſe wäre. Erkundigen
                            Sie ſich nur genau nach ſei- nem Lebenswandel! - Des Morgens hält er
                            regelmäßig ſeine Betſtunde, und ſingt mit heller Stimme ein Morgenlied.
                            Ach! da läuft mir denn ein rechter frommer Schauder durchs Herz. Dann
                            geht er durch die Stadt, ſucht arme Wit- wen und Waiſen auf, tröſtet ſie
                            und greift ihnen unter die Arme. Den Nachmittag, wenn er ſich durch ein
                            oder ein Paar Stündchen Schlaf wie- der zu neuen Liebeswerken geſtärkt
                            hat, geht er in heilige Verſammlungen - - und alle vier Wochen richtig
                            zum Tiſch des Herrn. Er hat mich ſchon mit vielen frommen Brüdern, die
                            ei- nen heimlichen Bund haben, bekannt gemacht, und ich erbaue mich an
                            ihrem Umgange.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Wie? iſt es an Einem nicht ge- nug? Auch noch Fremde bringt er Ihnen ins
                            Haus? - - Beſorgen Sie davon keine Un- ordnung?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach, Herr Bruder, Sie kön- nen ſich gar nicht vorſtellen, wie er auf
                            Ordnung in meinem Hauſe hält, wie beſorgt er für meine Ehre iſt. Er
                            ſelbſt drükt zwar mit ſeegensvoller Liebe und Kraft, recht fromm
                            vertraulich, mei- ner Frau oft die Hände; aber wenn ſonſt einer ſie nur
                            ſcharf anſieht, verdrießt es ihn ſchon. Ach, und er iſt ſo reines und
                            zartes Herzens; er rechnet ſich ſelbſt alles zur Sünde an. Hätten Sie
                            nur vorige Woche gehört, wie zerknirſcht ſeine Seele war, wie er ſich
                            anklagte, daß er während des brünſtigen Gebets gegen ſeine Fein- de, die
                            Ungläubigen, einen Floh zerknikt hatte. Ein ſolcher heiliger und
                            engelreiner Mann wird denn auch beſondrer Gaben gewürdiget. Er - - aber
                            - - das bleibt unter uns - - Er unter- hält eine heilige Gemeinſchaft
                            mit unſicht- baren Weſen; die Seeligen gehen bei ihm aus und ein, wie
                            auf einem Taubenſchlag; er citirt Ihnen, wen Sie nur verlangen! Sein
                            Hand- auflegen bringt Segen, und er bewirkt auf die Art die neue
                            apoſtoliſche Kur. Deſor- ganiſiren kann er vollkommen, und hat ſchon
                            manche junge Mädchen und Weiber ſo mani- pulirt, daß ſie vor Entzükken
                            die Augen ver- dreht haben und ganz von Sinnen gekommen</p>
                        <p>ſind. Aber, wie geſagt, das bleibt unter uns.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Sagten Sie das alles nicht mit einem ſo ernſthaften Geſicht, ſo glaubte
                            ich wahr- haftig, Sie wollten mich zum beſten haben. Nun aber muß ich
                            Sie wegen ihrer traurigen Verblen- dung herzlich bedauren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei! ei! ei! Herr Bruder, neh- men Sie mir's nicht übel, Sie ſind ein
                            Erzfrei- geiſt. Die Gerichte des Himmels fallen ſchwer auf denjenigen,
                            der freiwillig ſein Herz verſtokt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Das ſoll wohl heißen, auf Je- den, der nicht leichtgläubig und nicht
                            abergläu- big iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>O wären Sie nur gegen ſich ſelbſt ſo barmherzig, ſich hierüber von dem
                            lieben Gollberg belehren zu laſſen. Er ſagt: leichtgläu- big und
                            abergläubig muß man gar nicht ſein, aber ſchnellgläubig; dadurch wird
                            man ein Nathanael. - Wer ſchnell glaubt, bei unbe- greiflichen Dingen
                            keinen Anſtoß findet, ſeine widerſpenſtige Vernunft gefangen hält - der
                            iſt ein wahrer König - ja ein König der Na- thanaele! Er wird im
                            tauſendjährigen Reiche mit Purpur angethan auf einem glänzenden Thro- ne
                            ſitʒen, und die Spötter anklagen. Doch ein</p>
                        <p>der Gemeinſchaft mit den Seeligen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Ich weiß nicht, wo ich noch die Geduld hernehme, das Gewäſche anzuhören.
                            - So lieblos ſeid ihr Andächtler! Wer mit den Au- gen der ungeblendeten
                            Vernunft ſieht, und mit geſundem Kopf urtheilt, heißt in eurer Sprache
                            ein Freigeiſt, ja wohl gar, - pfui! - ein Atheiſt. Frommer Müßiggang,
                            Empfindelei bei religiöſen Vorſtellungen, Schwärmerei und Aber- glauben,
                            heißt bei Euch fromm ſein. Ihr be- tet ſtundenlang, und ziehet dann
                            lieblos über eu- ren Nächſten los, der durch ein thätiges Leben ſeine
                            Beſtimmung auf Erden erfüllt. Ihr geht alle vier Wochen zum Nachtmal,
                            weil ihr dann nach euren Begriffen auf friſche Rechnung ſündigen könnt.
                            Ihr macht euch ſinnliche Vor- ſtellungen von ehrwürdigen Dingen, fingt
                            heilige Liebeslieder, euren wollüſtigen Trieben Nahrung zu geben, die
                            der Müßiggang und das Wohlle- ben, das ihr zur Ehre Gottes zu führen
                            mei- net, in euch ausbrüten. Ihr rottet euch in ge- heimen
                            Geſellſchaften zuſammen, wo unter der Maske der Religion die
                            unſinnigſten Dinge vor- gehn, wo es nur Betrüger oder Betrogene
                            giebt.</p>
                        <p>Ihr wollt aus Eitelkeit Wunder thun, und treibt die tollſten
                            Alfanzereien, beſtreicht hübſchen Mäd- chen die Knie und den Magen. Ihr
                            wollt die Landesreligion recht rein erhalten, und ſteht mit Miſſionarien
                            und fremden Bekehrern aus Rom in Komplott. Ihr laßt euch heimlich zu
                            Prieſtern weihen, damit - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>[der ſich die Ohren zuhält.]</stage>
                        <p>Still'! ums Himmels Willen, ſtill! Ich halt's nicht aus, ich werde
                            ohnmächtig. Hat man je ſolche ab- ſcheuliche Läſterungen gehört? - O du
                            heiliger Mann! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Sie müſſen, Sie ſollen noch mehr hören, bis ich ſehe, daß Sie wahre Fröm-
                            migkeit, die nicht in äußern Grimaſſen, ſondern in der innern
                            Rechtſchaffenheit des Her- zens beſteht, von Andächtelei unterſcheiden
                            ler- nen. Wirkliche Frömmigkeit iſt die höchſte Würde der menſchlichen
                            Natur. Der wahre Fromme wird aber ſeine guten Handlungen (nicht bloß
                            Empfindungen) nicht zur Schau umhertra- gen. Es iſt löblich und ſchön,
                            dem öffentlichen Gottesdienſte zu Zeiten beizuwohnen; löblicher und
                            ſchöner aber iſt es, davon zu bleiben, wenn man in der Zeit nützliche
                            Handlungen zu verrich- ten hätte. Beten iſt gut; aber wir ſind zu
                            an-</p>
                        <p>haltender Thätigkeit, nicht zu anhaltenden Buß- übungen geſchaffen. Ich
                            denke immer: wer die Religion auswendig zur Schau trägt, der hat in-
                            wendig wenig oder gar keine aufzuweiſen. Ge- ben Sie doch nur etwas
                            Acht, wie es geht: Hier ſucht Einer auf dem Wege zum Himmel, mit nie-
                            dergeſchlagenen Augen, zu großen Würden zu ge- langen; dort bemäntelt
                            ein Anderer ſeine Rach- ſucht mit dem Feuereifer gegen die Ungläubigen
                            und Freigeiſter; ein dritter ſpielt eine heilige Rolle, um die Weiber zu
                            fangen; giebt hier ei- nem jungen reizenden Weibchen den Friedens- kuß,
                            dort ſtrekt er ſeine runde weiße Patſche hin, und giebt ſie einem
                            hübſchen Mädchen zu küſſen. Sie haben für alle ihre Fehler und
                            Leidenſchaf- ten, die ſie mit uns andern Adamskindern ge- mein haben,
                            ein heiliges Mäntelchen in Bereit- ſchaft; und wagt es dann der
                            unheilige Frevler, nur ein Zipfelchen davon aufzudekken, ſo fahren ſie
                            mit dem heiligen Rachſchwerdt über ihn her.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Werden der liebe Herr Bruder nun bald genug geſagt haben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Ja, beinahe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <stage>[will gehen.]</stage>
                        <p>So bin ich Ihr Diener.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Nicht doch, Herr Bruder, wir wollen die verdrießliche Sache ruhen laſ-
                            ſen, und noch ein Wort von Marianens Hei- rath ſprechen. Sie erinnern
                            Sich doch, daß Sie dem Herrn von Lilienfels Ihr Wort gege- ben
                            haben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ja!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Sie erinnern ſich doch, daß Sie ſchon den Tag zur Hochzeit angeſetzt
                            haben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ja, auch das.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Nun, warum ſchieben Sie den Tag denn wieder auf?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ich weiß nicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Sollten Sie etwas andres im Sinne haben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Kann wohl ſein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Sie könnten Ihr Wort zurük- ziehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Das nun wohl eben nicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Einem ehrlichen Manne muß ſein Wort doch über alles heilig ſein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nach dem es iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Braucht es denn ſo vieler Um- ſtände, ein Wort zu ſagen? Lilienfels hat
                            mich erſucht, deshalb mit Ihnen zu ſprechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Sehr wohl.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Aber ich muß doch Ihren Wil- len wiſſen. Was gedenken Sie denn zu
                            thun?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was der Himmel beſchließen wird.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Wie wollen Sie das aber er- fahren?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Durchs Gebet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Ich halte Sie für viel zu ver- nünftig, als daß Sie es zu einer
                            ſchlechten Sache würden mißbrauchen wollen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ihr Diener, Herr Bruder.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim</speaker>
                        <stage>[allein.]</stage>
                        <p>Ich wette, hier iſt es nicht richtig. Ich muß Lilienfelſen nur einen Wink
                            geben.</p>
                    </sp>
                    <stage>Ende des erſten Aufzugs.</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Ʒweiter Aufʒug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Komm näher, Mariane, ich habe Dir etwas allein ʒu ſagen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane</speaker>
                        <stage>lʒu Wilhelmi, der in ein Kabinet ſieht.</stage>
                        <p>Was ſuchen Sie, lieber Vater?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch ſehe nur, ob hier niemand darin ſtekt, der uns belauſchen könnte. -
                            So ſind wir ſicher. - Höre, Kind! Du biſt mir immer gefolgt, biſt ein
                            ſanftes liebes Mädchen, Du weißt auch, wie lieb ich Dich ſtets gehabt
                            habe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Jch hoffe, dieſe Liebe durch mein Betragen noch ferner ʒu verdienen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Das kannſt Du ſehr leicht, meine Liebe; du darfſt mir nur in allem gehor-
                            ſam ſein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Darin werde ich immer meine größte Ehre ſetʒen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Recht, meine Tochter!... Was ſagſt Du ʒu Herrn Gollberg, unſerm lieben
                            Gaſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Wie? was ich ʒu dem Menſchen ſage?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was Du von ihm ſagſt, will ich wiſſen. Sieh' Dich wohl vor, wie Du ant-
                            worteſt!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Lieber Vater, ich will gern alles von ihm ſagen, was Sie befehlen
                            werden.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Ʒweiter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Lieschen</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>dieſe ſchleicht leiſe herein, ſtellt ſich hinter Wilhelmi, ohne von ihm
                        geſehen ʒu werden.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Das heiße ich vernünftig ſprechen. So geſtehe denn, daß er ein Mann von
                            außerordentlichen Verdienſten iſt, daß er Dir vor allen Andern ge-
                            fällt, und daß Du es ſehr gerne ſäheſt, wenn er Dein Mann würde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Wie?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nun, was ſagſt Du daʒu?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Wie meinen Sie, mein Vater?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was willſt Du ſagen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Jch hoffe, ich habe unrecht ver- ſtanden. Von wem ſoll ich ſagen, er
                            gefalle mir vogallen Andern, und ich ſähe es gerne, wenn er mein Mann
                            würde?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Von dem lieben Herrn Goll- berg.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Ach, mein Vater! ʒu einer ſol- chen Lüge kann mich nichts auf Erden
                            bewegen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Es ſoll aber wahr ſein; genug, ich habe es ſo beſchloſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane</speaker>
                        <stage>betrübt.</stage>
                        <p>Wie? liebſter Vater! Sie wollen - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ja, ich will, daß Gollberg durch Dich in meine Familie kommen ſoll. Und
                            ohne Widerrede, Kind, er wird Dein Mann! das iſt wie Amen in der
                            Kirche.</p>
                        <stage>Er wird Lieschen ge- wahr.</stage>
                        <p>Jſt Sie auch da, Jungfer Naſeweis? die Neugier muß Sie doch gewaltig
                            plagen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nehmen Sie's nicht ungütig, gnädiger Herr, ich hörte, es wäre eine abge-
                            ſchmakte Heirath auf dem Tapet, und weil mir's ſo unglaublich vorkam,
                            wollte ich meinem Fräu- lein doch eine Luſt mit der erʒdummen Geſchichte
                            machen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Die Sache kommt der Jungfer alſo wohl ſehr unglaublich vor, wie es
                            ſcheint.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Jn der That, ich glaubte es nicht, und wenn Sie ſelbſt es mir ſagten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>O man hat Mittel in Händen, es glaubwürdig ʒu machen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Was Sie doch für ein luſtiger Herr ſind! Einem ſo etwas aufʒuheften!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Kehre Dich nicht an die Närrin, meine Tochter, es iſt mein völliger
                            Eruſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Glauben Sie's nicht, gnädiges Fräulein! Papa will Jhnen nur einen Schrek
                            einjagen. Jhr Herr Vater wird ſeiner altade- lichen Familie den Schimpf
                            nicht anthun, Jhnen den heuchleriſchen Bettler ʒum Manne ʒu geben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Daß er arm iſt, macht ihm Ehre, albernes Ding! Weil er ſo viel ans
                            Himmliſche dachte, vergaß er darüber das Jr- diſche; und ſo kam er um
                            ſein Vermögen. Jch will's ihm aber bald wiederſchaffen; laß ihn nur erſt
                            mein Schwiegerſohn ſein. Er hat Güter die Menge, und ſo wie er da iſt,
                            iſt er von ſo gutem ſtiftsfähigen Adel, als wir ſelbſt ſind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ja, ja, ich habe wohl gehört, daß er ſelbſt von ſeinen ʒwei und dreißig
                            Ahnen ſpricht; ich will nun eben nicht unterſuchen, wie ſich dieſe
                            Prahlerei mit ſeiner heiligen D e- muth reimt. Mag er doch vom Kaiſer
                            Okta- vianus oder vom gehörnten Siegfried abſtam- men, was thut uns das?
                            Wir wollen nur ſeine Perſon noch ein wenig muſtern. - Was meinen Sie
                            wohl, daß die Welt ſagen wird, von dem</p>
                        <p>ſchönen allerliebſten Fräulein; Mariane, von der es immer heißt: Amich
                            ſoll doch verlangen, wer die ſchöne Tochter des Herrn von Wilhelmi Anoch
                            bekommen wird?7 Wenn es denn nun mit einem mal hieße: NDenken Sie nur,
                            wen Fräulein Wilhelmi heirathet? - den Land- ſtreicher, den ihr
                            wunderlicher Vater von nder Straße aufraffte und ʒu ſich ins Haus Pnahm.
                            - - Da wird denn die alte Jungfer gegenüber ſagen: Nun wer weiß, was da
                            vor- Pgegangen iſt? junge Mädchen haben raſches nBut! - - Die Stutʒer
                            aber werden ſagen: PO da bleibt Sie uns doch gewiß - - Sie wird Phei dem
                            ſchmuʒigen Betbruder bald unſers 7Troſtes bedürfen. - - Und, halten ſie
                            mir's ʒu Gnaden - - mit der Treue gegen einen ſol- chen - - bald hätte
                            ich etwas geſagt - iſt es nun ſo eine Sache. Jch wenigſtens müßte ihn
                            nicht ʒum Manne haben, ich machte ihn um ſo viel höher</p>
                        <stage>deutet über den Kopf auf Hörner.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Hilf Himmel! über das Schnat- termaul! Das beſte iſt, daß es hier gar
                            nicht auf Deine Meinung ankommt. Kehre Dich an nichts, Mariane; Du wirſt
                            mit ihm den Him- mel auf Erden haben; Jhr werdet wie die Kinder, wie die
                            Täubchen, beiſammen leben;</p>
                        <p>Du wirſt aus ihm machen können, was Du willſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nun ſo macht ſie einen Hahnrei aus ihm, gerade wie ich geſagt habe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch wollte, daß die Jungfer Läſtermaul an ihre Arbeit ginge, und ſich
                            nicht in unſere Unterredung miſchte! Jch werde Jhr ʒeigen, daß ich Herr
                            bin. Die giftige Schlange, die!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ei, lieber Himmel! der gnädge Herr iſt ein Frommer, und wird ſo leicht
                            auf- gebracht?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ja Dein albernes Gewäſche könnte die Engel im Himmel ʒum Ʒorn reiʒen.
                            Doch, ich rede ʒu Dir, Mariane. Jſt gleich Herr Gollberg keiner von den
                            galanten Lekkern, die Weibern wie die Schooshündchen ʒu Füßen liegen; ſo
                            iſt er doch immer ein Mann, der eine ſchöne Perſon vorſtellt. Und wenn
                            Du auch für alle ſeine übrigen Vortrefflichkeiten nichts em- pfändeſt,
                            ſo - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Wenn ich an Fräulein Marla- nens Stelle wäre, ich wollte ihm wohl ʒeigen,
                            daß man mich nicht ungeſtraft ʒwingen ſollte, ihn ʒu heirathen.</p>
                        <stage>Wilhelmi wendet ſich ʒu Lieschen, ſieht ihr ins Geſicht, und hört ihr
                            mit übereinander</stage>
                        <p>und wenn die Hochʒeit dann vor ſich gehen müßte, ſollte er wohl gewahr
                            werden, daß eine Frau immer Mittel hat, ſich ʒu rächen.</p>
                    </sp>
                    <stage>geſchlagenen Armen ʒu .</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>Tʒu Lieschen.</stage>
                        <p>Wird man endlich ſo gut ſein und das Maul halten, wenn ich es
                            befehle?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Jch rede ja mit mir ſelbſt, gnä- diger Herr.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>hebt die Hand auf, um Lieschen eine Ohrfeige ʒu geben, und bei jedem
                            Wort, das er ſagt, ſieht er Lieschen an, die ganʒ gerade ſteht, oh- ne
                            ʒu reden.</stage>
                        <p>Meine Tochter, Du kannſt glau- ben, daß ich für Dein Beſtes beſorgt bin.
                            Der Mann iſt kein Menſch, ein Engel iſt er.</p>
                        <stage>ſʒu Lies- chen:</stage>
                        <p>Warum ſprichſt Du denn nicht mit Dir ſelbſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Jch habe mir nichts ʒu ſagen, gnädiger Herr!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nun, meine Tochter! Jch er- warte von Dir unbedingten Gehorſam. Du wirſt
                            es erleben, wie die Mädchen Dich um ihn beneiden werden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>indem ſie fortläuft.</stage>
                        <p>Das müßten doch auch wahrhaftig einfältige Gänſe ſein. - Nehmen Sie ihn
                            nicht, Fräulein!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>holt aus, Lieschen eine Ohrfeige ʒu geben, ſchlägt aber auf einen
                            Stuhl.</stage>
                        <p>Das iſt eine wahre Peſt, die Du um Dich haſt, Marla- ne. Jch kann ſie,
                            ohne mich ʒu verſündigen, nicht länger im Hauſe dulden. Aergre ich mich
                            doch, daß ich jetʒt nicht weiter von der Sache re- den kann.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Aber, gnädiges Fräulein, haben Sie denn ganʒ und gar die Sprache
                            verloren? Sie können ſich den elenden Kerl aufdringen laſſen, ohne nur
                            eine Silbe dagegen einʒuwenden?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Was ſoll ich gegen einen Vater ſagen, der ſo ganʒ über mich ʒu gebieten
                            hat?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Sie ſollten ihm ſagen: ich hei- rathe für mich und nicht für Si e; alſo
                            muß der Mann mir anſtehen und nicht Jhnen. Wenn Jhnen Jhr Gollberg ſo
                            reiʒend vorkommt, ſo können Sie ihn ja ſich ſelbſt antrauen laſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Ach! mein Vater iſt ſo an mei- ne Folgſamkeit gewöhnt, daß ich es nicht
                            wage, ihm ʒu widerſprechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Jch und Jedermann weiß es, daß Herr von Lilienfels Sie von ganʒer Seele
                            liebt, und Sie ihn wieder; daß Sie es ſehr gern ſähen, wenn die Heirath
                            mit ihm je eher je lieber ʒu Stande käme. Nun! und was wollen Sie denn
                            hinterher thun, wenn die abgeſchmakte Hei- rath mit dem häßlichen
                            Gollberg einmal vor ſich gegangen iſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Sterben will ich, wenn man mich ʒwingt! - ja, Lieschen, ſt erben; das iſt
                            ausgemacht!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ach! es iſt wahr, daran hab' ich nicht gedacht. Das bequemſte Mittel iſt
                            es frei- lich, ſich auf einmal aus aller Verlegenheit ʒu ʒie- hen. Das
                            war doch noch ein kluger Einfall! - Sterben! Jch möchte vor Verdruß
                            närriſch wer- den, wenn ich die Leute ſ o ſprechen höre! Nun gut! ſo
                            nehmen Sie ihn denn nur! Gollberg iſt auch in der That ein an gen e h
                            mer Mann. Er iſt von altem makelloſen Adel, und reich wird er durch Sie.
                            Schön iſt er auch; groß, wohlgebil- det; blüht bis über das Ohrläpchen
                            wie eine Roſe; hat blitʒende Augen wie ein Sperling - - Was fehlt dem
                            Manne? Sie werden nur gar ʒu glüklich mit ihm leben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Jch bitte Dich, Lieschen - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Wie erbaulich das anʒuhören ſeyn wird, wenn Sie Morgens und Abends ʒehn,
                            ʒwölf Lieder in Einem Athem mit ihm ſingen werden, daß die ganʒe
                            Nachbarſchaft davon erſchallt! Wol- len Sie ausfahren, da wird es erſt
                            ein lange Pre- digt über das üppige Weltleben ſetʒen. Wollen Sie gern
                            Geſellſchaft haben; nun daran wird es Jhnen nimmermehr fehlen. Er wird
                            ſchon ſei- ne theuren Herren Mitbrüder bei Jhnen einfüh- ren. Und ich
                            kann Jhnen verſichern: ſein Bru- der in dem Herrn, der ehrbare
                            Schuhmacher dort vor dem Thore, iſt für einen Schuhmacher - - ein ganʒ
                            artiger polier Mann. Der liebe Bruder Perukenmacher und der dürrre
                            milʒſüchtige Garnweber werden auch kom- men. Dann werden Sie ſich fein
                            erbauen aus den tröſtlichen Erʒählungen von neuen Wundern und
                            unverhoften Bekehrungen. Der junge win- dige Doktor wird Sie indes
                            deſorganiſiren; auch werden Sie mit entfernten begnadigten Mit- gliedern
                            in eine heilige Korreſpondenʒ kommen. - O was das alles vortreflich ſeyn
                            wird!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Du marterſt mich ʒu Tode, Mäd- chen! Jch verabſcheue dieſe Heirath; ich
                            will nur für meinen Lilienfels leben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nichts. Sie haben kein Herʒ. Gollberg wird Jhr Mann.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Es wird mir das Leben koſten, ſgtin - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nichts vom Sterben! Hier kommt ein beſſerer Rathgeber.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Lilienfels.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels</speaker>
                        <stage>mit ſpöttiſcher Höflichkeit.</stage>
                        <p>Jch habe ſo eben eine ganʒ vortrefliche Neuigkeit gehört, gnädiges
                            Fräulein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Und die iſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Daß Sie den edlen Herrn Gollberg heirathen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Mein Vater beſteht freilich darauf.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Und Sie, Mariane, was wol- len Sie?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Ach, ich weiß es ſelbſt nicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Sie wiſſen es nicht? - Nun! das iſt ſonderbar! Jhr Vater bricht mir ſein
                            Wort, und Sie wiſſen nicht, was Sie thun wollen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Was rathen Sie mir?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Gehen Sie je eher je lieber dieſe ehrenvol le Verbindung ein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Das rathen Sie mir?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Ja, gnädiges Fräulein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Gut! ich werde Jhrem Rathe folgen, Herr Baron.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Jch glaube, Sie folgen ihm ſehr gern, Fräulein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Jch weiß ja, daß ich Jhnen ei- nen Gefallen damit thue.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>kommt aus einem Kabinet geſprun- gen.</stage>
                        <p>Jch kann den Kindereien unmöglich länger ʒuhören. Her mit der Hand,
                            Fräulein, und Jhre Hand, Herr von Lilienfels!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Was willſt du machen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Sie in aller Eil verſöhnen. Sie haben keine Ʒeit mit Geſprächen ʒu
                            verderben, die Jhnen beiden nicht von Herʒen gehen.</p>
                        <stage>(Ʒu Lilienfels.</stage>
                        <p>Wie können Sie denn jetʒt ʒanken, da ſie ganʒ etwas anders abʒureden
                            haben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Aber du haſt doch gehört, wie kalt ſie von der verhaßten Hetrath
                            ſprach?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Und Sie, Fräulein, wie kön- nen Sie in Jhrer Lage an ſolche Ʒierereien
                            denken?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Hätteſt du nur geſehen, wie gleichgültig er die fatale Nachricht
                            aufnahm!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Lauter Tändelei! Noch einmal! Die Hände her! Her da, Herr von Lilienfels,
                            Jhre Hand!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels</speaker>
                        <stage>indem er die Hand hinreicht</stage>
                        <p>Woʒu das?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>ʒu Marianen.</stage>
                        <p>Und nun Jhre auch, Fräulein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Was willſt du denn damit, al- bernes Mädchen?</p>
                        <stage>Lilienfels und Mariane halten einander eine Weile bei den Händen,
                            ohne ſich anʒuſehen.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels</speaker>
                        <stage>kehrt ſich endlich ʒuerſt ʒu Maria- nen.</stage>
                        <p>Sie ſollten es ſich doch nicht ſo ſehr mer- ken laſſen, daß Sie die Leute
                            haſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane</speaker>
                        <stage>lächelt ihren Liebhaber an. J</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Gott behüte! Wenn alle Lieben- de ſolche Kinder ſind, möchte man ja das
                            Lieben verſchwören, um nur ſeinen geſunden Menſchen- verſtand ʒu
                            behalten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Sind Sie nicht der undankbar- ſte Menſch von der Welt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Davon ein andermal, meine Herrſchaften! Für jetʒt gehen Sie hübſch in
                            Jhr</p>
                        <p>Ʒimmer; Jhr Onkel erwartet Sie dort. Reden Sie das Nöthige mit einander
                            ab.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Ach! Mariane, wie glüklich macht mich Jhr Lächeln! wie die Sonne im Lenʒ
                            die Flur - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>indem ſie beide mit Gewalt fort- treibt.</stage>
                        <p>erquikt; alſo auch Marianens ſchöne Augen - - und ſo weiter Herr Poet. -
                            Daß die Liebhaber doch immer aus dem Hundertſten ins Tauſendſte fallen!
                            Fort, fort!</p>
                    </sp>
                    <stage>Ende des ʒweiten Aufʒugs.</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Dritter Aufʒug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Nenne man mich einen Schurken, wenn ich es ʒugebe, daß mein Vater ſich
                            durch dieſe Heirath lächerlich macht! Meine Schweſter an den Elen- den?
                            Jch mag kaum daran denken!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Wie das aufbrauſt, das junge Officierchen! Uebereilen Sie ſich nur nicht!
                            Sie möchten ſonſt durch Jhre Hitʒe mehr Unheil als Gutes ſtiften.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Nein! ſag' ich, meine Schwe- ſter ſoll nicht das Opfer dieſes
                            eigennütʒigen Heuch- lers werden. Jch breche ihm den Hals.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Huy! das geht! Halsbrechen, Arm und Bein ʒerſchlagen! Geringer thut man's
                            nicht. Mein Rath wäre indes: Sie verhielten ſich ganʒ ruhig, und
                            überlieſſen dieſe Sache Jh- rer Frau Stiefmutter. Sie nimmt es über
                            ſich,</p>
                        <p>den lieben frommen Mann ausʒuforſchen; und ich denke, ihr wird es am
                            erſten gelingen. Denn wenn gewiſſe Blikke, die er ʒu Ʒeiten auf Sie
                            wirft, nicht lügen, ſo - - Sie verſtehen mich. Sie will ihn hier
                            ſprechen; aber noch hält er Bet- ſtunde, ſagt ſein Lorenʒ. Entfernen Sie
                            ſich in- des nur immer; er wird die Einladung ʒu der gnädigen Frau nicht
                            in den Wind ſchlagen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Jch wüßte nicht, warum ich nicht bey der Unterredung ʒugegen ſeyn
                            ſollte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ach nicht doch! ſie muß unter vier Augen ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Jch will ihm keine Silbe ſagen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Ja, ja! man kennt Jhren Un- geſtüm ſchon. Sie dürfen durchaus nicht hier
                            bleiben!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Jch will gewiß ruhig ſeyn, aber ſehen muß ich ihn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Still! da iſt unſer Heiliger! Fort, fort, ſag' ich!</p>
                    </sp>
                    <stage>Lieschen drängt Ferdinanden in ein Kabinet ʒu Ende des Theaters.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Ʒweiter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Gollber g.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <stage>So bald er Lieschen gewahr wird, ſagt er laut ʒu ſeinem Bedienten,
                            der draußen iſt</stage>
                        <p>Lorenʒ, lege mir nur immer das Gebetbuch und die Abendandachten ʒurechte;
                            und bete auch ſelbſt, daß der Himmel dich erleuchte! - wenn jemand nach
                            mir fragen ſollte, ſo ſage ihm nur, ich ſei ʒu den Gefangenen gegangen,
                            mit ihnen ʒu beten und mein Bischen Armuth mit ihnen ʒu theilen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>vor ſich. J</stage>
                        <p>Der Ʒieraffe, der!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Was will ſie, Kind?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Jch ſoll Jhnen fagen, daß - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>ʒieht ein Tuch aus der Taſche.</stage>
                        <p>Ehe ſie ſpricht, nehme ſie dies Tuch.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Woʒu das?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Bedekke Sie ſich Jhren Buſen damit. Das Anſchauen ſolcher Dinge erwekt
                            die böſe ſündliche Fleiſchesluſt. Das ſind Netʒe, die</p>
                        <p>der böſe Feind ausſtellt, das fromme Kind Got- tes darin ʒu fahen.</p>
                        <note place="foot">Gollberg ſpricht ſeine ganʒe Rolle bis ʒu Ende des
                            vierten Aufʒugs in dem leiſen langſamen Ton der Frömmelei.</note>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <p>Nun gewiß! da müſſen Sie der böſen ſündlichen Fleiſchesluſt ſehr
                            unterworfen ſeyn, wenn Sie bei ein wenig bloßer Haut ſich ſchon vor
                            Verſuchungen fürchten! Gewiß und wahrhaftig! ſo leicht fange ich arges
                            Weltkind ja nicht einmal Feuer. Jch ſchwöre es Jhnen: von Kopf bis ʒu
                            Fuße wollte ich Sie mutterfaſend nakkend ſehen, und es ſollte mir gar
                            nichts an-. haben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ein wenig ehrbar geſprochen, wenn ich bitten darf, oder ich muß mich ent-
                            fernen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nicht doch, nicht doch! Jch werde mich ſogleich entfernen. Jch wollte Jh-
                            nen nur ſagen, daß die gnädige Frau Sie hier auf ein Paar Worte ʒu
                            ſprechen wünſcht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>So, ſo! die gnädige Frau? - - ſehr gern, ſehr gern.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>vor ſich.</stage>
                        <p>Ja, ja! wenn er ſie nur nennen hört, klärt ſich ſein ganʒes flaches
                            Geſicht auf. Jch bleibe immer noch dabei, er iſt in ſie verliebt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Wird ſie ba l d kommen?</p>
                        <p>Lieschen. Wenn ich nicht irre, hör' ich ſie ſchon; ja, ſie iſt es ſelbſt.
                            Jch laſſe Sie allein bei einander.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Der grundgütige Himmel ſchütte ſeinen reichſten Seegen auf Jhre Tage
                            herab! er behüte Sie an Leib und Seele, und ſchenke Jhnen an belden
                            Geſundheit und Gutes die Fülle! er ſeegne Jh- ren Ausgang und
                            Eingang!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch bin Jhuen für Jhre frommen Wünſche ſehr verbunden. Wir wollen uns
                            ſetʒen, wenn es Jhnen gefällig iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>ſitʒend.</stage>
                        <p>Sie ſind doch, hoff ich, von Jhrer Unpäßlichkeit gänʒlich wieder her-
                            geſtellt, meine Gnädigſte?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <stage>ſitʒend.</stage>
                        <p>Ja, ſo ʒiemlich. Das Fie- ber war nicht anhaltend.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Jch wage es ʒwar nicht, mei- nem Gebet ſo viel Kraft ʒuʒuſchreiben; aber
                            ich habe manchen Seufʒer in die Höhe geſchikt, um Jhre Wiederherſtellung
                            ʒu erflehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Sie haben ſich in der That gar ʒu viel Unruhe meinetwegen gemacht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Kann man für Jhre liebe Ge- ſundheit wohl ʒu beſorgt ſeyn? für Jhre Er-
                            haltung würde ich gern Gut und Blut dahin geben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Das heißt die chriſtliche Liebe ſehr weit treiben. Jhre gütige,
                            Geſinnungen erfordern meine ganʒe Erkenntlichkeit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ach! ich thue noch viel ʒu wenig für Jhre Verdienſte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch habe Sie gern wegen einer ge- wiſſen Angelegenheit ſprechen wollen,
                            und es iſt mir recht lieb, daß wir a l l e in ſind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>rükt mit aufgeheiterter vertrauli- cher Miene näher ʒu ihr
                            hin.</stage>
                        <p>Mir iſt es gewiß auch ſehr lieb. Es iſt mir höchſt angenehm, ein- mal
                            alle in bei Jhnen ʒu ſeyn. Lange ſchon hab' ich den Himmel um eine
                            ſolche Vergünſtigung angerufen. Erſt heute gewährt er mir mein
                            Gebet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch verlange nur eine kurʒe Unterre- dung mit Jhnen, in der Sie mir aber
                            Jhr gan- ʒes Herʒ entdekken müſſen.</p>
                        <stage>Ferdinand öffnet die Thür des Kabinets, und lauſcht, ohne geſehen ʒu
                            werden.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollherg.</speaker>
                        <p>Ja, Sie ſollen mein ganʒes Herʒ ſehen; und bei dieſer Gelegenheit will
                            ich Jhnen mit einem heiligen Eide betheuren, daß es niemals aus Haß
                            geſchehen iſt, wenn ich ſo viel Aufhebens von den Beſuchen machte, die
                            Sie in Jhres Mannes Abweſenheit annahmen; ſondern ich fühlte mich von
                            einem gewiſſen ganʒ andern innern Eiſer fortgeriſſen. Ein bloßer Trieb -
                            - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>So hab' ich es mir auch jederʒeit er- klärt. Jch weiß, daß Jhnen mein
                            Seelenheil ſehr am Herʒen liegt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>Lergreift Eliſens Hand und drükt ſie.</stage>
                        <p>Ja, Jhro Gnaden, mein Eifer geht ſo wgjſ - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ei - Sie drükken mir ja die Finger, daß ich ſchreien möchte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Aus bloßem Eifer für Jhr See- lenheil. Er iſt nur der Druck der
                            geiſtlichen Ver- traulichkeit. Wer könnte Jhnen denn etwas ʒu Leide thun
                            wollen? Viel lieber wollte ich ja -</p>
                        <stage>(er legt ſeine Hand auf ihr Knie.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Was wollen Sie denn hier mit Jh- rer Hand?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>in einer Art von Entʒükken.</stage>
                        <p>Wie ʒartnervicht gebauet! Welche Empfänglichkeit für</p>
                        <p>alles Gute, für die Entʒükkungen der frommen Liebe, muß in dieſer ſchönen
                            Hülle wohnen! O wie geſchikt, durch die Wunderkraft der Geiſtes- gaben
                            noch mehr erhöhet ʒu werden! Jhre letʒte Unpäßlichkeit iſt noch nicht
                            ganʒ vorüber; gebrau- chen Sie das wirkſamſte, das heiligſte Mittel, die
                            Deſorganiſation, dagegen. Gebrauchen Sie es von m e i n e r Hand! Sie
                            ſind ganʒ daʒu geſchaffen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Laſſen Sie das, ich bin ſehr kütʒlich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Recht, recht! die wahren Tem- peramente ʒum manipuliren! Ach! gnädige
                            Frau, Sie ſchikken ſich vortrefflich daʒu.</p>
                        <stage>Eliſe rükt ihren Stuhl ʒurük, Gollberg rükt mit verlieb- tem Weſen
                            nach.</stage>
                        <p>Empfinden Sie keinen Druck in der Gegend des Magenmundes? nichts bei der
                            Herʒgrube? Glauben Sie mir, es giebt kein ſanfteres, angenehmeres
                            Mittel, als dies Strei- chen und Reiben. Herʒ und Bruſt befindet ſich
                            wohl dabei.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch befinde mich ganʒ wohl, und brauche das alles nicht. Laſſen Sie uns
                            nur von unſerer Angelegenheit ſprechen. Jch will es kurʒ machen, lieber
                            Herr Gollberg. Jch höre, mein Mann will ſein Wort ʒurück nehmen, und
                            Jh-</p>
                        <p>nen ſeine Tochter geben. Jſt das wahr? Reden Sie aufrichtig.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Der gute liebe Mann hat ſich ʒwar ſo etwas verlauten laſſen; allein, die
                            Wahr- heit ʒu ſagen, gnädige Frau, das iſt eben nicht das Glük, wornach
                            ich ſeufʒe. Ach, ich kenne andere Reiʒe, die mich viel ſtärker anʒiehen.
                            Es giebt eine ganʒ andere Glükſeligkeit, die mein einʒiger Wunſch
                            iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Freilich, kümmert Sie das Jrdiſche nur ſehr wenig.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Das iſt ʒwar wahr; aber mein Herʒ iſt doch auch nicht von Stein, es fühlt
                            nur ʒu lebhaft!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch denke immer, alle Jhre Wün- ſche ſind auf das Himmliſche gerichtet.
                            Auf Er- den giebt es nichts, das Jhr Verlangen feſſeln könnte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Freilich nicht; aber die Liebe ʒu dem, was himmliſch iſt, erſtikt mit
                            nichten die Neigung ʒu irdiſchen Schönheiten in uns. Wir lieben den
                            Schöpfer in dem Geſchöpfe. Sie und Jhres Gleichen ſind der Abglanʒ
                            ſeiner Herrlich- keit. Aber in Jhnen, meine Gnädigſte, hat er ſein
                            ſeltenſtes Wunderwerk aufgeſtellt. Himmli- ſche Schöne und Milde goß er
                            auf Jhr Antlitʒ</p>
                        <p>aus. Aller Augen müſſen über den Glanʒ der Jhrigen erſtaunen, und Aller
                            Augen müſſen Jh- nen entgegen fliegen. Jch habe Sie, Aller-
                            vollkommenſte, nicht ſehen können, ohne dem Schöpfer des erhabenſten
                            Meiſterſtüks ʒu bewun- dern. Mein Herʒ entbrannte für ein Bild, wor- in
                            er ſich ſelbſt gemalt hat. Erſt glaubte ich, dieſe geheime Glut, die
                            mich verʒehrte, ſei eine Liſt des böſen Feindes, wodurch er mich ʒu ver-
                            ſchlingen ſuche. Da fing ich an, wider mein Fleiſch und Blut ʒu kämpfen,
                            denn ich beſorgte, ſie könnten mich von dem Wege des Heils abʒie- hen.
                            Endlich aber habe ich mich überʒeugt, Al- lerliebenswürdigſte, daß dieſe
                            Leidenſchaft ganʒ rein, ganʒ unſträflich iſt, daß ſie ſich mit der
                            Tugend und Gottſeligkeit recht gut vereinigen läßt. - - - So gebührt
                            Jhnen denn meine ʒärtlichſte Liebe, mein ganʒes Jch gehört Jhnen; ſo
                            verwegen es auch iſt, Jhnen das geringe Op- fer meines Herʒens
                            anʒutragen. Nun hängt mein Glük oder Unglük einʒig und allein von Jh-
                            nen ab. Entſcheiden Sie über mein Loos. Glük- lich wird es ſein, wenn
                            Sie wollen; äuſſerſt elend, wenn Sie mich ʒurükweiſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Dieſe Erklärung überraſcht mich un- gemein. Sie ſollten, denk' ich, mehr
                            Gewalt</p>
                        <p>über ſich haben. So ein frommer Mann, wie Sie, den man überall für einen
                            - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ach! bei aller Frömmigkeit bleibt man doch immer ein Menſch. Wer Jhre
                            himm- liſchen Reiʒe ſieht, fühlt nur, daß er e in Her ʒ hat, und
                            vernünftelt nicht erſt lange. Jch weiß, daß Jhnen dergleichen Reden von
                            mir ſehr ſon- derbar vorkommen müſſen. Allein, gnädige Frau, bei dem
                            allen iſt man kein Engel, und wenn Sie mein Geſtändniß beleidigt, ſo
                            ſchelten Sie ihre Schönheit, die mich beim erſten Anblik ʒu Jhrem ewigen
                            Sklaven machte. Sie über- wand alles. Gebet, Faſten und Thränen ver-
                            mochten nichts gegen ſie; mein Herʒ ward von innerer Glut verʒehrt. Da
                            erkannnte ich, daß dieſe unwiderſtehliche Liebe ein Werk der Allmacht
                            ſei, und widerſetʒte mich nicht länger. Unſere Seelen ſind für einander
                            geſchaffen; und wenn uns bis jetʒt irdiſche Verhältniſſe getrennt haben,
                            ſo dürfen wir, als beſſere, auserwählte Men- ſchen, ſie in ſo weit
                            brechen, daß nur den Schwa- chen kein Aergerniß gegeben wird. Laſſen Sie
                            mich daher nicht länger vergebens ſchmachten, ich habe genug gerungen
                            und gelitten; blikken Sie itʒt mitleidig auf Jhren treuſten Anbeter
                            herab. Bedenken Sie nur, mit mir läuft Jhre Ehre</p>
                        <p>keine Grfahr. Jch bin ein unverdächtiger Freund und Hausgenoſſe; nehmen
                            Sie mich auch ʒu Jh- rem vertrauteſten Freunde an. Jch bin nicht ſo wie
                            die jungen Herrchen, die mit den Gunſtbe- ʒeigungen ihrer Schönen
                            prahlen. Unſer einer brennt ganʒ im Stillen. Weil man ſeinen guten Namen
                            in Ehren ʒu erhalten trachtet, geht die geliebte Perſon bei unſer einem
                            allemal viel ſich- rer, als bei andern; und wer ſich uns überläßt,
                            genießt im Stillen alle Freuden der Liebe ohne Furcht, und bleibt vor
                            der Welt doch ein from- mes Kind Gottes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch erſtaune immer mehr. Aber be- ſorgen Sie denn gar nicht, daß ich
                            meinem Manne einen Wink hierüber geben könnte? aus Jhrem Freunde würde
                            er Jhr bitterſter Feind werden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>O meine theure Freundinn, daʒu haben Sie ein viel ʒu liebes, gutes,
                            ſanftes Herʒ. Nein, ich weiß, daß Sie meine Verwegenheit entſchuldigen.
                            Sie wiſſen ja, wir ſind allʒumahl in Sünden empfangen und geboren. So
                            lange wir Menſchen ſind, bleibt Schwachheit unſer Loos. Bedenken Sie
                            nur, was es ſagen will, täglich und ſtündlich ſo viel Schönheit vor ſich
                            ʒu ſehen. Unſer einer iſt ja auch nicht blind, und</p>
                        <p>hat Fleiſch und Blut, wie alle andere arme Adamskinder. Nein, ich blelbe
                            dabei; es iſt ſelbſt der Wille der alles leitenden Vorſicht, weil ſie
                            mich in dieſe Lage gebracht hat. Gottes Fin- ger läßt ſich hierbei nicht
                            verkennen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Wie? iſt das die Sprache der From- men? Haben ſie, durch ein bischen
                            Beten und leichte Ceremonien, ſolche Vorrechte vor uns andern Menſchen?
                            Thut der Himmel alles bloß ihrentwegen? Und ſind ſelbſt Laſter, bei
                            ihnen, Gott wohlgefällig? - Doch, ich will die Sache itʒt nicht ſo
                            ernſthaft nehmen. Es ſei alles ver- geſſen, ich will nichts gehört
                            haben, und mein Mann ſoll nichts erfahren. Nur e i n e Bedin- gung mache
                            ich dabel. Sie müſſen ihm ehrlich ʒureden, Marianen mit ihrem beſtimmten
                            Bräu- tigam ʒu verheirathen. Sie müſſen Jhr ganʒes Anſehen bei ihm daʒu
                            anwenden, und - - -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Nein! gnädige Frau, mit Jhrer Erlaubniß, dieſer galante Auftritt ſoll
                            allerdings ans Tages-</p>
                        <stage>ſtürʒt aus dem Kabinet hervor.</stage>
                        <p>licht! Die Gelegenheit, den frommen Be- trüger ʒu entlarven, iſt mir ʒu
                            willkom- men. Jch ſtehe Jhnen dafür, mein Vater ſoll ſeinen lieben
                            frommen Herrn Bruder ken- nen lernen. Er ſoll erfahren, was ihm dieſes
                            Kind Gottes, das der weltlichen Luſt ſo feind iſt, für eine Ehre
                            ʒugedacht hatte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Aber, liebſter Ferdinand, ich bitte Sie aufrichtig, thun Sie es mir ʒu
                            Gefallen, und machen Sie keinen Lerm von der Sache. Jch habe ihm einmal
                            verſprochen, Jhrem Vater nichts ʒu ſagen, und ich werde mein Wort hal-
                            ten. Eine rechtſchaffene Frau kann ſich ſchon ſelbſt hüten, ohne ihrem
                            Manne unruhige Stun- den ʒu machen. Herr Gollberg wird meine Nach- ſicht
                            ʒu erkennen wiſſen, und ſich in Ʒukunft be- hutſamer aufführen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Sie mögen Jhre Urſachen ha- ben, die Sache ſo ʒu nehmen, liebe Mutter;
                            ich meines Theils habe die meinigen ſie anders an- ʒuſehen. Von mir wäre
                            es Tollheit, wenn ich ihn mit Schonung behandeln wollte. Der elen- de
                            Betrüger, der uns allen ʒu ſchaden ſucht, der meines Vaters blinde
                            Freundſchaft für ihn ʒu ſo ſchändlichen Abſichten mißbraucht!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Aber, Ferdinand, ich bitte - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Beſte Mutter, Sie müſſen mir diesmal ſchon meinen Willen laſſen! Das
                            Vergnügen, mich endlich einmal an dem Nichts- würdigen rächen ʒu können,
                            iſt ʒu groß, als daß ach es aufopfern ſollte. Ah, ſchön, ſchön! da Kommt
                            eben der rechte Mann.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Hr. Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Sie kommen recht, wie gerufen, mein lieber Vater! Jch habe Jhnen eine
                            ganʒ angenehme Nachricht ʒu überbringen. Der Herr hier, den Sie uns
                            allen vorʒiehen, der liebe heilige Mann, der unabläſſig ſein Fleiſch
                            kreuʒiget ſamt den Lüſten und Begierden, dieſer näm- liche Herr hat ſich
                            ſo eben höchſt erkenntlich für Jhre uneingeſchränkte Liebe gegen ihn
                            bewieſen. Ganʒ von ungefähr war ich dort in dem Kabinet- chen; und da
                            hörte ich ihn in ſehr fleiſchlichen Ausdrükken meiner Stiefmutter eine
                            völlig anti- platoniſche Liebeserklärung machen. Aus gar ʒu übergroßer
                            Güte, und aus Liebe ʒum Hausfrie- den, findet ſie ʒwar für gut, Jhnen
                            nichts da- von ſagen ʒu wollen. Jch aber, als ein ver-</p>
                        <p>ruchtes Weltkind, glaube, man verſündigte ſich gegen Sie, wenn man es
                            Jhnen verſchwiege.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ja, freilich glaubte ich, klüger ʒu handeln und beſſer für Jhre Ruhe ʒu
                            ſorgen, wenn ich Jhnen nichts davon ſagte. Eine recht- ſchaffene Frau
                            bedarf dergleichen Verwahrungs- mittel nicht. Das haben Sie nicht gut
                            gemacht, Ferdinand! Sie werden es ſehen.</p>
                        <stage>geht ab. J</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch bin wie verſteinert. Gott im Himmel! ſoll ich glauben, was ich gehört
                            habe?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ja, Bruder, ich bin ein gott- loſer Menſch, der größte unter allen
                            Sündern, voll Ungerechtigkeit und Bosheit, der größte Bö- ſewicht den es
                            jemals gegeben hat. Es iſt nichts Gutes an mir. Jch beflekke mich
                            täglich und ſtündlich mit den ſchwerſten Sünden. Der Him- mel bedient
                            ſich dieſer Gelegenheit, mich ʒu ʒüch- tigen. Jch habe ſeinen Grimm
                            verdient. Ja, Bruder, jage mich ʒu deinem Hauſe hinaus, ſtoß mich von
                            dir wie einen Hund! Und ich will in</p>
                        <p>mich gehen und ſagen: ich habe mit meinen Sün- den noch hundertmal mehr
                            verdient.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>(ʒu ſeinem Sohne.</stage>
                        <p>Du nichts- würdiger Bube unterſtehſt dich, ſolche himmli- ſche Tugend
                            durch teufliſche Lügen anʒuſchwärʒen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Wie? Sie glauben noch an dies fromme Gaukelſpiel?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schweig, du ungerathener Sohn, du Abſalon!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Laß ihn reden, Bruder! er hat ganʒ recht, ich bin ein verruchter
                            Böſewicht. Laß dich nicht länger durch den Schein betrügen, Bru- der.
                            Leider bin ich ſo, wie er ſagt.</p>
                        <stage>ʒu Ferdinand.</stage>
                        <p>Ja, mein lieber Sohn, fahren Sie fort, klagen Sie mich als den
                            ſchändlichſten, undankbarſten Verräther an. Jch widerſpreche Jhnen
                            nicht. Hier auf meinen Knieen will ich geduldig Spott und Schmach
                            ertragen, will mich demüthigen und für meine Sünden büßen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Bruder!</p>
                        <stage>ʒu Gollberg. J</stage>
                        <p>Bru- der, das iſt ʒu viel!</p>
                        <stage>ʒu ſeinem Sohn.</stage>
                        <p>Wie? iſt denn dein Herʒ ganʒ verſtokt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Aber iſt es möglich, mein Va- ter, daß Sie ſich durch dergleichen
                            Geſchwätʒ können verführen laſſen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schweig, böſer Bube!</p>
                        <stage>hebt Gollberg auf.</stage>
                        <p>Bruder, ich bitte dich, ſteh auf.</p>
                        <stage>Lʒu ſeinem Sohne. J</stage>
                        <p>Schändlicher Menſch!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Jch möchte unſinnig werden. Wie! Sie halten mich für - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Wo du noch ein einʒiges Wort ſagſt, ſo haſt du es mit meinem Ʒorn ʒu
                            thun.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Beſänftige dich, Bruder! Des Menſchen Ʒorn thut nicht was Recht iſt. Jch
                            will lieber alles Mögliche dulden, als daß ihm Leides geſchehe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>ʒu ſeinem Sohne.</stage>
                        <p>Höre nur, du Undankbarer!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Laß ihn in Frieden gehen. Auf meinen Knieen bitte ich dich, verʒeihe
                            ihm.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>fällt auf ſeine Knie, und umar- met Gollberg.</stage>
                        <p>Ach, ach! du heilige fromme Seele!</p>
                        <stage>ʒu Ferdinand.</stage>
                        <p>Sieh nur, welch ein Herʒ du beleidiget haſt! Du Ungeheuer!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Jch erſticke vor Wuth.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schweig! oder - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Jch ſollte nicht einmal ſagen dürfen, der - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>O! ich weiß recht gut, was du Schlange ſagen willſt. Jch ſehe, ihr habt
                            alle ein ſchändliches Komplot wider ihn gemacht.</p>
                        <p>Sein heiliger Wandel iſt ein Dorn in euren Au- gen, weil eure ſündliche
                            Lebensart ſo abſcheulich dagegen abſticht. Aber es ſoll euch nicht
                            gelin- gen! Jhr wollt ihn aus dem Hauſe treiben; aber, ehe ſoll Alles
                            heraus, als er. Bruder, du bleibſt Allen ʒum Trotʒ bei mir; du ſollſt
                            meine Tochter haben, und wenn ſie alle vor Aergerniß auf der Stelle
                            ſtürben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Und glauben Sie denn, daß Sie ihm einen Gefallen damit thun, wenn Sie ihm
                            Marianen geben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Allerdings glaub' ich das. Und damit du ſiehſt, daß ich Herr im Hauſe
                            bin, ſoll er noch heute Abend mit ihr verlobt werden. Den Augenblik
                            kniee hin, widerruf deine Läſterungen, und bitte ihn demüthig um
                            Vergebung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Was? ich dieſen Schurken? der durch ſeine Betrügereien - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Wie? wa - - wa - - was? du ſchimpfſt ſchon wieder? Einen Stok her, einen
                            Stok her!</p>
                        <stage>ʒu Gollberg.</stage>
                        <p>Halt mich nicht ʒurük, Bruder.</p>
                        <stage>ʒu Ferdinand.</stage>
                        <p>Den Au- genblik geh mir aus den Augen! und daß du dich nicht unterſtehſt,
                            meine Schwelle jemals wieder ʒu betreten!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Ja, mein Vater, ich werde ge- hen. Aber - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Fort, ſort, den Augenblik! Jch enterbe dich, ungerathener Bube, und gebe
                            dir oben ein meinen Fluch.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Gollber g.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Einen frommen Mann ſo ʒu beſchimpfen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>vor ſich, aber halb laut, ſo daß Wilhelmi es hören muß.</stage>
                        <p>O Gott! ich bitte dich, verʒeihe dieſem Jüngling das Unrecht, das er mir
                            anthut.</p>
                        <stage>ʒu Wilhelmi.</stage>
                        <p>Wüßteſt du, mein Bruder, wie ſehr es mich kränkt, daß man mich bei dir ſo
                            anʒuſchwärʒen ſucht. Nicht mei- netwegen; aber derentwegen, die es thun;
                            und deinetwegen, weil du endlich davon berükt wer- den könnteſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>halb weinend.</stage>
                        <p>O heilige Un- ſchuld! Theuerſter, beſter Bruder! Du frommer, lieber
                            Mann!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Aber welch einer entſetʒlichen That beſchuldigt man mich! Der bloße
                            Gedanke an eine ſo ſchwarʒe Undankbarkeit durchbohrt</p>
                        <p>meine Seele; der Abſcheu dagegen empört mein blutendes Herʒ. - - Jch kann
                            vor Angſt und Schrekken nicht ſprechen - - ich - ich glaube, es wird
                            mein Tod ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>läuft weinend nach der Thür ʒu, aus welcher er ſeinen Sohn gejagt
                            hat.</stage>
                        <p>Ungeheu- er! daß ich dich nicht auf der Stelle erwürgt habe!</p>
                        <stage>ʒu Gollberg</stage>
                        <p>Ach, faſſe dich doch nur wieder, liebes Brüderchen! ſei doch nur nicht
                            böſe auf mich!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Genug! Jch bitte dich, kein Wort mehr düvon. Jch ſehe nunmehr nur gar ʒu
                            deutlich, daß man mich hier im Hauſe nicht leiden kann. Es wird gut
                            ſeyn, daß ich es je eher je lieber räume.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Um des Himmels willen, Brü- derchen! wo denkſt du hin!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Man ſucht meinen Charakter verdächtig ʒu machen, man ſchwärʒt mich bei
                            dir an.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was thut das? Du ſiehſt ja, daß ſie nichts bei mir ausrichten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Wer ſteht mir dafür, daß es nicht Augenblikke geben kann, wo meine Wider-
                            ſacher Eingang bei dir finden?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nein, Bruder, niemals, nie- mals wird das geſchehen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ach! Brüderchen, was vermag eine Frau nicht über ihren Mann?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch bin aber nicht, wie an- dere Männer.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Am beſten wird es immer ſeyn, wenn ich dies Haus räume.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Um des Himmels willen, Brü- derchen! ſoll ich mich denn ʒu Tode
                            grämen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ach, du ʒerreiſſeſt mein Herʒ! Was ſoll ich thun? Nun, mein theuerſter
                            Bru- der und Mitknecht! deinetwegen, um immer bei dir ʒu ſeyn, um dein
                            Seelenheil noch immer mehr ʒu befördern, will ich ja gern alles
                            ertragen. Dir ʒu Liebe werd' ich mich ſchon allen Kränkun- gen ausſetʒen
                            müſſen. Beſſer aber wäre es immer - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nicht doch, lieber Bruder!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Nun, ſo ſei es denn in Gottes Namen! Allein, um allen böſen Nachreden
                            ausʒuweichen, werd' ich mich hüten, mit Deiner Frau ʒuſammen ʒu kommen.
                            Jch würde untröſtlich ſeyn, wenn die Welt, die ſo im Argen liegt - -
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei was! Laß die Welt denken, was ſie will. Eben allen ʒum Troʒ, ſollſt
                            du</p>
                        <p>immer um ſie ſeyn. Höre! das wäre ein Spaß, wenn du ſo deine
                            Magnetiſirgeſchichte mit ihr vornähmſt! Deſorganiſire ſie meinetwegen
                            ſo, daß alle ihre fünf Sinne mit ihr umlaufen; deſto eher wird ſie
                            gekirrt. Was meinſt du?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Jch ſehe, lieber Bruder, du dringſt noch nicht völlig in das Geheimniß,
                            woʒu die unſichtbare Kraft nur wenig Geweihte unter ihren auserkohrnen
                            Rüſtʒeugen berufen hat. Nur durch Faſten und Beten, durch den
                            ſublimirten Willen, durch innere Jnbrunſt, erlangt man übernatürliche
                            Kräfte. Freilich wirkt der Geiſt das Wollen und das Vollbringen; aber
                            die erſte Empfänglichkeit, die Bereitwilligkeit ʒum Anneh- men muß doch
                            da ſeyn. Feſter Glaube gehört ʒu jeder Wunderkraft; und o wie weit iſt
                            deine irdiſch geſinnte Frau noch von dieſem Glauben entfernt! Es würde
                            eine lange Vorbereitung daʒu gehören, ehe ich ſie ʒur magnetiſchen
                            Kriſis bräch- te, und in Harmonie mit ihr geſtellt würde. Du verſtehſt
                            mich nicht, ſehe ich; aber ich will beten, daß du erleuchtet werdeſt. -
                            Doch, es wird Abend. Jch will dieſe Nacht, in der Stille der Einſam-
                            keit, des Umgangs der Unſichtbaren genießen; ſie ſollen mich wieder in
                            den verborgenſten Ge- heimniſſen der Natur unterrichten. Jch
                            verlaſſe</p>
                        <p>dich, um mich ʒu der ernſthaften Ʒuſammenkunft mit meiner ſeeligen Mutter
                            ʒu ſammlen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nur noch Eins, du frommer Engel! So wenig Du dir auch aus dem irdiſchen
                            Tande etwas machſt, ſo bitte ich dich doch, nimm als einen Erſatʒ für
                            den Verdruß, den dir mein ungerathener Sohn gemacht hat, mein ganʒes
                            Vermögen an. Du mußt; alles Widerreden hilft nichts. Meine Tochter
                            heiratheſt du; mei- nen Sohn habe ich enterbt und verſtoßen: folg- lich
                            gehört Alles dir. Mich kannſt du ʒu Tode füttern, Brüderchen. Rede mir
                            nichts dagegen, ich bitte dich. Allen ʒum Trotʒ ſoll mein Advo- kat
                            ſogleich die Schenkungsakte und auch die Ehe- pakten mit meiner Tochter
                            aufſetʒen. Du ſollſt mein Haab und Gut bekommen. Du ſchlägſt mir meine
                            Bitte doch nicht ab, Brüderchen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Der Wille des Herrn geſchehe! Jch unterwerfe mich allen ſeinen
                            Fügungen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Der arme Mann! - Nun, ſo wollen wir ſogleich ʒu einem Advokaten gehen,
                            daß die Sache ʒu Stande kommt.</p>
                    </sp>
                    <stage>Ende des dritten Aufʒugs.</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Vierter Aufʒug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herr von Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Ja, ja! Sie können mirs glauben, die ganʒe Stadt ſpricht von der Sache;
                            und die Urtheile fallen eben nicht ʒu Jhrer Ehre aus, Herr Goll- berg.
                            Sie ſind ſchuld, daß mein Schwager ſei- nen leiblichen Sohn fortgejagt
                            hat; und, geſetʒt, der junge Menſch hätte ſich auch gegen Sie ver-
                            gangen, und die Beſchuldigung wäre faſch, muß- ten Sie denn die Rache ſo
                            weit treiben, daß es Jhrentwegen ʒwiſchen Vater und Sohn ʒum völligen
                            Bruch kam? Mit einer Frömmigkeit, die ſich dergleichen erlaubt, muß es
                            doch wohl nicht ſo recht richtig ſeyn. Thun Sie, was ei- nem
                            rechtſchaffenen Manne gebührt, tragen Sie dem armen Jungen nichts nach,
                            und ſöhnen Sie ihn mit ſeinem Vater wieder aus.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Der Himmel weiß am beſten, daß ich für mein Theil ihm ſchon längſt
                            verʒiehen habe, und ich wollte ihm von Grunde der See-</p>
                        <p>len gern dienen; aber um ſein ſelbſt wil- len muß ich mich vor ihm
                            verbergen. Gott und die Religion wollen es ſo haben; der junge Chriſt
                            muß durch Erfahrungen, Leiden und Kämpfe ʒu ſeinem ewigen Seelenheil
                            durchdringen, und durch Trübſal wiedergeboren werden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Guter Freund, mich hinter- gehen Sie durch Jhre Gleißnerei nicht! Gott
                            und die Religion wollen alles was gut iſt: ſie wollen daher auch, daß
                            man dem Beleidiger verʒeihen und Frieden machen ſoll, wo Unfriede
                            iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Gerechter Himmel! ich hab' es ja ſchon geſagt, daß ich ihm verʒiehen
                            habe. Aber das iſt des Himmels Wille nicht, daß ich mit ihm unter einem
                            Dache leben ſoll, da er ein ſolches Aergerniß gegeben hat.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>So, ſo! Vermuthlich iſt auch das der Wille des Himmels, daß Sie die
                            Schen- kung annehmen ſollen, die Jhnen mein thörich- ter Schwager mit
                            ſeinem ganʒen Vermögen macht?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Wer mich kennt, wird nicht glauben, daß ich eigennütʒige Abſichten dabet
                            habe, wenn ich es annehme. Dieſer Welt Gü- ter reiʒen mich nicht; ich
                            achte ſie wie Spreu, die vor dem Winde vergehet. Wenn ich mich über</p>
                        <p>dieſe Schenkung freue, geſchieht es bloß dar- um, weil ich nun gewiß
                            weiß, daß dies liebe ſchöne Vermögen in keine böſe Hände geräth; ich
                            werde es einʒig ʒur Ehre Gottes und ʒur Er- quikkung meiner armen
                            dürftigen Mitchriſten anwenden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Das beſchwert aber ihr ʒartes Gewiſſen, wie es ſcheint, im geringſten
                            nicht, daß dieſes Vermögen den rechtmäßigen Erben entʒogen wird. Glauben
                            Sie mir, Herr Goll- berg, es ſtände Jhnen tauſendmal beſſer an, wenn Sie
                            das Haus räumten, und dem, der hinein gehört, hübſch Platʒ machten; wenn
                            der Him- mel doch nun einmal nicht will, daß Sie mit Ferdinanden
                            ʒuſammen unter einem Dache leben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Verʒeihen Sie, Herr von Forſt- heim,</p>
                        <stage>ſieht nach der Uhr</stage>
                        <p>es iſt halb Vier. Ge- wiſſe heilige Pflichten, die ich nicht hintan
                            ſetʒen kann, rufen mich. Jch empfehle mich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Der niederträchtige Heuchler!</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Ʒweiter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>Lʒu Forſtheim.</stage>
                        <p>Legen Sie doch ein gutes Wort für ſie ein, gnä- diger Herr; ſie iſt ſo
                            niedergeſchlagen, daß ſie</p>
                        <p>ſelbſt nicht ſprechen kann. Jhr Vater beſteht darauf, ſie ſoll noch heute
                            mit ſeinem Hausgötʒen verlobt werden.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herr von Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Nun, es iſt mir lieb, daß ich euch alle hübſch bei- ſammen finde.</p>
                        <stage>ʒu Marianen.</stage>
                        <p>Hier hab' ich etwas, meine Tochter, das dich bald aufgeräumt machen wird.
                            Du darfſt nur deinen Namen dar- unter ſetʒen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariäne.</speaker>
                        <p>Lieber Vater, um Gottes wil- len, erbarmen Sie ſich über mich! Jch kann,
                            ich kann den Menſchen nicht heurathen. Haben Sie mich nicht ſelbſt
                            Lilienfelſen verſprochen? Sie billigten ja unſere Liebe! Wollen Sie ſich
                            Jhrer väterlichen Rechte bedienen, o mein Gott! ſo werden Sie bald keine
                            Tochter mehr haben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>fühlt ſich erweicht, und ſpricht vor ſich.</stage>
                        <p>Daß einem doch immer noch ſo viel menſch- liche Schwachheit anklebt!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Geben Sie ihm Beweiſe Jhrer Freundſchaft, ſo viel Sie wollen, mein
                            Vater.</p>
                        <p>Schenken Sie ihm Jhr Vermögen, mein Vermögen; nur Jhre Tochter geben Sie
                            ihm nicht! Wenn ich denn ſo unglüklich ſeyn ſoll, dem ʒu entſagen, den
                            ich mit Jhrer Bewilligung lieben durfte; ſo machen Sie mich wenigſtens
                            nicht ſo elend, daß Sie mich dem geben, den ich verabſcheue.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Poſſen, Poſſen! Romanenge- ſchwätʒ! Du ſollſt, du wirſt ihn nehmen, und
                            wirſt glüklich ſeyn. Jch begreife nicht, was du wider ihr einʒuwenden
                            haſt!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Aber, gnädiger Herr, wenn ſie Nun - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was! will ſie mich wieder är- gern? Das alberne Ding iſt leibhaftig ſo
                            ſchnip- piſch, wie ein Kammerkätʒchen aus der franʒöſi- ſchen
                            Komödie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Es wäre ſo übel nicht, wenn Sie die Sache erſt reiflicher überlegten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Herr Bruder, Sie ſind der verſtändigſte Mann von der Welt, dafür halte
                            ich Sie ſo gut wie Jedermann; Sie werden mir es aber nicht übel nehmen,
                            wenn ich Sie diesmal nicht ʒu Rathe ʒiehe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <stage>Lʒu Wilhelmi.</stage>
                        <p>Jch weiß nicht mehr, was ich ʒu deiner Verblendung ſagen ſoll, mein</p>
                        <p>Lieber! Nach dem heutigen Auftritt, den du ʒwar für gut findeſt uns
                            abʒuſtreiten - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei! gehorſamer Diener, Ma- dame. Schade nur, daß ich weiß, wie viel mein
                            nichtswürdiger Sohn bey Jhnen gilt. Wäre das wahr geweſen, was du und er
                            den armen Mann beſchuldigten, ſo würdeſt du, dächt' ich, ganʒ anders
                            aufgebracht geweſen ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Muß man denn aufgebracht ſeyn, wenn ein. Tropf es ſich einfallen läßt,
                            einem eine Liebeserklärung ʒu machen? Oder meinſt du, die weibliche
                            Tugend und Sittſamkeit müſſe in äuſ- ſerem Geʒiere und in Grimaſſen
                            beſtehen? - Lieber Mann, manche, die ſich wie eine wilde Katʒe gebärdet,
                            wenn ʒwei Augen ʒu viel bei ihr ſind, iſt oft unter vier Augen mit ihrem
                            Adonis (und wär' er auch kein beſſerer als dein Heili- ger) ſo ʒahm wie
                            ein Lämmchen. Sanftes, fe- ſtes Ʒurükweiſen giebt unſerm Geſchlechte
                            mehr wahre Würde, als Augen, die vor Ʒorn Funken ſprühen, und Nägel, die
                            jeden Augenblik ʒum Kampf bereit ſind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei was! Auf ſolche ʒierliche Re- den kann ich nicht antworten. Genug ich
                            weiß, was ich von der Sache ʒu halten habe. Jch laſſe mir nichts
                            aufbinden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch bewundere in der That deinen erſtaunlichen Eigenſinn. Wie aber, wenn
                            wir dich mit deinen eigenen Augen ſehen ließen, daß wir die Wahrheit
                            geſagt haben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Sehen lieſſen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ja, ſehen lieſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Poſſen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Wie aber, wenn ich dich unleugbar überʒeugte?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Mich betrügſt du nicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Was das für ein Mann iſt! Wir wollen ja nicht, daß du uns bloß auf unſer
                            Wort glauben ſollſt. Geſetʒt aber, du ſtellteſt dich an einen Ort hin,
                            wo du alles ganʒ deutlich ſelbſt ſehen und anhören könnteſt. Was würdeſt
                            du denn wohl von deinem Heiligen ſagen, wenn du das ſelber ſäheſt und
                            hörteſt, was du deinem Sohn vorhin nicht glauben wollteſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Milhelmi.</speaker>
                        <p>Dann würde ich freilich ſagen, er - - - - Nichts würde ich ſagen; denn
                            die Sache iſt an ſich unmöglich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Hab' ich doch in meinem Leben noch keine ſolche Hartnäckigkeit geſehen!
                            Die Sache kann ſogleich entſchieden werden, wenn du willſt. Du ſollſt
                            Ʒeuge ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Gut! ich halte dich beim Wort; wir wollen doch ſehen, ob du leiſten
                            kannſt, wo- ʒu du dich anheiſchig machſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Lieschen, ruf ihn mir ſogleich her. Sag, ich wollte ihn hier
                            ſprechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Er iſt entſetʒlich ſchlau; vielleicht iſt er jetʒt auf ſeiner Hut.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch denke nicht. Ein Verliebter iſt leicht ʒu täuſchen; und ſein
                            Eigendünkel bürgt mir für den guten Erfolg. Laß ihn nur kommen. Und</p>
                        <stage>ʒu Marianen und Forſtheim.</stage>
                        <p>ihr beide geht in ein anderes Ʒimmer.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Hilf mir den Tiſch hieher ſetʒen; da mußt du herunter kriechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei, warum nicht gar!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Das gehört nothwendig ʒu meinem Plan, daß du gut verſtekt biſt.</p>
                        <stage>Wilhelmi kriecht unter den Tiſch.</stage>
                        <p>So! Nun ſag' ich dir nur noch, du mußt dich ſchlechterdings an nichts
                            ſto- ßen, was ich ſagen werde. Jch muß ſeiner un- verſchämten Liebe
                            durch mein Betragen ſchmei-</p>
                        <p>cheln; es muß ſo weit kommen, daß der Heuch- ler ſeine Larve ganʒ
                            wegwirft. Du wirſt denn am beſten wiſſen, wenn es Ʒeit ſeyn wird, dich
                            ihm ʒu ʒeigen und ſeiner Frechheit Einhalt ʒu thun. Geſchwind, verſtekt!
                            ich höre ihn ſchon kommen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Wilhelmi</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>unter dem Tiſch.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Sie haben mich ʒu ſich fordern laſſen, gnädige Frau. Was befehlen Sie
                            denn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Jch habe Jhnen etwas wichtiges ʒu offenbaren. Erſt aber machen Sie die
                            Thür ʒu, und ſehen Sie ſich überall um, ob auch niemand lauſcht.</p>
                        <stage>Gollberg macht die Thür ʒu und kommt ʒurük.</stage>
                        <p>Daß es uns ja nicht wieder ſo geht, wie vorhin. Mein Himmel! ich war bei-
                            nahe todt vor Schrek. Sie haben ʒwar wohl be- merken können, wie ich
                            alles mögliche that, mei- nen Stiefſohn ʒu beſänftigen. Jndes war ich
                            ſelbſt ſo ſehr verwirrt, daß es mir nicht einfiel, ihm ʒu widerſprechen.
                            Aber Dank ſei es der Lie- be, die mein Mann für Sie hat! Die Sachen
                            ſtehen jetʒt nur um ſo viel beſſer. Er will, daß</p>
                        <p>wir, Allen ʒum Trotʒ, recht oft bei einander ſeyn ſollen. Und ſo kann ich
                            denn itʒt ganʒ ſicher bei verſchloſſenen Thüren mit Jhnen allein ſeyn,
                            und - - und - - - - Jhnen die geheimen Gefühle meines Herʒens bekennen,
                            das, - aber vielleicht ʒu ſpät! - den feurigen Aufforde- rungen des
                            Jhrigen entgegen kommt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Wie! - Kann ich dieſem ſchmei- chelnden Tone wirklich trauen, beſte
                            gnädige Frau? Sie waren ʒuvor ganʒ andres Sinnes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ach! wie wenig kennen Sie das weib- liche Herʒ! So gauʒ ohne
                            Vertheidigung ſich hin- geben! - kann es das? Jn der Art, mit der ich
                            Sie ʒurük wies, lag gewiß etwas, das Sie ʒu den höchſten Erwartungen
                            berechtigen konnte. Sie ſehen, ich ſetʒe mich über manche kleine Weib-
                            lichkeit hinweg, da ich Jhnen ein ſolches Geſtänd- niß mache. Aber es
                            iſt nun einmal heraus. Wäre es nicht mein völliger Ernſt, würde ich mir
                            wohl Mühe gegeben haben, Ferdinanden ʒurük ʒu halten? Würde ich ſo
                            ſanftmüthig Jhren lan- gen, ausführlichen, feuervollen Liebesantrag an-
                            gehört haben? Und würde ich endlich darauf be- ſtanden haben, Sie
                            ſollten Marianen ausſchla- gen, wenn ich nicht auf den ungetheilten
                            Beſitʒ Jhres Herʒens eiferſüchtig wäre?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ach! unvergleichliche Frau. Sie machen, daß mein innerſtes Gefühl in
                            Freude und Entʒükken ʒerſchmilʒt. Jhre ſüßen Worte durchdringen mit
                            ʒauberiſcher Kraft mein Jnner- ſtes. Aber verʒeihen Sie, wenn ich noch
                            an mei- nem Glük ʒweifle. Es kann wol eine kleine un- ſchuldige Liſt
                            ſeyn, durch die Sie mich von der Heurath mit Jhrer Stieftochter
                            abbringen wol- len. Und wenn ich aufrichtig reden ſoll, werde ich ſo
                            lieben ſüßen Worten nicht eher trauen, bis einige kleine
                            Gunſtbeʒeugungen, nach denen ich ſchmachte, mich ganʒ von meinem Glük
                            über- führen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <stage>nachdem ſie durch Huſten ihrem Manne ein Ʒeichen gegeben hat.
                            J</stage>
                        <p>Wie? Sie wollten ſo eilig gehen, und ſogleich die ganʒe Ʒärtlichkeit
                            meines Herʒens erſchöpfen? Jch martere mich im Kampf ʒwiſchen Wohlſtand
                            und Liebe ab, wollte gern das ſüßeſte Geſtändniß ʒurükhalten, und doch
                            auch Jhr Glük nicht verʒögern; und Jhnen iſt das noch nicht einmal
                            genug? Bei ei- ner erſten Ʒuſammenkunft ſchon ſo dringend! Bö- ſer Mann!
                            Sollte denn ein ʒärtliches Herʒ keinen Lohn für geprüfte Liebe
                            ʒurükbehalten dürfen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Man macht ſich um ein Glük verdient, je unwürdiger man ſich deſſen
                            erkennt.</p>
                        <p>Jch werde immer noch an Jhrer Liebe ʒweifeln, ſo lange Sie meine feurige
                            Wünſche unbefrie- digt laſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Wie ungeſtüm dringt Jhre Liebe in mich! Misbrauchen Sie die Gewalt nicht
                            ʒu ſehr, die mein Herʒ Jhnen über ſich einräumt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Warum wollen Sie mir aber ſichere Bürgen Jhrer Ʒuneigung verſagen, wenn
                            Jhr theures Herʒ ſich mir ergiebt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Wie ſoll ich Jhre Wünſche befriedi- gen, ohne den Himmel ʒu beleidigen,
                            den Sie unaufhörlich im Munde führen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ha! Wenn ſich meinen Wün- ſchen ſonſt nichts entgegenſtellt, als der
                            Himmel, ſo bin ich der glüklichſte Menſch; dies Hinderniß hinweg ʒu
                            räumen, iſt mir ein Geringes. Da- von muß ſich Jhr Herʒ nicht
                            abſchrekken laſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Aber man macht uns doch ſo bange vor den Strafgerichten des Himmels!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Laſſen Sie ſich doch von derglei- chen lächerlichen Beſorgniſſen nicht
                            ʒurükhalten! Nehmen Sie nur m ich ʒu Jhrem Gewiſſensrath an, meine
                            Theuerſte. Der Himmel unterſagt freilich gewiſſe Freuden und
                            Befriedigungen; aber man wird ſchon mit ihm fertig; er läßt ſich hau-
                            deln. Alle feine Lehrer der Caſuiſtik haben</p>
                        <p>Gruudſätʒe, nach welchen ſich das Gewiſſen er- weitern und ʒuſammenʒiehen
                            läßt; immer nach Bedürfniß und nach der jedesmaligen Lage der Dinge. Ʒum
                            Exempel: Man kann das Schlechte einer Handlung mit der Lauter- keit/ der
                            Abſicht entſchuldigen. Und iſt unſre Abſicht nicht lauter? Wem thun wir
                            Böſes, wenn es niemand erfährt? - Sie haben einen durch- dringenden
                            Verſtand, geliebteſte Frau; Sie ſind ganʒ fähig, dieſe feinen Lehren
                            meiner Freunde und Brüder ʒu faſſen. Sie ſollen mit der Ʒeit in dieſe
                            geheime Wiſſenſchaft ganʒ eingeweihet werden, meine Liebe. Nur itʒt
                            ergeben Sie ſich ungeſcheut meinen Wünſchen; ich ſtehe für die Folgen,
                            und will die Sünde gern ganʒ auf mich nehmen. -</p>
                        <stage>Eliſe huſtet ſtärker.</stage>
                        <p>Sie haben ei- nen ſtarken Huſten!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Das iſt wahr, ich ſtehe viel daran aus.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Kann ich Jhnen mit einem Stükchen Regliſe aufwarten?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Ach! es iſt ein hartnäkkiger Katharr, wogegen alle Regliſe der ganʒen
                            Welt nichts aus- richten wird.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Das bedaure ich von Herʒen! - - Nun denn, theureſte Frau! Jhre Gewiſ-</p>
                        <p>ſensſkrupel ſind leicht ʒu heben. Sie ſind hier der größten
                            Verſchwiegenheit verſichert. Beden- ken Sie nur ſo viel, daß alles
                            Aergerliche einer Handlung bloß darin liegt, wenn ſie ruchtbar wird; im
                            Verborgenen ſündigen, iſt ſo gut, als ſündigte man ganʒ und gar
                            nicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <stage>nachdem ſie noch einmal gehuſtet und auf den Tiſch geklopft
                            hat.</stage>
                        <p>Nun wohl! ich ſehe, daß ich nachgeben muß. Ja ich will mich entſchlie-
                            ßen, mich Jhnen ganʒ ʒu überlaſſen, damit Sie nur gewiß von meiner Liebe
                            überʒeugt werden. Es iſt freilich unangenehm, es bis dahin kommen ʒu
                            laſſen; aber es geſchleht wider meinen Willen. Man iſt ſo eigenſinnig
                            und glaubt mir nicht; man fordert immer ſtärkere Beweiſe; gut! ſo muß
                            ich mich wohl daʒu entſchlieſſen, und den Leuten ihren Willen thun.
                            Liegt in dieſer Befrie- digung irgend etwas Beleidigendes, je nun - -
                            deſto ſchlimmer für den, der mich ʒu dieſem Aeuſ- ſerſten gebracht hat!
                            Der Fehler kann mir in der That nicht angerechnet werden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Recht ſo, Madame, recht ge- ſchloſſen! Jch ſtehe für alles, ich nehme
                            alles auf mich. Auch iſt die Sache an ſich ſo unbe- deutend - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Unterſuchen Sie doch jetʒt die aus- wendigen Thüren. Mein Mann könnte uns
                            dort in der Gallerie behorchen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ach! meine Theure, von ihm haben Sie gewiß nichts ʒu beſorgen. Unter uns
                            geſagt, er iſt ein ſo guter Tropf, daß man ihn ungeſcheut bei der Naſe
                            herumführen kann. Glau- ben Sie nur, er macht ſich eine Ehre aus unſern
                            Ʒuſammenkünften. Jch habe ihn ſo weit gebracht, daß er mit ſehenden
                            Augen blind iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Demungeachtet kann ich meine Furcht nicht unterdrükken. Sehen Sie ja
                            allenthalben nach, ich bitte recht ſehr.</p>
                    </sp>
                    <stage>Gollberg ab. J</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelm i.</castItem>
                            <castItem>Eli ſe.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>kommt unter dem Tiſch hervor. J</stage>
                        <p>Das iſt ja ein abſcheulicher Menſch! Jch kann mich noch gar nicht wieder
                            von dem allen erholen und beſinnen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Wie? Du kommſt ſchon hervor? Gleich wieder hinunter! Es iſt noch viel ʒu
                            früh.</p>
                        <p>Du mußt das Ende abwarten, damit du nicht bloßen Vermuthungen trauen
                            darfſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ein abſcheulicheres Ungeheuer kann die Hölle gar nicht mehr
                            ausbrüten!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Mein Himmel! muß man denn dem Anſchein gleich ſo trauen? Laß dich doch
                            erſt völ- lig überʒeigen, und urtheile nicht ſo voreilig! Du könnteſt
                            dich ja irren! Geſchwind verſtekke dich.</p>
                    </sp>
                    <stage>Eliſe ſtellt ihren Mann ſo hinter ſich, daß er nicht ʒu ſehen
                        iſt.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>Lohne daß er Wilhelmi'n gewahr wird. Jm Ʒurükkommen.</stage>
                        <p>Alles iſt mir günſtig, meine Theureſte! Wir ſind allein; von allen Seiten
                            allein.</p>
                        <stage>Gollberg geht mit offnen Armen auf Eliſen ʒu, ſie ʒu umarmen; indes
                            tritt ſie von der Sei- te hinweg, und er faßt Wilhelmi'n in ſeine
                            Arnte.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>ſtößt ihn ʒurük.</stage>
                        <p>Sachte, ſach- te! du Bube! Nur nicht ſo hitʒig! - Ein ſau- brer Herr
                            Bruder! - Die Welt mit ihren Freuden ekelt dich an; aber doch</p>
                        <p>willſt du meine Tochter heurathen, und obendrein meine Frau verführen.
                            Jch habe es lange genug nicht glauben wollen, aber nun bin ich
                            überʒeugt!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <stage>ʒu Gollberg. J</stage>
                        <p>Verʒeihen Sie, mein Herr, ich habe Jhnen ungern dieſen Streich ge-
                            ſpielt; aber man hat es ſo gewollt.</p>
                        <stage>Gollberg hat bisher wie verſteinert geſtanden; fängt an ſich etwas ʒu
                            beſinnen.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>ʒu Wilhelmi.</stage>
                        <p>Sie könnten glauben, mein lieber Bruder, - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was ich geſehen habe, glaub ich. Ohne Umſtände, Kerl, pakke dich aus mei-
                            nem Hauſe!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Meine Abſicht war gar nicht - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Dergleichen Entſchuldigungen gelten nun nicht mehr! Den Augenblik mach,
                            daß du aus dem Hauſe kommſt, ſag' ich, oder - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>ändert plötʒlich den Ton.</stage>
                        <p>Jſt es dahin gekommen? Gut denn! So muß ich an- ders antworten. Mir, mein
                            Herr, mir gehört dies Haus; und alſo werden Sie ſo gut ſeyn, und ſich
                            fortpakken. O ich will euch ſchon ʒeigen, daß ich mich ʒu rächen weiß!
                            Jch hab's in Hän- den, die Gottloſen ʒu verderben und ʒu ʒüchti- gen.
                            Der Himmel, den man beleidigt, wird</p>
                        <p>ſich meiner annehmen, und wird diejenigen ſchon ſtrafen, die ſo kek ſind,
                            mir die Thüre ʒu weiſen.</p>
                        <stage>Lab.</stage>
                        <p>Was will er damit ſagen? Wem droht er denn?</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>El iſ e.</castItem>
                            <castItem>Wilhelm i.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach! ich bin außer mir! Die Sache iſt kein Spaß.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe</speaker>
                        <p>Was denn? was denn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach Gott! ich verſtehe nur ʒu gut, was er ſagen will. Die Schenkung, die
                            verwünſchte Schenkung!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Welche Schenkung?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Daß ich auch ſo eilig ʒu Werke ging! Aber das iſt noch das Wenigſte. Jch
                            bin des Todes, wo er mich angiebt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Du ſprichſt ja lauter Räthſel - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach! ſie werden ſich nur ʒu ge- ſchwind auflöſen! Jch muß nur nachſehen,
                            ob das gelbe Briefkäſtchen noch oben iſt.</p>
                    </sp>
                    <stage>Ende des vierten Aufʒugs.</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Fünfter Aufʒug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Wohin ſo ellig?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was weiß ichs!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Jch dächte, es wäre geſcheu- ter, erſt ruhig ʒu überlegen, was bei der
                            Sache ʒu thun iſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach! Herr Bruder, das gelbe Käſtchen iſt fort. Alles andre iſt nichts,
                            aber das Käſtchen, das Käſtchen! Daß dieſes fort iſt, das bringt mich
                            aus aller Faſſung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Jſt denn ſo etwas Wichtiges in dem Käſtchen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach ja! Es ſind Schriften darin, von welchen Ehre, Vermögen und Leben
                            meines unglüklichen Freundes Bernhard abhangen. Er übergab ſie mir kurʒ
                            vor ſeiner Flucht, weil er keinen Freund hatte, als mich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Weshalb aber gaben Sie ſie auch einem andern?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Weil ich's mir ʒur Gewiſſens- ſache machte, ſo etwas in Händen ʒu haben,
                            und es ihm ʒu verheimlichen. O ich war ja ganʒ von ihm gefeſſelt, ich
                            hätte ihm ja alles geſagt und gegeben! So entdekte ich dem Betrüger auch
                            Bernhards Umſtände; und durch ſeine verwünſch- te Sophiſtereien
                            überredete er mich, ich ſollte ihm das Käſtchen ʒu verwahren geben,
                            damit, wenn es etwa ʒum Schwur käme, ich mein Gewiſſen in Sicherheit
                            bringen, und, wenn gleich wider die Wahrheit, dennoch einen Eid darauf
                            ablegen könnte, ich habe nichts in Händen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Da ſteht denn alſo dem An- ſchein nach Jhre Sache ſehr ſchlecht. Der
                            elen- de Kerl hat Sie nun in ſeiner Gewalt; und ſo wäre es denn nicht
                            rathſam, gewaltthätig gegen ihn ʒu verfahren. Sie hätten erſt den Weg
                            der Güte bei ihm verſuchen ſollen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was! ich hätte dem ſchändli- chen Betrüger noch gute Worte geben ſollen?
                            War er nicht ein Bettler, als ich ihn aus Erbar- men ins Haus nahm? Wie
                            er den Heiligen ſo na- türlich vorſtellen konnte, daß man ſeine Seele
                            dar- auf verſchworen hätte, er ſey es wirklich! - - Aber von nun an habe
                            ich auch einen rechten Ab-</p>
                        <p>ſcheu vor allen frommen Leuten. - Jch will nicht ehrlich ſeyn, wo ich je
                            einem wieder traue.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Sie gehen doch in allen Stük- ken immer ʒu weit! Weil ein nichtswürdiger
                            Schurke die Maske der Frömmigkeit vorhielt, um Sie durch andächtige
                            Grimaſſen deſto ſicherer ʒu betrügen, deshalb ſoll es nun gleich gar
                            keine aufrichtig fromme Menſchen in der ganʒen Welt geben? Am
                            ſicherſten, lieber Herr Bruder, geht man immer, wenn man mit ſeinen
                            Urtheilen über Menſchen nicht ʒu voreilig iſt. Ausgemacht aber iſt es,
                            daß ächte Tugend gar kein Gepränge macht. Wenn mir jemand im Ernſt von
                            der Wun- derkraft ſeines Gebets, von den großen Gaben der wenigen
                            Auserwählten, von Geiſterſehen, Goldmachen, Aſtral - und
                            Univerſalmediʒin, von der apoſtoliſchen Kur des Deſorganiſirens und
                            Sonnambulismus, vom Fluidum uni- verſum, und wie die Quakkeleien alle
                            heißen, - wenn mir, ſage ich, jemand ſolch dummes Ʒeug aufheften wollte,
                            ſo würde ich ʒu ihm ſagen: Freund, bei dir rappelts. Du biſt entweder
                            ein Betrogener, oder ein Betrüger.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach, daß ich ſo ein Thor war! Nun ſehe ich, warum er mir ein ſo ſtrenges
                            Still- ſchweigen über das Alles auflegte! - Glau-</p>
                        <p>be, Gehorſam, Verſchwiegenheit; das war es, was er immer von mir
                            forderte. Dann ſollte ich bald ʒu höhern Regi onen erhoben werden,
                            ſollte über die Natur gebieten, und was der Großpralereien mehr waren.
                            Wie manche ſchöne Nacht hat er mich auf den Geiſt meiner ſeeligen Frau
                            warten laſſen! Mein Rhein- wein, den der Schurke dabei ſoff, weiß davon
                            ʒu ſagen. Und meine ſchönen Dukaten, die im Schmelʒtiegel verflogen
                            ſind! - - Nein! ich kann es ewig nicht verſchmerʒen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Ʒweiter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Mein Vater! Sie verſtießen mich: ich komme ungerufen ʒurük. Die Natter,
                            die Sie im Bu- ſen erwärmten, geifert jetʒt ihren Gift gegen Sie aus.
                            Was ſoll, was kann ich thun, Sie ʒu rächen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach! mein Sohn, was kön- nen wir machen! Er hat mich leider völlig in
                            ſei- ner Gewalt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Seyn Sie nicht bange! ich will Sie bald von dem Schurken befreien! Wo
                            ich</p>
                        <p>ihm nicht den Degen durchs Herʒ jage, will ich nicht Jhr Sohn heißen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Das heißt wieder einmal wie ein Brauſekopf geſprochen. Woʒu alle dieſe
                            un- nütʒe Worte? Wir leben ja, ſo viel ich weiß, un- ter einem Regenten,
                            von welchem wir Gerech- tigkeit und Gnade ʒu erwarten haben.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die alte Frau v. Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Hr. v. Wilhelmi</castItem>
                            <castItem>ihr Sohn.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Frau von Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was muß ich hören! Was gehen hier für Din- ge vor?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Dinge, die ich mit meinen eig- nen leiblichen Augen geſehen habe. - Mama,
                            ich überhäufe den Bettler mit Wohlthaten, gebe ihm meine Tochter,
                            ſchenke ihm Haab und Gut; und, ſiehe da! die heilige Un- ſchuld, die
                            kein Waſſer trüben kann, will ʒur ſchuldigen Dankbarkeit mein Weib
                            verführen! - Noch mehr: da ich ihm die Larve abʒiehe, fängt er an ʒu
                            drohen, und heißt mich ʒum Hauſe hin-</p>
                        <p>ausgehen. Jch ſoll werden, was der Schurke war, ehe ich ihn von der
                            Straße aufraffte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Der arme Mann! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei, ich kann mir gar nicht vorſtellen, daß der liebe Herr ſo etwas hätte
                            begehen wollen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Wie? Sie glauben alſo, ich perläumde ihn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ach! du lieber Gott! das iſt der böſe Neid, der die Kinder Gottes
                            verfolgt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Aber, Mama, was wollen Sie damit ſagen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Daß man ſchon weiß, warum kein Menſch in deinem Hauſe dem lieben Herrn
                            gewogen iſt. Es iſt keinem mit ſeinen hellen Augen gedient.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Diesmal, liebe Mutter, wa- ren anderer Leute Augen ihm ʒu hell, ſag' ich
                            Jhnen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Als du noch ein kleiner Junge wareſt, ſo groß, - habe ich es dir hun-
                            dertmal geſagt: die Tugend wird in dieſer Welt ſtets verfolgt; die N e i
                            d e r ſterben wol, aber der Ne id nimmermehr.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Lieber Himmel! das gehört ja alles nicht ʒur Sache, Mama! Laſſen Sie ſich
                            doch bedeuten!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Da werden ſie dir wohl wieder ʒehnerlei alberne Mährchen von ihm vor-
                            gebracht haben! Jch kenne die Leute hier ſchon!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch ſage Jhnen ja, daß ich ſelbſt alles mit angeſehen habe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ja, ja, ich weiß ſchon, wie unverſchämt gewiſſe Läſtermäuler ſind;</p>
                        <stage>auf Lieschen deutend;</stage>
                        <p>nichts iſt ihnen ʒu heilig; über alles müſſen ſie ihren Geifer
                            ausſprudoln.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Wie ſoll ich Jhnen doch begreif- lich machen, daß der ſaubere heilige
                            Herr Goll- berg ein nichtswürdiger Betrüger iſt! Daß ichs mit Augen
                            geſehen, mit Ohren gehört, und mit Händen begriffen habe! - - Verſtehen
                            Sie mich nun?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Mein Himmel! man muß nicht immer glauben, was man ſieht. Der Schein hat
                            wohl ſchon manchen betrogen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch möchte raſend werden!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jrren iſt menſchlich, mein Sohn. Du kannſt dich verſehen haben. Oft hat
                            auch das Gute einen ſchlimmen äußern Schein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>So ſoll ich mir denn wohl gar einbilden laſſen, er habe etwas inneres
                            Gutes und Heiliges von meiner Frau verlangt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ehe man Jemanden be- ſchuldigen will, muß man doch erſt das Ende ab-
                            warten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Was, Mutter? Hätte ich ab- warten ſollen, bis er meine Frau vor meinen
                            Au- gen - - Gott verʒeihe mir! Sie hätten bald gemacht, daß ich, ich
                            weiß nicht was, geſagt hätte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelm.</speaker>
                        <p>Nun, ich bleibe dabei: der Mann iſt mir immer gar ʒu gut vorgekommen; ich
                            kann es mir nicht vorſtellen, daß er ſo gott- los ſeyn ſollte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei, was! Wären Sie nicht meine Mutter, ich wüßte wohl, was ich ſagen
                            möchte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>ʒu Wilhelmi.</stage>
                        <p>Das Vergeltungs- recht, gnädiger Herr, das Vergeltungsrecht! - Sie wiſſen
                            wohl, was ich meine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Wir vertändeln die Ʒeit mit unnütʒem Geſchwätʒ. Es wäre beſſer, wir däch-
                            ten darauf, wie der Böſewicht ʒum Schweigen gebracht werden könnte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>Hätte ich nur muthmaßen können, daß er ſolche Waffen gegen uns in Händen
                            hätte; ich würde die Sache nimmermehr ſo weit getrie- ben haben. Und
                            meine -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>ʒu Lieschen, da ſo eben der Ge- richtsbeamte herein tritt.</stage>
                        <p>Was will dieſer Mann? Jch bin auch wahrhaftig recht aufgelegt, jeman- den
                            ʒu ſprechen!</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Der Gerichtbeamte Simon.<note place="foot">Dieſer ſpricht
                                    ebenfalls in dem Ton des An- dächtlers.</note></castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Simon</speaker>
                        <stage>ʒu Lieschen im Hintergrunde der Bühne.</stage>
                        <p>Jhr Diener, mein liebes Töchterchen. Könnte ich nicht das Vergnügen und
                            die Ehre haben, Jh- ren Herrn ʒu ſprechen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Er hat Gefellſchaft bei ſich, und ich ʒweifle, daß er Sie wird ſprechen
                            können.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Ei! ich will dem Herrn ja gar nicht beſchwerlich fallen. Jch denke ja
                            wohl, daß mein Auftrag ihm angenehm ſeyn wird.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Jhren Namen, mein Herr?</p>
                        <p>Sagen Sie ihm nur, daß ich von Herrn Gollberg abgeſchikt bin. Der Herr
                            wer- den ſchon wiſſen, was der liebe Bruder von ihm begehren kann.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>ʒu Wilhelmi.</stage>
                        <p>Der Mann iſt von Herrn Gollberg abgeſchikt, wahrſcheinlich ein
                            Friedensbote; denn er hat Jhnen lauter an- genehme Dinge vorʒutragen,
                            wie er ſagt.</p>
                        <p>Nun, ſo laßt hören, was er will. Sprechen Sie ihn doch, Herr Bruder.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ganʒ gewiß will er ſich ver- gleichen. Da ginge es denn noch gut genug.
                            Was ſoll ich ihm antworten?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Ums Himmels willen! Be- denken Sie ſich nicht lange; ſchlagen Sie
                            ein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon</speaker>
                        <stage>(ʒu Wilhelmi. J</stage>
                        <p>Seyn Sie mir ge- grüßt, mein wertheſter gnädiger Herr. Der Herr
                            überſchütte Sie mit ſeinem reichſten Seegen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>leiſe ʒu Forſtheimen.</stage>
                        <p>O! mir fällt ein Stein vom Herʒen. Sie hat recht, er iſt ein
                            Friedensbote.</p>
                        <p>Ach, ſein Ton, ſein Ton! der gefällt mir nicht, es iſt ſo etwas von
                            Gollbergen, vom Frömmler darin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>halblaut.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Jch habe immer die größte Liebe für Dero hohes Haus gehegt. Jhr Herr
                            Vater, das war ein Mann! Gott habe ihn ſeelig!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Jch muß mich in Wahrheit/ ſchämen, mein Herr, daß ich mich
                            ſchlechterdings weder auf Jhre Perſon, noch auf Jhren Namen beſinnen
                            kann.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Jch heiße Simon, und habe die Ehre, hochpreislicher Gerichtsbote und
                            Exeku- tionsdiener ʒu ſeyn, ʒu Dero Dienſten, mein Herr. Es geht nun,
                            der Himmel ſei geprieſen, ins vierʒigſte Jahr, daß ich mein Amt mit Gott
                            und Ehren verwalte. Jch wollte wohl ſo frei ſeyn, wenn es der liebe Herr
                            nicht für ungut neh- men wollten, denſelben eine gewiſſe Ordre anʒu-
                            deuten - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Wi - - wi - - wle - - Sie kämen - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Nur hübſch mit Gelaſſenheit, mein hochʒuehrender gnädiger Herr. Es iſt ja
                            nur eine Kleinigkeit. Sehen Sie, die Ordre lautet: " daß Sie ohne
                            Widerrede das Haus räumen, und nichts von dem Hausrathe herausſchaffen
                            ſollen; und das alles ohne Verʒug. Sehen Sie, das iſt ja nur etwas
                            Geringes, darauf kanns Jhnen ja unmöglich ankommen; denn das iſt ja
                            alles</p>
                        <p>vergänglich und eitel. Ich weiß, wie fromm Sie geſinnt ſind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ich? ich ſollte hier räumen? Nimmermehr!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Ja, gnädiger Herr, Sie werden doch wohl müſſen. Uebrigens wiſſen der
                            werthe Herr von Wilhelmi, daß, kraft dieſes Kontrak- tes, der Ihnen wohl
                            bekannt ſeyn wird, dies Haus jetzt dem lieben Herrn Gollberg gehört, ſo
                            wie Ihr ganzes übriges Mobiliarvermögen, laut der Schenkungsakte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand</speaker>
                        <stage>[zu Simon.]</stage>
                        <p>Die Unverſchämt- heit übertrifft doch alles, was man je gehört hat; und
                            wo Er ſich nicht den Augenblik - - -</p>
                        <p>Mein lieber junger Herr, mit Ih- nen hab' ich, denk' ich, nichts zu thun,
                            ſondern mit dem Herrn da. - Der iſt gelaſſen und viel zu vernünſtig, als
                            daß er ſich ſeiner Obrigkeit widerſetzen ſollte. Denn alle Obrigkeit iſt
                            von - - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ei, was! ſpar' Er ſeine Sprü- che, wo ſie hingehören! -</p>
                        <p>Ja, mein lieber Herr, ich weiß, daß Sie um aller Welt Schätze willen ſich
                            nicht gegen Ihre von Gott geſetzte Obrigkeit auflehnen würden. Sie
                            werden Ihr Kreuz auf ſich neh-</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>men, und zugeben, daß ich meinen Auftrag in Ruhe und Frieden
                            ausrichte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ferdinand.</speaker>
                        <p>Wo er nur ein Stük anrührt, ſo will ich ihm ſo den Rok ausklopfen, daß er
                            daran denken ſoll.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon</speaker>
                        <stage>[zu Wilhelmi.]</stage>
                        <p>Ich bitte, den Herrn Sohn ſchweigen zu heißen. Es ſollte mir ſehr leid
                            thun, wenn ich genöthigt wäre, die Wi- derſetzlichkeit dem Gerichte
                            anzuzeigen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Nun, hab' ichs nicht gedacht? Der gehört, ſo wahr ich lebe, zu der
                            werthen geiſtlichen Brüderſchaft des ſchurkiſchen Gollbergs.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Ich habe beſondere Liebe und Zu- neigung zu allen lieben rechtſchaffenen
                            Leuten. Derowegen hab ich mich zu dieſem Geſchäft er- boten. Wer weiß,
                            es hätte ſich ſonſt wohl einer dazu gefunden, der nicht mit ſo
                            chriſtlicher Sanft- muth zu Werke gegangen wäre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Verdammt über die chriſtliche Sanftmuth, die einem aus ſeinem Hauſe
                            heraus- gehen heißen will!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Man läßt Ihnen ja Zeit, mein werther Herr. Bis morgen früh um zehn Uhr
                            will ich's noch mit anſehen. Nur werd' ich mit Dero Erlaubniß ganz in
                            aller Stille mit zehn von meinen Leuten die Nacht hier zubringen.</p>
                        <p>Sie werden denn ſo geneigt ſeyn, uns mit allem dem zu verſorgen, was in
                            ſolchen Fällen üblich iſt. Der liebe fromme Herr ſind generös, das weiß
                            ich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>[vor ſich.]</stage>
                        <p>Hundert vollwichti- ge Ducaten wollt' ich darum geben, wenn ich mich an
                            dem Kerl recht ſatt prügeln könnte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim</speaker>
                        <stage>[leiſe zu Wilhelmi.]</stage>
                        <p>Still! Ver- derben Sie nicht durch Ihre Heftigkeit den gan- zen Kram
                            vollends!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Sie haben ein Paar Bakken, lieber werther Herr Simon, die - ordentlich
                            wie zum Zerohrfeigen gemacht ſind! kaum daß man der Luſt widerſtehen
                            kann!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Dergleichen grobe Reden könnten wohl geſtraft werden, mein liebes Kind.
                            Es iſt ſchon manches muthwillige Weibsbild zwiſchen vier Mauern geſetzt
                            worden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim</speaker>
                        <stage>[zu Simon.]</stage>
                        <p>Herr, wir haben des Redens ſatt. Ihre Ordre her; bitte ich. So - - nun
                            laſſen Sie uns allein, wenns beliebt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Simon.</speaker>
                        <p>Aufs Wiederſehen, meine Herren. Friede und Freude mit Ihnen allen, bis in
                            Ewigkeit!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ich armer unglüklicher Mann!</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Seine Mutter.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Aber, wie nun, Mama? Glauben Sie noch nicht, daß Ihr frommer Betbruder
                            ein Schur- ke iſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Fr. v. Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Kinder! Was ſoll ich ſagen? Ich falle aus den Wolken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen</speaker>
                        <stage>[zu Wilhelmi.]</stage>
                        <p>Sie ſollten doch gewiß den frommen Mann nicht auf den bloßen äußern
                            Anſchein ſo hart beſchuldigen. Mir däucht, ſeine Abſichten ſind ſehr
                            löblich. Er weiß, daß die Güter dieſer Welt die Herzen ver- derben, und
                            es iſt wahre Bruderliebe, daß er ſie Ihnen abnimmt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Schweige Sie, unleidlicher Na- ſeweis! Ihr ſchnippiſches Maul kennt man
                            ſchon.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen alle.</castItem>
                            <castItem>Lilienfels.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Ich bin ſehr ungern der Ueberbringer einer un- angenehmen Nachricht! -
                            Seit einer Stunde</p>
                        <p>ſind Sie als Theilnehmer an einem Staats- verbrechen angeklagt worden.
                            Der Betrüger, den Sie ſo lange bei ſich hatten, hat dem Mini- ſter der
                            auswärtigen Angelegenheiten ein Käſt- chen ausgeliefert, welches einen
                            Briefwechſel mit den Miniſtern einer feindlichen Macht enthält. Der
                            Staatsverbrecher war Ihr Freund; und Sie bewahrten die Briefe und
                            Geſchenke auf, die ihm ſeine Verrätherei einbrachte. Es iſt ſchon ein
                            Befehl gegeben worden, Ihre Schriften zu verſiegeln, und Sie in Verhaft
                            zu nehmen. Ei- ner meiner vertrauten Freunde hat ſo eben den Auftrag der
                            Verſiegelung erhalten; aus Freund- ſchaft zu mir hat er mich noch vorher
                            davon be- nachrichtiget.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Alſo kömmt auch das über mich? Ja, ja - ich ahndete alles, ſobald ich das
                            gelbe Käſtchen vermißte. - Was ſoll ich thun? Nun mag alles über mich
                            ergehen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lilienfels.</speaker>
                        <p>Verſinken Sie nicht in unthä- tige Verzweiflung! Jeder Aufſchub wird
                            Ihnen gefährlich. Mein Wagen hält vor der Thür. Hier ſind dreihundert
                            Ducaten. Es iſt kein an- drer Rath, Sie müſſen entfliehen, und ich be-
                            gleite Sie, wohin Sie wollen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi</speaker>
                        <stage>[ihn umarmend.]</stage>
                        <p>Großmüthiger Mann, ich habe Sie verkannt. Hilft mir der Himmel aus dieſer
                            Noth, ſo ſollen Sie ſehen, daß ich erkenntlich ſeyn kann. Kinder, lebt
                            in- des alle wohl, und - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Nur fort, armer Mann! Für das Uebrige laſſen Sie uns ſorgen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Gollberg.</castItem>
                            <castItem>Eine Gerichtsperſon.</castItem>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Seine Mutter.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Lilienfels.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>[indem er Wilhelmi zurükhält.</stage>
                        <p>Sachte, ſachte! mein Herr. Gehen Sie nicht ſo haſtig; Sie haben nicht ſo
                            weit bis zu dem Orte Ihrer Beſtimmung. Dieſer Herr wird die Mühe
                            übernehmen, Sie ins Gefängniß zu bringen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Mit dieſem Streiche willſt du alſo deine übrigen Bubenſtücke krönen?</p>
                        <p>Ihre Läſterungen werden mein zur Geduld gewöhntes Herz nicht aufbringen.
                            Ich weiß, daß der Gerechte viel leiden muß.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Wahrhaftig! Man muß Ihre Mäßigung bewundern.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mariane.</speaker>
                        <p>Das thun Sie dem Manne, der Ihnen alles gab? von dem Sie alles
                            hatten?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Gnädiges Fräulein, mein Auf- trag kann nicht anders als ehrenvoll ſeyn,
                            da ich auf höchſten Befehl damit erſcheine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Beſinnſt du elender Kerl dich aber gar nicht, aus welcher Noth ich dich
                            erret- tet habe? Weißt du Undankbarer nicht mehr, wie ich dich zuerſt
                            fand?</p>
                        <p>Ja, ich weiß, was ich von Ih- nen erhielt, und mein Herz zerſchmilzt in
                            dank- barer Liebe dafür. Zwar waren es nur irdiſche Güter; und ich
                            bemühte mich dagegen, Sie auf den himmliſchen Weg des wahren Glaubens
                            und des einzigen Heils zu bringen. Aber dennoch danke ich Ihnen für Ihre
                            leibliche Wohlthaten. Nur die Pflichten gegen das Vaterland und ge- gen
                            den König ſind wichtiger, find zu heilig; ſolchen großen Obliegenheiten
                            muß man alles An- dere aufopfern. Ich würde mich ſelbſt ʒum Op- fer
                            bringen, wenn es nöthig wäre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eliſe.</speaker>
                        <p>O der abſcheuliche Heuchler!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Lieschen.</speaker>
                        <p>Wie künſtlich er ſich doch aus allem, was heilig und verehrungswerth iſt,
                            ein</p>
                        <p>Mäntelchen für ſeine ſchwarze Seele zu ma- chen weiß.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Aber, mein Herr, wenn es Ihnen denn immer ſo ſehr um die Sache der Tu-
                            gend und Religion zu thun iſt, wie in aller Welt kam es doch, daß Sie
                            ſich bei einer ſo erzbö- ſen Sache ertappen ließen? Denn die Ehre, die
                            Sie dem guten Wilhelmi zudachten, konnte er doch wohl mit nichts andrem
                            erwidern, als daß er Sie zum Hauſe hinausjagte. Und was denn die Sache
                            betrift, in der Sie jetzt hier ſind, ſo haben Sie doch, ſo viel ich
                            weiß, ſchon ſeit langer Zeit das Käſtchen in Verwahrung gehabt, und
                            waren ſo gut mit dem Inhalte bekannt, daß Sie als Gewiſſensrath meinem
                            Schwager Mit- tel und Ausflüchte unter den Fuß gaben, ſich im Fall der
                            Noth durch einen doppelſinnigen jeſuiti- ſchen Eid zu retten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg</speaker>
                        <stage>[zu der Gerichtsperſon.]</stage>
                        <p>Woll- ten Sie jetzt die Gewogenheit haben, Ihre er- haltene Ordre zu
                            vollziehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gerichtsperſon.</speaker>
                        <p>Freilich zögere ich ſchon zu lange damit. Um alſo ohne Umſchweif zur
                            Sache zu ſchreiten, werden Sie</p>
                        <stage>[zu Gollberg]</stage>
                        <p>ſo gut ſeyn, mir ſogleich ins Gefängniß zu fol- gen. Gerichtsdiener,
                            führe er ſeinen Gefan- genen ab.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Wer? Ich? - mein Herr! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gerichtsperſon.</speaker>
                        <p>Ja! Sie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gollberg.</speaker>
                        <p>Ich! ins Gefängniß? mein Herr? Das iſt ein Irrthum.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Gerichtsperſon.</speaker>
                        <p>Man wird Sie ſchon anderwärts zur Rechenſchaft ziehen.</p>
                        <stage>[zu Wil- helmi.]</stage>
                        <p>Erholen Sie ſich von einem ſo erſchüt- ternden Auftritte. Unſer König iſt
                            zu groß, zu ſehr Menſchenkenner, als daß eine ſo ſchwar- ze Bosheit
                            unter ſeinem Schutze hätte voll- bracht werden können. Der
                            Staatsverbrecher iſt todt; das wiſſen Sie vielleicht noch nicht. Die
                            Wirkungen der Verrätherei ſind durch das kluge Betragen des Miniſters
                            unkräftig gewor- den. Sie begnadigt der König, weil ſein Scharfblik
                            ſieht, daß Sie aus übelverſtandener Menſchenliebe und Freundſchaft gegen
                            die An- gehörigen Ihres Freundes ſein Geheimniß ver- ſchwiegen haben.
                            Die Wechſel und Geſchenke, die das Käſtchen enthält, fallen dem Fiskus
                            zu. - Nun ein Wort von dem theuren</p>
                        <p>frommen Mann hier. Der erhabene Monarch verabſcheuet ſeinen Charakter;
                            ſchon längſt iſt er ihm durch verſchiedene Anläſſe von allen ſei- nen
                            ſchwarzen Seiten bekannt geworden. Dieſe ſchändliche Undankbarkeit hat
                            das Maaß voll gemacht. Seine Bosheit iſt um ſo abſcheuli- cher, da er
                            Tugend und Religion ſo ſchändlich mißbraucht. Und hiermit vernichte ich
                            im Na- men unſers gütigſten Königs die Akte, die Sie und die Ihrigen um
                            Ihr Vermögen brach- te. Bei dieſer Gelegenheit erinnert ſich der König,
                            daß Sie ihm einſt einen weſentlichen Dienſt erwieſen haben. Er nimmt
                            Ihren Sohn in ſein Gefolge, und Ihrem Schwiegerſohn Lilienfels wird er
                            ebenfalls bei der erſten Gele- genheit einen anſehnlichen Poſten
                            geben.</p>
                        <stage>[Alle laſſen, jeder nach ſeinem Charakter, Zeichen der Rührung und
                            Bewunde- rung blicken.]</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>O der gütigſte König! - O der Menſchenfreund, der Gerechte! - Gott, wie
                            leicht wird mir ums Herz! - Nun, Gott ſei gedankt, nun ſind wir gerettet
                            - und be- gnadigt dazu!</p>
                        <stage>[zu Gollberg, den der Gerichtsdie- ner fortführt.]</stage>
                        <p>Geh, Betrüger; du haſt nichts</p>
                        <p>Beſſeres verdient; und Gott gebe, daß weder ich noch ſonſt ein ehrlicher
                            Mann je dich und dei- nes Gleichen wieder zu ſehen bekommt!</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Letzter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Wilhelmi.</castItem>
                            <castItem>Seine Mutter.</castItem>
                            <castItem>Eliſe.</castItem>
                            <castItem>Mariane.</castItem>
                            <castItem>Forſtheim.</castItem>
                            <castItem>Lilienfels.</castItem>
                            <castItem>Ferdinand.</castItem>
                            <castItem>Lieschen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Forſtheim.</speaker>
                        <p>Lieber Bruder, laſſen Sie ſich jetzt nicht zu Vorwürfen herab. Sehen Sie,
                            wie unſer große vielgeliebte König handelt! Ich für mein Theil bin ſo
                            von ſeinem unausſprechlichen Edel- muthe durchdrungen, daß ich weinen
                            möchte, wie ein Kind. Ueberlaſſen Sie den Betrüger immerhin ſeinem böſen
                            Gewiſſen. Ich für mein Theil wünſche aufrichtig, daß er in ſich gehe und
                            ſich beſſere. Ich dächte, wir eilten insgeſamt, uns dem vielgeliebten
                            Monarchen zu Füßen zu werfen, der uns auf ſo viel Angſt einen ſo ſchönen
                            Tag giebt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wilhelmi.</speaker>
                        <p>Ja! das wollen wir, das wol- len wir! Lieschen, meinen Treſſenrok, und
                            meine neue Perükke! Gleich hole her: Erſt will ich ihm danken. Und dann,
                            Lilienfels, feiern wir Ihre und Marianens Hochzeit.</p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
