<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?><?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="ger000" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart>Seline,</titlePart>
                <titlePart>ein</titlePart>
                <titlePart>komiſches Trauerſpiel</titlePart>
                <titlePart>in Verſen</titlePart>
                <titlePart>und</titlePart>
                <titlePart>fuͤnf Aufzuͤgen.</titlePart>
            </titlePage>
            <castList>
                <head>Perſonen dieſes komiſchen Trauerſpiels.</head>
                <castItem><role>Seline,</role><roleDesc>eine chriſtliche Sklavinn des Talmans, und
                        Gemahlinn des Jardins.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Talman,</role><roleDesc>ein vornehmer Tuͤrke.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Elmire,</role><roleDesc>ebenfalls eine chriſtliche Sklavinn des
                        Talmans.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Loran,</role><roleDesc>ein Chriſte, und vertrauter Freund des
                        Talman.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Jardin,</role><roleDesc>ein chriſtlicher Sklave, und der Seline
                        Gemahl.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Almet,</role><roleDesc>ein Tuͤrke, und Talmans
                        Vertrauter.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Berſet,</role><roleDesc>zwey Renegaten.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Borel,</role><roleDesc>Wache von einigen tuͤrkiſchen
                        Soldaten.</roleDesc><roleDesc>Der Schauplaz iſt nahe an der Stadt Byzanz
                        oder Conſtantinopel, in Talmans Hauſe.</roleDesc></castItem>
            </castList>
        </front>
        <body>
            <div type="act">
                <head>Der erſte Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>D</p>
                        <p>er Skkavenhaͤndler laͤßt dich Talman nochmals fragen, Ob du die Sklavinn
                            willſt? die ſchon ſeit vierzehn Tagen Zu ihm gekommen iſt, und er dir
                            bothe feil? Er haͤlt ſie hoch im Preiß, weil ſie in dem Serail Von dir
                            die ſchoͤnſte waͤr; Ich ſelbſt hab ſie geſehen, Und was der Kaufmann
                            ſagt, muß ich auch eingeſtehen, Die Sklavinn iſt ſo ſchoͤn, daß ihre
                            Anmuth dich Beym erſten Anblick ruͤhrt. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Wie? Almet kennſt du mich Nicht beßer als wie ſo? Nein, meine Neigung
                            ſcheuet Die Liebe, die mir nur der Werth vom Geld verleihet. Ein
                            ungluͤckſeligs Herz, das von Verbrechen rein, Soll meiner Wolluſt nie zu
                            einem Opfer ſeyn.</p>
                        <p>Wenn ich die Sklavinn kauf, ſo wird es nur geſchehen, Um ihre Tugenden
                            und Schoͤnheit zu erhoͤhen; Wenn ſie Beſtzerinn von beeden Theilen iſt,
                            Ja, was die Sklaverey nur immer mehr verſuͤßt Wird meine Wachſamkeit zu
                            ihren Vortheil lenken, Und, wenn ſie es verlangt, ihr noch die Freyheit
                            ſchenken. Den Umgang, den ich ſtets mit klugen Chriſten hab, Statt ich
                            allein den Dank fuͤr die Verbeßrung ab, Die meine Sitten izt wie auch
                            mein Herze ſpuͤhren; Drum wird kein ſchnoͤder Trieb mich jemals ſo
                            verfuͤhren, Daß mein Serail nur blos der Schoͤnen Kerker ſey, Der
                            Ungluͤckſelige verwahrt zur Sklaverey. Mein Herz, das Großmuth hegt,
                            verachtet ſolche Triebe, Die nur durch Geld und Macht ſich kaufen
                            Gegenliebe; Ein weiblich Herz hat nie der Zwang ſo weit gebracht, Daß es
                            den haͤtt geliebt, der ſie zur Sklavinn macht. Geh ruffe Loran mir, denn
                            dieſer kennt mein Herze, Wir theilen Luſt und Ruh, und troͤſten uns im
                            Schmerze, Denn unſre Neigungen, die ſtimmen uͤberein; Drum ſoll er izt
                            fuͤr mich der Unterhaͤndler ſeyn, Der mir die Sklavinn kauft; -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Herr, das ſoll gleich geſchehen, Ich will den Augenblick ihn aufzuſuchen
                            gehen.</p>
                        <stage>(geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Wie gluͤcklich bin ich doch, daß ich izt einen Freund In Loran hab, mit
                            dem ſich doppelt das vereint, Was man in Freunden ſonſt auch einfach
                            ſelten ſchauet, Wie oft hab ich ihm nicht mein ganzes Herz vertrauet,
                            Wenn mich ein Zufall traf, der mich betruͤbt gemacht; Wie eifrig war
                            alsdann mein Loran drauf bedacht, Um mich vergnuͤgt zu ſehn, damit mich
                            nicht das mindſte -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Almet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Es rufte Almet mich, ich bin zu deinen Dienſte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Mein Freund! geh doch fuͤr mich zum Sklavenhaͤndler hin Und pruͤf mit
                            wenigen der theuren Sklavinn Sinn, Ob ſo viel Tugend ſich als Schoͤnheit
                            bey ihr ſindet, Und ob ein edles Herz ſich mit dem Reiz verbindet? Der
                            ihre Glieder ſchmuͤckt, entdeckſt du dieß bey ihr, So kaufe ſie
                            ſogleich, und bringe ſie zu mir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ja, Freund, dieß thu ich gern, doch Almet will mir ſagen, Es haͤtt der
                            Kaufmann ſie im Preiß hoch angeſchlagen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Kauf du ſie nur mein Freund, ſo hoch er ſie auch haͤlt, Ein tugendhaftes
                            Herz bezahlt man nie mit Geld.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>So bleib dann alſo hier, ich will zum Kaufmann eilen, Und werd mit meinen
                            Kauf im mindeſten verweilen.</p>
                        <stage>(geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Gewiß ein wahrer Freund iſt mehr als Schaͤze werth.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Ja, wem vom Himmel iſt ein ſolches Herz beſchehrt, Als du beſtzt; allein
                            ein redlich Herz laͤßt ſelten Bey ſeinen Thun zu oft die Vorſicht etwas
                            gelten; Weil oft das Vorurtheil ein ſolches Herz beſiegt, Und ſeines
                            Freundes Werth nach ſeinen eignen wiegt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ein Freund, wie Loran iſt, auf den kann man ſtets bauen, Ich kann mich
                            ſeiner Treu ganz ſicher anvertrauen. Ob er gleich weit entfernt von
                            unſern Sitten iſt, Der Tuͤrken Gottheit haßt, und denket als ein Chriſt.
                            Er hat ſein Herze mir, das Tugend liebt, entdecket, Und dadurch mir den
                            Trieb ein Chriſt zu ſeyn erwecket.</p>
                        <p>Sein Thun ſtimmt uͤberein mit ſeiner Denkungsart, Nie hat er ſein Bemuͤhn
                            fuͤr meinen Dienſt geſpart; Dieß heißt ein treuer Freund, der ſo wie
                            Loran denket, Der ohne Eigennuz den Freund das Herze ſchenket.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Wie froͤhlich wirſt du ſeyn, wenn ihm der Kauf gelingt, Und er die
                            Sklavinn ſchaft. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Sorg nur, wenn er ſie bringt, Daß man den Aufenthalt ihr hier annehmlich
                            mache;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Hier kommt Elmire ſelbſt, denn es iſt ihre Sache, Daß ſie in dem Serail
                            auf die Bewirthung denkt, Und deine Guͤtigkeit auf deine Sklaven
                            lenkt.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fuͤnfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>zu Elmire.</stage>
                        <p>Die Ehre des Serails verlangt es zu vermehren, Kein groͤßern Dienſt kann
                            ich von deiner Muͤh begehren Als, wenn die Sklavinn koͤmmt, daß man zu
                            meiner Ruh Ihr bey dem Aufenthalt erdenklich gutes thu. Ich ſtell mich
                            an den Plaz von ihr, wer ich ein Sklave, Ein ſolcher, den, wie ſie, der
                            Banden Schickſal trafe, Wie ſehr wuͤrd ich getroͤſt in ſolchen Ungluͤck
                            ſeyn? Nur der, der menſchlich denkt, ſieht dieſe Gruͤnde ein;</p>
                        <p>Doch Schade, daß bey uns dergleichen ſchoͤne Sitten So wenig uͤblich
                            ſind. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Ach Herr! laß dich erbitten Und ſchenke mir nur bald die ſchon ſeit
                            langer Zeit Verſprochne Freyheit doch, nun iſt Gelegenheit Die Stelle im
                            Serail von mir heut zu erfuͤllen, Durch die, die du erwartſt; laß meinen
                            Kummer ſtillen Der mir das Herze nagt, und meine Ruhe ſtoͤhrt, Die mir
                            nur im Beſtz der Freyheit wiederfaͤhrt. Ich ſoͤhne mich zu ſehr nach
                            meinem Vaterlande, Mich druͤcken freylich nicht allhier der Sklaven
                            Bande; Doch, da fuͤr Fremde du ſo mild und chriſtlich denkſt; So hoff
                            auch ich von dir, daß du die Freyheit ſchenkſt, Mir, die ich zwar von
                            dir nur Gnade hier genieße, Bey deiner Tugend mir die Sklaverey
                            verſuͤße, Und zu Beſchwerden hier gar keine Urſach hab, Weil man das
                            Gute mir mit milden Haͤnden gab; Doch, ſoll die Sklavinn denn, die du
                            noch nicht geſehen, Mir an Gewogenheit von dir ſo weit vorgehen, Daß du
                            zu ihrer Ruh der Chriſten Sitten uͤbſt, Und die Befehle mir ſie zu
                            bedienen giebſt? Was ziert ſie denn vor Werth? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Der Werth, den ſie beſizet, Sagt man mir, daß er ſich auf bloße Tugend
                            ſtuͤzet,</p>
                        <p>Die nebſt der Schoͤnheit ſich fuͤr meine Neigung ſchickt, Und mir die
                            Sorge ſchon fuͤr ihre Ruh eindruͤckt. Zwar alles koͤmmt drauf an, ob es
                            ſich ſo befindet, Daß ſich der Tugendglanz mit ihrem Reiz verbindet? Ich
                            weis zwar gar zu wohl, daß deine Vatersſtadt Weit mehr Gluͤckſeligkeit
                            als dieſe Laͤnder hat. Denn blos die Tugenden der Chriſten und ihr
                            Denken, Fuͤhrt mich auf den Entſchluß die Freyheit dir zu ſchenken, Wenn
                            ſich Gelegenheit dich abzuſchicken zeigt; Mein Wuͤnſchen, das ſich ſtets
                            zum Dienſt der Chriſten neigt, Gebiethet mir ſo gar, einſt in das Land
                            zu reiſen, Wo ich die Freyheit hab der Chriſten Gott zu preiſen. Von
                            deiner Voͤlker Lehr gab Loran mir das Licht, Ich fahr noch taͤglich fort
                            in ſeinem Unterricht, Und von der Stunde an haß ich der Tuͤrken Lehren,
                            Und ſuche manchen Freund vom Irrweg zu bekehren. Die Schuld liegt nicht
                            an mir, daß du noch nicht befreyt, Ich ſelbſt empfinde hier des Zwanges
                            Grauſamkeit; Verlaß dich auf mein Wort, du mußt noch was verweilen In
                            guten Sachen ſoll man ſich nie uͤbereilen. Ich gehe ſelbſt mit dir, bis
                            dahin trag Geduld, Es liegt mir mehr daran. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Iſt denn die Lehre Schuld, Wenn Menſchen ſind die auf dem Weg der Laſter
                            wandeln? Und die auf chriſtlich nicht noch mahometiſch handeln?</p>
                        <p>Man findet ja bey uns noch Menſchen die die Freund Der duͤrftgen Menſchen
                            ſind, und dieſe, wie mir ſcheint, Verdienen groͤßres Lob, als deren ihre
                            Thaten Durch das Geſez verpflicht, in Noth den Menſchen rathen. So
                            dachteſt du ja ſtets eh Loran zu dir kam, Und dir das Irregehn des
                            Alkorans benahm; Die Huͤlfe ſtund von dir ſtets deinen Naͤchſten offen,
                            Wenn ohne Schuld jemand von Ungluͤck war getroffen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Wahr iſts, den Menſchenfreund ſind man in jeden Land, Bey allen Voͤlkern
                            auch, die Wohlthat iſt verwandt Mit jeden Herze, das des Mitleidstriebe
                            ſpuͤhret, Und den des Naͤchſten Noth ſo wie die eigne ruͤhret.</p>
                        <stage>(zu Elmire. )</stage>
                        <p>Elmire ſtelle nur izt deinen Kummer ein, Du wirſt hinfort nicht mehr des
                            Talmans Sklavinn ſeyn. Indeß bereite nur, eh man die Sklavinn bringet,
                            Fuͤr ſie den Aufenthalt, und ſeh ob es gelinget, Dir, daß du ihr von mir
                            die gute Meinung giebſt, Die ich zu Chriſten heg, und daß du an ihr
                            uͤbſt Die Sitten deines Volks, jedoch ohn es zu ſcheinen Das Mitleid
                            fodert es. -</p>
                        <stage>(Elmire geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Ich hoͤre jemand weinen,</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Geh eilends, ſage mir, welch Herz ſich ſo betruͤbt, Daß es durch Weinen
                            ſich laut zu erkennen giebt?</p>
                        <stage>(Almet will abtretten, bleibt aber.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Seline.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>(Seline kommt weinend an.)</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>zu Talman.</stage>
                        <p>Hier iſt die Sklavinn, Freund, ſie nennet ſich Seline,</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>zu Almet.</stage>
                        <p>Bring ſie in das Serail -</p>
                        <stage>(Almet fuͤhrt ſie fort durch die andre Seite der Seenen.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Die traurigvolle Mine Von ihr zeigt den Verluſt von ihrer Freyheit an.
                            Der Kaufmann hielt ſie hoch, er hat zwar recht gethan, Denn ihre Tugend
                            ſcheint, daß ſie noch uͤberwieget Die Schoͤnheit, die von ihr ein jedes
                            Herz beſieget.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich danke dir, mein Freund, fuͤr die gehabte Muͤh, Mein Herz und was mir
                            ſonſt der Himmel noch verlieh,</p>
                        <p>Steht dir auch wiederum zu deinen Dienſten offen; Weil du fuͤr mich
                            anheut den beſten Kauf getroffen. Die ſchoͤne Sklavinn hat mein Herze
                            ſchon entzuͤckt, Und ich bin nicht mehr mein, ſobald ich ſie erblickt;
                            Nun muß ich eilend gehn, damit zu ihren Dienſten Ein jeder eifrig ſey;
                            denn ſie ſoll nicht in mindſten Als eine Sklavinn mehr hier anzuſehen
                            ſeyn, Nur ſorg ich, wie ich werd zu erſt den Gram zerſtreun, Der ihre
                            Seele quaͤlt; Jedoch wenn ſie wird ſehen, Daß ſie nicht Sklavinn iſt,
                            wird aller Gram vergehen.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Ich Ungluͤckſeliger! ach meine Seele weint, Nein, dieſes Gluͤck mißgoͤnn
                            ich meinen beſten Freund; Ich habe einen Schaz dem Talman zugefuͤhret,
                            Durch den mein Herz den Werth der Freyheit ſelbſt ver- liehret. Nun muß
                            ich meinen Freund ganz liſtig hintergehn, Und thun, als ſucht ich nicht
                            die Sklavinn gern zu ſehn, Damit ich wie zuvor zu ihm ins Haus kann
                            kommen; Denn, merkt er was, ſo wird dieß Gluͤck mir gleich be- nommen,
                            Vielleicht gewinne ich Selinens Herze noch, O Himmel! gieb es zu, und
                            lindre bald mein Joch.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Mein Freund berichte mich, wo Talman ſich befindet?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Es iſt Selinens Blick, der ihm ſo ſehr verbindet, Daß er ganz eifrig
                            gieng ſich ihrem Dienſt zu weihn;</p>
                        <stage>(tritt ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Wird dann Selinens Leid nicht bald geſtillet ſeyn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Nein, nichts iſt faͤhig mehr von ihr den Schmerz zu hem- men, Sie will
                            ſich nicht zur Speis und nicht zum Trank be- quemen; Ein unaufhoͤrlich
                            Ach, das ſich mit Thraͤnen miſcht, Iſt ihren Lippen ſchon unzaͤhlichmal
                            entwiſcht. Ohn Zweifel denket ſie, weil ſie dein Herz nicht kennet, Daß
                            ſie auf ewig ſey zur Sklaverey ernennet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Bring ſie ſogleich zu mir, denn das, was ſie beſorgt Hat aus dem
                            Mißverſtand nur ſeinen Grund geborgt.</p>
                        <p>Wenn ſie mein Herz erſt kennt, wird bald die Furcht ver- ſchwinden, Ja,
                            wenn ſie mein Gemuͤth wird ſo beſchaffen finden, Daß es nur Großmuth
                            hegt, und ſolche Liebe ſcheut, Die blos der Gegenſtand aus Furcht und
                            Zwang verleiht. Ein ungluͤckſelig Herz hat ohnehin Beſchwerden, Drum
                            ſoll nie mein Serail fuͤr ſie ein Kerker werden.</p>
                        <stage>(Almet geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>So ſchoͤn die Sklavinn iſt, ſo traurig muß ich ſeyn; Denn mir faͤllt gar
                            zu oft izt der Gedanken ein: Wenn es unmoͤglich waͤr, daß dich Seline
                            liebte? Ja, ich wuͤßt auf der Welt nichts was mich mehr betruͤbte, Als
                            wenn ſie mir ihr Herz, ihr ſchoͤnes Herz verſagt; Doch izo kommt ſie
                            bald, es ſey von mir gewagt, Ich will zu ihrer Ruh mich ſelbſt und mein
                            Vermoͤgen, Und auch mein Anſehn noch zu ihren Fuͤßen legen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwoͤlfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Seline.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>zu den Talman ſich verbeugend.</stage>
                        <p>Herr! ſchenke Mitleid mir, die ich im Ungluͤck bin, Und zuͤrne nicht,
                            wenn dir mein ganz zerſtreuter Sinn</p>
                        <p>Nur tiefe Wehmuth zeigt; denn meine heiße Thraͤnen, Die werden nimmermehr
                            zum Stillen ſich gewoͤhnen, Weil ich um alles das, was mir am liebſten,
                            kam, Da das Verhaͤngniß mir mehr als die Freyheit nahm.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Du haſt in meinem Haus, geliebteſte Seline! Ganz unumſchraͤnkte Macht;
                            denn die geringſte Mine Von dir ſoll mein Befehl, und meine Richtſchnur
                            ſeyn, Es iſt ganz ſicher, daß mein Herz von Laſtern rein; Wilſt du in
                            Freyheit ſeyn, wohlan es ſoll geſchehen, Denn Talman will ſein Gluͤck
                            nicht durch dein Ungluͤck ſehen; Zwar bin ich ganz gewiß der
                            Ungluͤckſeligſte, Wenn ich bey dir fuͤr mich nicht Gegenliebe ſeh?
                            Allein, den Vorwurf ſoll mein Sinn gewiß vermeiden, So viel mein Herz
                            auch wird bey dieſem Vorſaz leiden, Daß ich die jenige, die meine Seele
                            liebt, Mit meinen Willen haͤtt im mindſten Fall betruͤbt. Doch, dich
                            beſtegt vielleicht das Vorurtheil der Chriſten, Als ob die Tuͤrken
                            nichts von wahrer Tugend wuͤßten? Nein glaub, daß es bey uns noch ſolche
                            Menſchen giebt, Die groͤßre Redlichkeit als mancher Chriſt geuͤbt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Die Wehmuth klemmt mein Herz, ſo, daß es moͤcht zer- ſpringen, Ich weis
                            fuͤr Thraͤnen nicht ein Wort hervor zu bringen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Zum wenigſten ſeh ich es deinen Augen an, Daß dir noch mit der Zeit mein
                            Herz gefallen kann. Denn durch den Umgang wirſt du erſt dieß Herz
                            erkennen, Und dich alsdann nicht ganz und gar ungluͤcklich nennen. O!
                            koͤnnteſt du doch izt in mein Gemuͤthe ſchaun, Du ſchenkteſt mir gewiß
                            ohn Anſtand dein Vertraun, Wo nicht dein Herze ſelbſt, koͤnntſt du mein
                            Innres leſen, So waͤr niemals die Furcht bey dir ſo groß geweſen; Iſt
                            etwa dein Geſez mir hierbey abgeneigt? Daß mir dein Herz verſagt? Nein,
                            ich bin uͤberzeugt Von deinen edlen Geiſt, daß er viel beßer denket Und
                            mein Gemuͤthe nicht mit Vorurtheilen kraͤnket. Sag, kann die Tugend
                            nicht bey allen Voͤlkern ſeyn? Ich weis gewiß du ſtimmſt mit dieſer
                            Meinung ein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ja, aber dieſer Grund rechtfertigt noch bey weiten Den Fehler nicht, wenn
                            ich mich ließe ſo verleiten Zu brechen dem die Treu, dem ich ſie
                            ſchuldig bin, Nein, der Gedanke kommt mir niemals in den Sinn; Die
                            Tugend werd ich ſtets mein Herr in dir verehren, Doch weiter wirſt du
                            auch nichts mehr von mir begehren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Iſt alſo nur mein Herz, das gegen dich entflammt, Von dir zu Feßeln und
                            zur Sklaverey verdammt?</p>
                        <p>Du biſt als Sklavinn zwar in mein Serail gekommen, Allein, dein Reiz hat
                            mir die Freyheit ſelbſt genommen.</p>
                        <stage>(Talman will Selinen die Hand kuͤßen, welche ſie zornig wegziehet.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wie? hat mein Thraͤnenſtrom ſo wenig dich geruͤhrt? Daß du gar nichts von
                            dem, was Mitleid iſt, verſpuͤhrt? Wie ſtimmt dieß uͤberein, mit dem, was
                            du verſprochen? In dieſem Augenblick haſt du dein Wort gebrochen; Da du
                            mir erſt verſprachſt, ich ſollte nur allein Von meiner Freyheit Herr,
                            und keine Sklavinn ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Du biſt zu tugendhaft die Sklaverey zu tragen, Was ich dir erſt
                            verſprach, werd ich dir nie verſagen; Allein, ich bathe dich mein Herz
                            nicht zu verſchmaͤhn, Jedoch, ich merk es wohl, du willſt mich nicht
                            verſtehn. Anizo will ich gehn, um dich zu uͤberzeugen, Daß weder
                            Grauſamkeit noch Wankelmuth mir eigen.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Ach! kann ich wohl ſo viel auf einen Tuͤrken baun, Daß ſeiner Großmuth
                            ich koͤnnt frey mich anvertraun? Ein Tuͤrk, der der Natur nur folgt, und
                            ihren Trieben, Kann der die Tugend wohl, und ihre Pflichten uͤben?</p>
                        <p>Meint er es aber wahr, und haͤlt, was er verſprach, So ſez ich ſeinen
                            Werth ſehr viele Chriſten nach. Allein, wer weis, wo er anizo
                            hingegangen? Um mich vielleicht durch Liſt und Bosheit zu erlangen; Und
                            den, der mich gekauft, und in dieß Haus gefuͤhrt, Der, wie ich ſchon
                            gehoͤrt, des Tuͤrken Herz regiert, Seh ich ſeitdem nicht mehr, der
                            koͤnnt mir vieles ſagen, Was mir ſehr nuͤzlich waͤr, ich muß die
                            Sklavinn fragen, Die bey mir wohnt, ob ſie den Loran nicht geſehn? Sie
                            ſoll, wenns moͤglich iſt, ihn aufzuſuchen gehn.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Kommt Loran oͤfters her? iſt Talman ihm gewogen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Vor dem war er ſtets hier, ſeit du ins Haus gezogen, Seh ich ihn gar
                            nicht mehr; Wenn du verſchwiegen biſt, So wiß, daß Talman ſchon izt
                            eiferſuͤchtig iſt.</p>
                        <stage>(tritt ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich ſeh Seline kann mich ganz und gar nicht lieben, Mein Seufzen ſoll
                            demnach dich weiter nicht betruͤben.</p>
                        <p>Mein Herz hat den Entſchluß, ſo hart er iſt, gefaßt, An welchen du bisher
                            vielleicht gezweifelt haſt. Er iſt der ſchwereſte, den ich hab faßen
                            koͤnnen, Ein Mittel nur fuͤr die, die von der Liebe brennen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>O dieſer Entſchluß zielt auf meinen Untergang, Wo flieh ich Aermſte hin,
                            ach mir wird angſt und bang. Du willſt mich ganz gewiß durch ſolche
                            Mittel zwingen, Die mich um meine Ehr und meine Hoffnung bringen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Wie? hat mein Umgang dich nicht ſattſam uͤberzeugt, Daß mein Gemuͤth ſich
                            nie zu dieſen Vorſaz neigt? Dich durch Gewalt und Liſt um deine Ehr zu
                            bringen; Von nun an ſoll mein Herz die Neigungen bezwingen, Die es fuͤr
                            dich gehegt? So ſchwer es mir auch faͤllt, Mein Herze findt gewiß nichts
                            haͤrters auf der Welt, Als mich in dieſem Fall großmuͤthig zu bezwingen,
                            Die Tugend ſtaͤrkte mich; drum mußt es mir gelingen. Zwar meine Seele
                            fuͤhlt die allergroͤßte Pein, Doch darf Seline auch nicht mehr in Sorgen
                            ſeyn. Ihr Zweifel iſt anizt ſo wie die Furcht enthuͤllet, Und ihre
                            Thraͤnen ſind durch den Entſchluß geſtillet. Seline! du biſt frey, ich
                            hab ein chriſtlich Schiff Für dich izt ſelbſt beſtellt, der Schiffer,
                            den ich rief, Sagt, daß er morgen ſchon von hier abſegeln ſollte! O!
                            wenn Selinens Herz doch izt erkennen wollte,</p>
                        <p>Wie viel es mich gekoſt, ſo großmuthsvoll zu ſeyn, Um ſie befreyt zu
                            ſehn, ihr meine Ruh zu weihn. Seline eil demnach, dieweil ich nicht kann
                            wißen, Wie lang mein Herze mir noch laͤßt das Gluͤck genießen, Von
                            meinem Willen Herr in dieſer Sach zu ſeyn; Drum denk an deine Reis, denn
                            du biſt voͤllig dein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>mit Zeichen der Erſtaunung.</stage>
                        <p>Ach dieſe Großmuth kunt ich nie bey dir vermuthen, Nur ſie vermehrt mein
                            Leid und macht mein Herze bluten.</p>
                        <stage>(ſie haͤlt das Schnupftuch vor die Augen. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>mit Zeichen der Verwunderung.</stage>
                        <p>Das groͤßte Opfer, das ich dir nur geben kann, Nimmſt du Seline nicht,
                            nicht deine Freyheit an? Wie ſoll ich dieß verſtehn? die Freyheit dacht
                            ich immer Waͤr nur dem heißer Wunſch; Und izt iſt es noch ſchlimmer, Da
                            du dieſelbe haſt; Sie mehret deinen Schmerz?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>wirft ſich zu ſeinen Fuͤßen.</stage>
                        <p>Ach! deine Sklavinn hat kein undankbares Herz, Als darinn nur allein, daß
                            ſie dich nicht kann lieben;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>hebt ſie auf.</stage>
                        <p>Ich gab dir ja mein Wort, du ſollteſt von den Trieben, Die du in mir
                            erregt, ganz frey und ledig ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ach Herr! die Freyheit war es nicht von mir allein, Die mich ſo ſehr
                            betruͤbt, um ſolche zu erlangen; Indem ich mich bey dir viel lieber ſeh
                            gefangen,</p>
                        <p>Als daß ich ſollt zuruͤck aus dieſem Lande gehn; Nein Herr! ich will mich
                            gern als deine Sklavinn ſehn. Doch ich beſchwoͤre dich bey deiner
                            Tugendſtaͤrke, Daß ich hinfort ſonſt nichts als dieß allein bemerke: Daß
                            mich dein Auge hier mit ſolchen Blick anſieht, Der mir nicht Liebe mehr,
                            nein, Ehrfurcht nur gebieth.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Suchſt du nur Aufenthalt, um laͤnger mich zu quaͤlen? Laß es zum
                            wenigſten nicht an der Freundſchaft fehlen, Wenn es unmoͤglich iſt, daß
                            mich dein Herze liebt; So bleibt die Hoffnung doch, die mir der Irrthum
                            giebt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Du biſt Herr uͤber mich, was hat er mehr vonnoͤthen? Laß durch
                            Geſtaͤndniß mich izt weiter nicht erroͤthen; Du biſt zu redlich, daß ich
                            es verſchweigen kann, Was ich ſonſt niemand zeig als dir alleine an.
                            Mein Herz haͤtt wahrlich mehr als Freundſchaft hier ver- ſpuͤhret, Wenn
                            es noch meine waͤr. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>mit Zeichen des Erſtaunens.</stage>
                        <p>Wie! Wer hat es entfuͤhret?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Es hat es Jardin noch, mein theureſter Gemahl, Der ſo ungluͤcklich war,
                            daß er in meiner Zahl Sich mußt in Sklaverey der ſchwerſten Ketten
                            legen; Doch, was den Schmerzen mir am meiſten ließ erregen</p>
                        <p>War nur die Grauſamkeit der raͤuberiſchen Schaar, Die unſer Band getrennt
                            vielleicht auf immerdar. Dieß iſt der Streich, der mich ſo unentſchloßen
                            machet, Daß er beym tiefſten Schlaf mir in der Seele wachet. Mein
                            theureſter Gemahl, wo wird er izo ſeyn? In Feßeln eingeſchmidt zu ſein
                            und meiner Pein. Ohnmoͤglich iſt es mir aus dieſen Land zu gehen, Wo
                            mein Gemahl noch ſchmacht, ach! wer wuͤrd ihm bey- ſtehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Wer hat Empfindung mehr, ach! trauriges Geſchick! Als meine Seele
                            ſpuͤhrt; O ungerechtes Gluͤck! Du biſt dem ſelten hold, der treu und
                            redlich denket, Der ſeine Abſicht nur auf reine Tugend lenket.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ich bitte dich, mein Herr! wend doch nur alles an, Ich weis, daß dein
                            Bemuͤhn mein Gluͤck erfuͤllen kann, Um meinen Mann der Laſt der Feßeln
                            zu entreißen, Ach! moͤchteſt du mir doch dieß große Gluͤck erweiſen. Ich
                            weis zwar wirklich nicht, wo ihn die Grauſamkeit Der Barbarey verſteckt,
                            ſeit der Abweſenheit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich fuͤhl, wie ſchwer mirs faͤllt, dir dieſen Dienſt zu leiſten, Ja,
                            glaube ſicherlich, ich leid am allermeiſten Bey dieſer Bitte ſelbſt;
                            weil du gar nicht ermißt, Daß bey des Gattens Lieb du grauſam fuͤr mich
                            biſt;</p>
                        <p>Da du nicht nur verlangſt, mich ungluͤcklich zu machen, Nein, ich ſoll
                            noch fuͤrs Gluͤck des Nebenbuhlers wachen? Erkenne, daß die Frucht, die
                            meine Muͤh gewinnt, Nur zur Verdopplung mir der groͤßten Marter dient.
                            Doch, meinen ganzen Werth mußt du anizt erkennen, Du ſollſt mich
                            ehrgeizvoll doch nicht verlieht mehr nennen; Dieweil du nicht mehr Herr
                            von deinem Herzen biſt, Ich ſchenk dir den Gemahl, wenn er zu haben iſt;
                            Jedoch mit dem Beding, mir dieſes zu erweiſen, Daß ich nach deinen Mann
                            dein beſter Freund darf heißen, Der ſich izt ſchmeicheln kann, daß er
                            ein Recht behaͤlt Auf deinen Herzen, ſo das treuſte auf der Welt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Sieh mein bethraͤntes Aug will dir das Jawort geben;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Du biſt nun voͤllig frey; Sieh jenes Haus darneben Soll zur
                            Bequemlichkeit fuͤr dich die Wohnung ſeyn, Zieh, wenn du heut noch
                            willſt, in dieſes Haus hinein; Du findſt in ſelbigen viel angenehme
                            Sachen, Die deinen Aufenthalt dir ganz ertraͤglich machen; Damit die
                            Zeit dir hier geſchwinder noch vergeht, Bis daß ich Nachricht bring,
                            wies mit den Gatten ſteht?</p>
                        <stage>Ende des erſten Aufzugs.</stage>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Der zweyte Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Almet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>I</p>
                        <p>ch ſeh nun wohl ich muß Selinens Umgang meiden, Es wird ein Mittel ſeyn,
                            um das nicht mehr zu leiden, Was ich bisher gefuͤhlt; Ich waͤhl ein
                            ander Herz, Das mir den Gram zerſtreut, und lindert meinen Schmerz; Doch
                            Almet haſt du noch von Jardin nichts erfahren?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Nichts anders Herr als dieß, es haͤtten die Barbaren Ihn in die Gegend
                            hier zur Sklaverey verkauft.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Die Sache ſcheinet mir, daß ſie ins Weite lauft; Drum Almet! ſaͤume
                            nicht, um ihnen nachzujagen, Und ganz geheim um den, der ihn gekauft, zu
                            fragen; Wann du nun dieſes weißt; ſo ſey die groͤßte Pflicht, Man ſaͤume
                            mir ſodann nur mit der Nachricht nicht; Spar Geld und Muͤhe nicht den
                            Ort bald zu erfahren, Um die Bekuͤmmerniß Selinen zu erſparen.</p>
                        <stage>(Almet geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich ließ Seline frey, ſie wohnt hier ganz allein, Es kann nun jeder
                            Freund in ihren Umgang ſeyn. Und den Gemahl von ihr, der noch in
                            Sklavenketten, Such ich ihr ehſtens auch aus ſolchen zu erretten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Du biſt voll Großmuth Freund! Wie, hat ſie einen Mann?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ja, dieſer iſt ihr Troſt, den beth ſie einzig an, Von nun an hege ich
                            fuͤr ſie ganz andre Triebe, Ich ſez die Freundſchaft izt am Plaz der
                            erſten Liebe.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Anizt muß ich den Grund zu meinem Gluͤcke baun, Ohn noch das mindeſte
                            Selinen zu vertraun, Daß meine Seele ſie aufs allerſtaͤrkſte liebet,
                            Damit ſie mir zu erſt nur ihre Freundſchaft giebet, Um ſie zu
                            hintergehn; und dieß iſt glaub ich leicht, Jedoch, damit mein Zweck ſein
                            gutes End erreicht; Muß ich von Talman ſie und ihren Gatten trennen,
                            Damit ſie ewig nicht zuſammen kommen koͤnnen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Seline.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wie gluͤcklich bin ich izt, daß ich hier ganz allein Zu meiner Ruhe darf
                            in dieſem Hauſe ſeyn; Ja, Talman laͤßt mir izt die reinſte Großmuth
                            ſehen, Und ſeine Freunde gar in meine Wohnung gehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>O der rechtſchaffne Mann! fuͤrwahr mein Talman hat Nach meinen Herzen
                            ſich (ich ſeh es in der That) Noch ziemlich gut gebildt; Ach koͤnnteſt
                            du doch ſehen, Wie ſich mein Herz erfreut, bey deinen Wohlergehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Es quaͤlet mich ſonſt nichts, als nur das bittre Leid, Daß mein Gemahl
                            noch ſchmacht in der Abweſenheit, Ohn daß ich wißen kann, wohin ihm die
                            Barbaren Vielleicht verkauft, und wie ſie noch mit ihm verfahren? Um
                            deßen Freyheit zwar ſich Talman Muͤhe giebt, Der redliche der nur die
                            reinſte Großmuth uͤbt; Drum iſt die Hoffnung mir nicht ganz und gar
                            benommen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ja, aber Loran ſucht den Talman vorzukommen In den Bemuͤhungen, die er um
                            deinen Mann Sich eifrig giebt, wer weis, was ich erfragen kann?</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fuͤnfter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Gewiß des Lorans Blick und auch ſein ganzes Weſen Laͤßt nur
                            Aufrichtigkeit und reine Tugend leſen; Drum waͤhl ich ihn zum Freund,
                            und ſchenk ihm mein Vertraun, Denn ich kann allzeit mehr auf einen
                            Chriſten baun Als auf ein tuͤrkiſch Herz, das einzig ſeinen Trieben Nur
                            folgt und der Natur, um ſolche auszuuͤben. Denn Talman ſcheinet mir ſeit
                            einer Weile her, Als wenn er nicht gar gut fuͤr mich geſinnet waͤr.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>War Loran ſchon bey dir?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ja, er iſt hier geweſen; Ach Talman! kann mein Aug noch nichts von Gatten
                            leſen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Den ich hab abgeſchickt, der hat noch nichts bericht, Glaub, ich
                            verzoͤgerte ſonſt mit der Nachricht nicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wie? fallet dir vielleicht mein angſterfuͤlltes Zagen, Und Bitten auch
                            zur Laſt, um Nachricht zu erfragen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich haͤtte nicht gewart, bis daß du mich gefragt, Wenn ich etwas gewußt,
                            ich haͤtt dirs ſo geſagt.</p>
                        <stage>(tritt ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Mich ſezet Talman und ſein Kaltſinn ganz in Schrecken, Was muß ich doch
                            fuͤr Qual und bittern Kummer ſchmecken.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>ganz freudig.</stage>
                        <p>Seline freue dich, der Himmel hoͤrt dein Flehn, Du wirſt bald den Gemahl
                            an deiner Seiten ſehn. Und dieſes Gluͤck haſt du nur Talman zu
                            verdanken, Der ſtandhaft treueFreund ſein Herz kennt gar kein Wanken;
                            Wie groß iſt deine Schuld bey einem ſolchen Freund, Der dich nach langer
                            Pein mit den Gemahl vereint.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wie ſtimmt dieß uͤberein mit dem, was ich empfinde? Nun weis ich nicht
                            auf wen ich mein Vertrauen gruͤnde; Erſt izt war Talman hier, voll
                            Kaltſinn und veracht Hat er, was du mir ſagſt, zum Widerſpruch
                            gemacht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Was Talman dir geſagt, kann ich nicht wohl begreifen, Doch will es mich
                            in den, was ich vermuthet, ſteifen; Und dieß Vermuthen haͤtt ich dir
                            ſogleich entdeckt, Wenn mich die Unruh nicht, die es dir macht,
                            geſchreckt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ach Himmel! rede doch, was weißt du mir zu ſagen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ich hab von Talman ſelbſt auf alle meine Fragen, Die ich um deinen Mann
                            ſchon oft an ihn gemacht, Nichts, als ich weis noch nichts, von ihm
                            herausgebracht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Was haſt du denn noch mehr, ach! ich bin voller Schrecken, Von den
                            Vermuthungen mir weiter zu entdecken?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ach! Talman iſt mein Freund, dich aber zieh ich vor; Wiß dann, daß Talman
                            izt erſt einen Brief verlohr, In welchem Almet ſchreibt, daß ihm Geld
                            und Bemuͤhen, Und viel Beſchwerlichkeit den Jardin haͤtt verliehen; Dein
                            Mann ſey izo frey, und koͤmm in Kurzen an. Sag aber Talman nichts, was
                            ich dir kund gethan. Es waͤre ſonſt gewiß um ſeine Gunſt geſchehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ach! wo iſt denn der Brief, ich moͤcht ihm ſelber ſehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Den Brief ſchaf ich dir gleich, jedoch ich bitte dich, Daß du
                            verſchwiegen biſt; Vielleicht hat Talman mich Aus andrer Urſach nicht ſo
                            gluͤcklich machen wollen, Daß ich die Nachricht dir haͤtt uͤberbringen
                            ſollen? Doch er hat ſich geirrt. -</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Allein, ich ſeh nicht ein, Was Talmans Abſicht iſt? Sie muͤßt nur dieſe
                            ſeyn: Um mich mit Gluͤck und Freud noch mehr zu uͤberhaͤufen, Dieß muͤßt
                            die Urſach ſeyn, ſonſt koͤnnt ichs nicht be- greifen. Bald frag ich
                            Talman ſelbſt; - Doch nein, ich thu es nicht, Das Schweigen ſey annoch
                            bey mir die groͤßte Pflicht.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Haſt du Seline izt auch meine Huͤlf vonnoͤthen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Herr! deine Gnade macht mich ſchon ſo oft erroͤthen;</p>
                        <p>Denn deine Guͤte iſt fuͤr mich ganz ohne Zahl, Nur bitt ich dich mein
                            Herr! ſchenk mir bald den Gemahl.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Seline! ſteht denn dieß bey mir und meinem Willen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ja, es ſteht nur bey dir mein Bitten zu erfuͤllen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Koͤnnt ich durch Guͤter dich und Freundſchaft gluͤcklich ſehn, So glaub,
                            ich ließe dich gewiß nicht laͤnger flehn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wie kommſt du ſo allein? was hat es zu bedeuten? Warum darf Almet nicht
                            dich wie vorher begleiten?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Was nuͤzt dann Almet dir? Er macht ja nicht dein Gluͤck.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Er iſt mit meinen Schmerz und traurigem Geſchick Zu ſehr verknuͤpft, als
                            daß ich ihn nicht izt ſollt nennen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Geſchaͤfte wollten es ihm erſt von mir zu trennen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ach! fuͤhrte doch ſein Weg ihn hin zu meinem Mann, Wie gluͤcklich waͤrs
                            fuͤr uns, traͤf er denſelben an?</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>giebt Seline in Vorbeygehen un- vermerkt einen Brief, welchen ſie ab-
                            ſeits zwiſchen den Scenen lieſt.</stage>
                        <p>Mein Freund! ſo wie ich izt den Augenblick vernommen; So ſind viel
                            Sklavinnen der Chriſten angekommen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Izt geh ich auf den Markt, um eine zu erſehn, Die an Selinens Stell in
                            das Serail ſoll gehn.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwoͤlfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>zu der vortrettenden Seline.</stage>
                        <p>Seline haſt du ſchon den Brief genau geleſen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ja es ſtimmt uͤberein, was mir ſchon kund geweſen, Was naͤmlich du mir
                            ſchon mein treuer Freund bericht; Ach! dieſer Brief beſtaͤrkt bey mir
                            die Zuverſicht, Bald meinen lieben Mann allhier bey mir zu ſehen; Die
                            Freude zwinget mich zum Talman hinzugehen, Damit ich ſelbſten ihn um
                            dieß Geheimniß frag.</p>
                        <stage>(giebt ihm den Brief zuruͤck.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Hoͤr, was mir vorher ſchon in meinem Sinne lag, (Erkenn mein redlich
                            Herz, das dir die Warnung giebet) Ich glaub, daß Talman dich ſo ſehr wie
                            Anfangs liebet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wahr iſt es zwar, daß er mich mehr als einmal ſchon Um mein Verſprechen
                            bath, in den verliebtſten Thon, Daß er nach meinem Mann mein beſter
                            Freund duͤrft heißen;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Sind dieß nicht Zeichen gnug, um dich zu uͤberweiſen, Daß du in
                            Todesfurcht ſolltſt um den Gatten ſeyn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Mein Herze ſtimmt noch nicht mit dem Vermuthen ein, Weil Talmans Tugenden
                            ihm nie die That erlauben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Der Tuͤrken Tugenden ſtehn meiſtens nur auf Schrauben, Und wer Barbaren
                            traut wird ſich betrogen ſehn;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wenn dieſer Saz ſich gruͤndt, wie wird es mir ergehn? Das beſte Mittel
                            ſey demnach dieß unter allen, Daß ich dem Talman will bethraͤnt zu
                            Fuͤßen fallen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Nein, dieſes thue nicht, ſonſt haͤufſt du die Gefahr, Iſt das, was ich
                            vermuth, bey Talman wirklich wahr;</p>
                        <p>O! ſo beſchlennigſt du nur die Gefahr des Gatten, Denn Talman thut dann
                            gleich, was wir vermuthet hatten, Wenn er erſt merkt, daß du ſchon
                            unterrichtet biſt. Verlaße dich auf mich, ich bin dein Freund, du
                            ſiehſt, Daß deine Ruhe mir viel lieber als die meine; Ich hoff, daß ich
                            dich bald mit dem Gemahl vereine. Izt muß ich eilig gehn, ich geb dir
                            ſchon Bericht, Wie ich des Talmans Liſt und den Betrug zernicht.</p>
                        <stage>Ende des zweyten Aufzugs.</stage>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Der dritte Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>I</p>
                        <p>ch hoffe nicht, mein Freund! Seline ſoll es wißen, Daß Jardin, ihr
                            Gemahl, der ihrem Arm entrißen, Nun bald anhero kommt; Wie Almets
                            Schreiben laut, Das ich zum Leſen dir vor Kurzen anvertraut. Es waͤre
                            mir nicht lieb, ſollt ſie zu fruͤh erfahren, Das, was ich ſelber ihr
                            vergnuͤgt will offenbaren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Hier nimm den Brief zuruͤck, ich hab ihr nichts geſagt, Ob ſie mich
                            gleich ſchon hat mehr als zu oft gefragt.</p>
                        <stage>(uͤbergiebt den Brief.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Selinens banges Leid haͤtt mich bald uͤberwunden, Ihr kuͤrzlich zu
                            geſtehn, daß Jardin ich gefunden, Den Gatten fuͤr den ſie, ſo manchen
                            Schmerzen fuͤhlt; Jedoch, die Abſicht wars, die mich zuruͤcke hielt, Daß
                            ich die Freude nur ihr ſuche zu vermehren, Wenn ich ihr unverhoft den
                            Gatten werd beſcheren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Der frohe Ausgang iſt der Abſicht Ende werth, Und ganz vollkommen wird
                            Selinens Schmerz verkehrt In angenehme Luſt, haͤlt man es noch
                            verſchwiegen, Dann wird nichts faͤhig ſeyn, ihr Gluͤck zu
                            uͤberwiegen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Weil ihre Angſt zu groß, ſo geht gleich Berſet fort In das von Almet mir
                            genau beſchriebne Ort, Wo Jardin izo iſt, ich werd den Almet ſchreiben,
                            Daß er die Ankunft ſoll von ihme ſchnell betreiben, Damit Selinens Angſt
                            moͤg bald zu Ende gehn, Drum hab ich Berſet mir zur Reiſe auserſehn.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Nun iſt die hoͤchſte Zeit, um alles zu zernichten, Was Talmans Abſicht
                            iſt; Nur iſt mein ganzes Dichten, Wie Berſet ich gewinn, den Sklav, den
                            Talman ſchickt, Damit Selinens Mann ihr ewig werd entruͤckt. Ich muß ihn
                            nur mit Geld mir ſuchen zu erkaufen, Gewinn ich Berſets Herz, dann wird
                            es ſo ablaufen, Wie ich es mir gewuͤnſcht; So eben kommt er an, O
                            Himmel! gieb, daß nichts mein Gluͤck verhindern kann.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Berſet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Berſet.</speaker>
                        <p>Es ſchickt mich Talman weg, um Jardin abzuholen, Der izt zu Fanar iſt,
                            doch hat er mir befohlen, Ganz ſtill zu gehn, damit Seline nichts
                            erfaͤhrt; Er will, daß ſich ihr Leid ganz unverhofft verkehrt In deſto
                            groͤßre Luſt, wenn ſie den Mann wird ſehen; Doch Talman ſagte mir, ich
                            ſollt nicht eher gehen, Bevor ich dich gefragt, ob in die Gegend du Was
                            zu beſtellen haſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ach Freund! ſag mir es zu, Daß du verſchwiegen biſt, dann hab ich viele
                            Sachen, Die zu beſtellen ſind, und die uns gluͤcklich machen. Nur kommt
                            es darauf an, daß du mir guͤnſtiger Als wie dem Talman biſt, und dieß
                            faͤllt dir nicht ſchwer, Wenn du dafuͤr dich wirſt befreyt und
                            gluͤcklich ſehen In deinem Vaterland; Ich ſelbſt will mit dir gehen;
                            Denn dieſes Land iſt mir wahrhaftig recht zur Pein, Drum moͤcht ich gern
                            einmal bey Chriſten wieder ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Berſet.</speaker>
                        <p>Du weißt ja ohnehin, daß ich in allen Stuͤcken Dich mehr als Talman lieb,
                            nur will es ſich nicht ſchicken, Daß ich es merken laß, weil er mein
                            Herr noch iſt;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>giebt Berſet einen Beutel mit Geld.</stage>
                        <p>Nimm dieß Geſchenk von mir, weil du ſo redlich biſt, Vollziehe ganz
                            genau, ich bitt dich, meinen Willen, Ich will dich nach der That mit
                            Geld und Gut erfuͤllen. Des Jardins Gegenwart verhindert hier mein
                            Gluͤck, O mache, daß er bleibt, wenns moͤglich, todt zuruͤck, Verſtelle
                            dich geſchickt, und ſuch ihn zu gewinnen, Dann ſag ihm in Vertraun, daß
                            Talmans ganzes Sinnen Nur einzig dieſes ſey, ihn bald erblaßt zu ſehn;
                            Doch ſey behutſam, Freund! gieb Jardin zu verſtehn, Du waͤrſt von Talman
                            nur darum geſchicket worden, Damit ihn Almet ſollt noch unter Wegs
                            ermorden; Weil Talman durch den Tod des Jardins nur allein Woll von
                            Selinens Herz Herr und Beſizer ſeyn. Drum riethſt du ihm als Freund, er
                            ſolle ſich bequemen, Um mit dir ohn Verzug von dort die Flucht zu
                            nehmen. Du wollteſt ihn ſodann ins abgeredte Ort Begleiten zu der Frau,
                            nach den gegebnen Wort. Ich glaube Jardin wird ſich gar nicht lang
                            bedenken Sodann mit dir zu gehn; Drauf ſuch es ſo zu lenken, Wann du mit
                            ihm allein; (Nur Freund dann ſaͤume nicht) Daß deine Fauſt den Dolch ihm
                            in das Herze ſticht, Hierdurch kannſt du mir Ruh und dir die Freyheit
                            geben, Erkenn ob Freyheit nicht das groͤßte Gluͤck im Leben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Berſet.</speaker>
                        <p>Ja, - ſag, wo find ich dich, wenn ich ſo gluͤcklich bin, Daß alles wohl
                            gelingt, nach dein und meinem Sinn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Zu Pera findſt du uns, denn ich muß dir berichten, Daß ſich Seline gleich
                            mit mir dahin wird fluͤchten, Sobald du weg wirſt ſeyn; Es iſt der
                            Zufluchtsort Fuͤr Talmans Wuth, und wir erwarten dich alldort, Und
                            kommſt du gluͤcklich an, ſo ſollſt du dich bald ſehen Vergnuͤgt mit uns
                            zu Schiff aus dieſem Lande gehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Berſet.</speaker>
                        <p>Doch, Loran! ſage mir, was wohl Seline ſpricht, Wenn ich ohn Jardin komm,
                            was geb ich vor Bericht?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Seline muß von dir kein ander Wort erfahren, Als dieß, daß auf der Flucht
                            ein Haufe der Barbaren Den Jardin haͤtt ertappt; du waͤreſt zwar
                            entflohn Allein ihr Gatte nicht, dann wird Seline ſchon Zu uͤberreden
                            ſeyn, ins Vaterland zu gehen, Weil ſie nicht ſicher ſich hier wird fuͤr
                            Talman ſehen. Jzt geh ich gleich zu ihr, und geb ihr Unterricht Von
                            unſrer nahen Flucht, Freund! nur betruͤg uns nicht.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Berſet</speaker>
                        <stage>alleine, der des Lorans Ge- ſchenk betracht.</stage>
                        <p>Dieß iſt ein ſchoͤn Geſchenk, ich muß es eingeſtehen, Die Hoffnung iſt
                            auch groß, mich bald befreyt zu ſehen; Allein, ich ſoll dafuͤr ein
                            Meichelmoͤrder ſeyn? Damit Seline kann ihr Herz den Loran weihn; Nein,
                            dieſes thu ich nicht; - Izt iſt mir eingefallen Ein Mittel, welches noch
                            das beſte unter allen; Daß, wenn ich Jardin nur alldort zur Flucht
                            bewegt, Und er von meiner Treu gar keinen Zweifel hegt, Ich ihn auf eine
                            Art dann zu entfernen ſuche, Ohn daß ich ihn erwuͤrg, damit mich nicht
                            verfluche Einſt jener Richter, der fuͤr unſer Schickſal wacht, Dann mach
                            ich Loran weiß, ich hab ihn umgebracht.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fuͤnfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Berſet.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>zu Berſet.</stage>
                        <p>Wie kommt es, daß wir dich um dieſe Zeit hier finden? Geh ruffe Loran
                            her, du wirſt uns ſehr verbinden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Berſet.</speaker>
                        <p>Seline ſuchte er erſt hier vor kurzer Zeit, Ich ruffe ihn ſogleich, denn
                            er iſt gar nicht weit.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ein jeder Augenblick wird mir anizt zu lange, Weil ich nicht Loran ſeh,
                            ach! wie iſt mir ſo bange; Ja, meine Seele ſpuͤhrt die allergroͤßte
                            Qual, So lang ich zweifeln muß, ob Jardin mein Gemahl Auch zu bekommen
                            iſt? o Himmel! hoͤr mein Flehen, Laß Talmans Bosheit doch und Liſt
                            zuruͤcke gehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Wer weis, ob Talmans Herz ſo falſch und boshaft iſt? Als wie du von ihm
                            glaubſt, ich hab nie Trug noch Liſt, Noch Bosheit je entdeckt in Talmans
                            Thun und Laßen; Er pflegte nichts ſo ſehr, ſo abſcheuvoll zu haßen, Als
                            das was laſterhaft; Trau es mir ſicher zu, Sein Herz ſorgt mitleidsvoll
                            fuͤr ſeines Naͤchſten Ruh. Denn jedem hilft er gern, kann er nicht ſtets
                            mit Thaten, So wird er allen doch zu ihren Vortheil rathen; Und dieß
                            zeigt nicht ein Herz voll Liſt und Bosheit an;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Nur gegen mich allein iſt Talman ein Tyrann. Sein Kaltſinn, ſo wie ſein
                            geheimnißvolles Schweigen Will alle Stunden mich ganz ſicher
                            uͤberzeugen, Daß er fuͤr mich gewiß nichts guts im Schilde fuͤhrt, Sonſt
                            blieb bey meinen Schmerz er nicht ſo ungeruͤhrt.</p>
                        <p>Ach! wenn nur mein Gemahl (gedanke voll Beſchwerden) Von Talmans Lieb und
                            Rach nicht muß ein Opfer werden. Staͤrkt Goͤtter! Loran doch, daß er
                            ſein Retter iſt;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Izt kommet Talman an, ſo wie du ſelber ſiehſt, Geh doch beherzt zu ihm,
                            ihn flehentlich zu bitten, Und zeig ihm wie viel Schmerz dein Herz
                            bisher gelitten.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ich wag die Bitte noch haſt du ein redlich Herz? So ſag, wo iſt mein
                            Mann, und heile meinen Schmerz, Erlaube, daß ich darf mich gleich dahin
                            begeben, Wo mein Gemahl noch muß in Sklavenketten leben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>In deiner Bitte liegt nichts als Unmoͤglichkeit; Wuͤrd nicht des Jardins
                            Herr bey der Gelegenheit, Wenn du den Gatten ſuchſt, viel
                            Schwierigkeiten machen, Und dich beym groͤßten Preiß, den du ihm
                            biethſt, ver- lachen?</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>die Vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Loran giebt Selinen einen Wink von der Seiten.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>zu Talman.</stage>
                        <p>Hat es im Kaufe dir der Sklaven heut gegluͤckt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ja, ich hab etliche des Kaufmanns Hand entruͤckt, Und izo geh ich hin,
                            ihr Schickſal zu verſuͤßen, So das Verhaͤngniß ſie ließ ganz empfindlich
                            buͤßen. Nur dieß bedaure ich, daß ich Selinen nicht Zu geben bin in
                            Stand, von Jardin Unterricht. Wie gerne wuͤrd ichs thun -</p>
                        <stage>(tritt ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>den Talman nachruffend.</stage>
                        <p>Ach! wollt es Talman ſagen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Bald fang ich ſelber an, an Talman zu verzagen, Daß ſeine Tugend
                            wankt,</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ja, mit dem groͤßten Grund; Was fuͤr ein Ungeheur ſprach aus des Talmans
                            Mund, Ach! wie kunt er ſo gut ein grauſam Herz verſtecken? Der Tugend
                            Schein entlehn, und ſeinen Schalk bedecken?</p>
                        <p>Da ſeiner Voͤlker Art ihm ungeſtraft erlaubt Die Laſter, die mit Grund
                            man von dem Tuͤrken glaubt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>zu Loran.</stage>
                        <p>Worinnen liegt der Grund, von den was du erfahren?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Der Plan iſt ausgeforſcht des grauſamen Barbaren, Des Talmans Liebe ſucht
                            nur einzig Jardins Blut Um ihm dich zu entziehn, worauf ſein Gluͤcke
                            ruht; Er laͤßt ihn darum nur der Sklaverey entziehen, Damit er ſeinen
                            Tod auf keine Art kann fliehen, Der ihm iſt zubereit; Er ſoll ein Opfer
                            ſeyn Von Talmans Liebesglut; Er nur will dich allein; Drum hat der Sklav
                            Befehl, der abgeſchicket worden, Den Jardin unter Wegs ganz ſicher zu
                            ermorden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>mit Zeichen der Verzweiflung.</stage>
                        <p>Ach Goͤtter! ſteht ihm bey -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire</speaker>
                        <stage>zu Loran.</stage>
                        <p>Wer hat es dir geſagt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Der Sklav, den Talman ſchickt, hat mir eh ich gefragt Den boͤſen Schluß
                            entdeckt -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>mit Verwirrung.</stage>
                        <p>Nun iſts um mich geſchehen, Ach! mein Gemahl du ſollſt zu jenen Geiſtern
                            gehen, Die dort unſterblich ſind; Ach! wer errettet mich? Nein, meine
                            Seele ſieht izt keinen Troſt fuͤr ſich;</p>
                        <p>Sie ſpuͤhret nichts als Qual und Marter ohne Ende, Ja, wo ich immerhin
                            mein naßes Aug hinwende Erblick ich Traurigkeit, mit Angſt vermiſchter
                            Pein, Und meiner Fuͤße Paar, die zitternd wankend ſeyn, Die wollen mir
                            den Dienſt den Koͤrper fortzutragen Bey dieſen Schmerz anizt nur leider
                            gar verſagen. Zu eng iſt mir die Welt - zu eng iſt mir die Bruſt, - Wo
                            biſt du Jardin izt? - Kehr zu mir meine Luſt! Ich bin verlaßen hier -
                            Ich ſeh der Nattern Heere, - Und niemand ſteht dir bey, der ihre Wuth
                            zerſtoͤhre. Sie eilen auf dich zu, und draͤuen dir den Tod, Hoͤrt, wie
                            ihr Ziſchen dir des Lebens Ende droht. O Goͤtter! rettet ihn, - ich
                            zittre um ſein Leben, Viel lieber toͤdtet mich. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Den Streich wußt ich zu heben. Stell deinen Kummer ein, denn alles iſt
                            geſchehn, Des Tallmans Bosheit ſoll durch mich zuruͤcke gehn. Es wird
                            dein Jardin nicht nach ſeinen Anſchlag ſterben, Weil Berſet ich gewann,
                            der, um ihn zu verderben, Von Talman ward beſtimmt nach Fanar abzugehn,
                            Wo dein Gemahl izt iſt; Er ſoll behutſam ſehn Den Jardin von dem
                            Streich, der ihm droht, zu belehren, Und gleich durch beeder Flucht des
                            Talmans Liſt zerſtoͤhren; Er ſolle auf den Weg des Jardins Fuͤhrer ſeyn,
                            Weil ihm das Land bekannt; Ich band ihm kraͤftig ein,</p>
                        <p>Er ſolle auf der Flucht nach Pera Jardin fuͤhren, Wo Talmans Muͤh
                            umſonſt, ſie dorten auszuſpuͤhren, Und wo Seline auch mit mir den Weg
                            hinnaͤhm, Den Ort beſtimmt ich ihm, weil er zur Flucht bequem.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>aͤngſtlich.</stage>
                        <p>Verſprach es Berſet auch?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Er hat mirs zugeſaget, Weil er ungerne ſelbſt der Tuͤrken Strenge traget.
                            Er iſt des Talmans Feind, um ſo mehr ſagt ers zu, Weil er in ſeinem Land
                            ſich ſoͤhnet nach der Ruh. Seline kann demnach kein beßern Entſchluß
                            faßen, (Wenn ſie nicht ſelber will ihr eignes Gluͤcke haßen) Als daß ſie
                            ſich ſogleich mit mir zur Flucht bereit, Elmire folget wohl bey der
                            Gelegenheit Auch unſern Beyſpiel nach; Wenn ſie die Freyheit ſchaͤzet?
                            Wenn ſie nicht etwann mehr die Sklaverey ergezet. Mein Diener gehet mit,
                            und Pera iſt der Ort, Der uns zur Freyſtadt dient; Sobald wir einmal
                            dort Nur ſicher angelangt, wirſt du den Gatten finden, Und alle weitre
                            Qual wird dort bey dir verſchwinden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Seline nimm mich mit, ich bin zur Flucht bereit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ja, - Loran! theurer Freund! es iſt die hoͤchſte Zeit,</p>
                        <p>Daß wir uns alſogleich aus dieſem Hauſe fluͤchten, Um die Verraͤtherey
                            des Talmans zu zernichten, Die gegen meinen Mann von ihm entſponnen iſt,
                            Wie fangen wir es an? was brauchen wir fuͤr Liſt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Die Kleider ſind ſchon da, die zur Verkleidung dienen, Und, um die
                            Sicherheit aufs beſte zu gewinnen, Hab ich ſchon vorgeſorgt, daß Pferde
                            fertig ſtehn, Damit wir ſchneller hier noch der Gefahr entgehn. Ich geh
                            anizt und mach, daß ſie in dieſem Garten Bereit und fertig ſind ganz
                            ſtill auf uns zu warten; Die Kleider bring ich auch in kurzer Zeit
                            zuruͤck, Der Preiß von meiner Muͤh ſey nur Selinens Gluͤck.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>den Loran nachruffend.</stage>
                        <p>Ach Loran! eile nur, es moͤcht uns Talman ſtoͤhren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Wie, wird wohl nicht die Brut der Tuͤrken ſich empoͤren? Wenn ſie von
                            unſrer Flucht einmal berichtet ſind, Doch Lorans Vorſicht macht der
                            Barbarn Augen blind, Um von denſelbigen ganz unerkennt zu bleiben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ach! nichts will noch bey mir die bange Furcht vertreiben;</p>
                        <p>Denn die Vereinigung mit Jardin ſcheinet mit Mit der Gefaͤhrlichkeit zu
                            ſehr verbunden hier.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Du kannſt wohl die Gefahr ganz leichtlich uͤberſtehen, Bedenk das Gluͤcke
                            nur dich bald bey dem zu ſehen, Der einzig nur der Preiß von den
                            Beſchwerden iſt, Und der dir alle Angſt der ſchweren Reis verſuͤßt, Wenn
                            du einmal mit ihm die Sicherheit wirſt haben, Und ſich dein Gatte wird
                            an deiner Treue laben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wie ſchlaͤget mir das Herz, ſo lang ich den Gemahl Noch nicht umarmen
                            kann; Wie groß iſt meine Qual; Denn Berſet kann etwas in dem Entwurf
                            verſehen; Er kann auch treulos ſeyn, und uns gar hintergehen; Es kann
                            auch dem Gemahl die Flucht unmoͤglich ſeyn, O! wie viel Faͤlle ſinds,
                            die mir noch Ungluͤck draͤun In einem Lande hier, wo Grauſamkeit
                            regieret, Und wo durch einen Fall man allen Troſt verliehret.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>O glaube! Lorans Liſt ſtellt es ſchon kluͤglich an, Damit kein Fall uns
                            mehr ein Ungluͤck draͤuen kann.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Loran</castItem>
                            <castItem>und die vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ich habe Borel auch den Renegat gewonnen, Daß er ſogleich hierauf, wenn
                            wir von hier entronnen, Nach Pera zu uns komm, und bringe uns Bericht,
                            Ob Talman uns verfolgt, und was er von uns ſpricht?</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwoͤlfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Borel</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>und Lorans Bedienter mit den tuͤrkiſchen Kleidern.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Hier ſind die Kleider ſchon, wir haben nun zu eilen, Die Pferde ſind auch
                            da, man hat nicht zu verweilen; Denn Talman ſuchet mich, ich weiß nicht
                            was er will? Man ſetze ſich zu Pferd, und reute in der Still Mir auf den
                            Wege nach, den ich euch voraus zeige, Die Nacht und dieGefahr will, daß
                            ein jeder ſchweige.</p>
                        <stage>(Ein jeder nimmt von dem Bedienten ein tuͤrkiſch langes Kleid, und
                            gehen alle nach einander ſtille fort bis auf den Borel.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Borel</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Ich ſagte zwar die Flucht dem Loran treulich zu, Doch ſein Geſchenke
                            bringt mich hier nicht um die Ruh; Zwar ſchweigen liegt mir ob -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierzehenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Borel.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Haſt du niemand geſehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Borel.</speaker>
                        <p>Ich ſahe kuͤrzlich erſt Loran voruͤber gehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <stage>(ſiehet ſich mit Erſtaunen um.)</stage>
                        <p>Seline iſt nicht hier? und anch Elmire nicht? Und Loran flohe mir erſt
                            vor dem Angeſicht? O was fuͤr Natterbruth naͤhrt ich in meinem Buſen?
                            Auf die Verraͤtherey kann ich nun ſicher fuſen; Iſts moͤglich, daß ſolch
                            Herz in denen Chriſten wohnt, Was die Wohlthaͤtigkeit mit ſolchem Dank
                            belohnt? Iſt das die Tugend denn, in der ſie mich geuͤbet, Daß ſie die
                            Dankbarkeit durch ſolche That betruͤbet? O Loran falſcher Freund, kein
                            Barbar thut dirs nach, Was dein verruchter Mund oft von der Tugend
                            ſprach; In Sitten folgt ich dir, die haben mich betrogen, Du haſt Seline
                            auch ins Laſternetz gezogen.</p>
                        <p>So boshaft denket hier ein tuͤrkiſch Herze nicht, Das anders handelte,
                            als wie der Mund es ſpricht. Seline iſt nun weg, und mit ihm
                            durchgegangen, Itzt eil ich ihnen nach, und krieg ich ſie gefangen,</p>
                        <stage>(entbloͤßt den Saͤbel.)</stage>
                        <p>So raͤche dieſer Stahl ſich an dem Boͤſewicht, Seline ſtraf ihr Manu, vor
                            die gebrochne Pflicht.</p>
                        <stage>(gehet zornig ab mit Borel.)</stage>
                    </sp>
                    <stage>Ende des dritten Aufzugs.</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Der vierte Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Almet koͤmmt von der einen, und Elmire von der andern Seite der Scenen,
                        wel- che mit Erſtaunen einander begegnen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Treuloſe! wie biſt du hier in die Stadt gekommen? Haſt du mit Loran nicht
                            die Flucht auch unternommen? Kommſt du allein zuruͤck, wo iſt Seline
                            jezt? Die Pflicht und Dankbarkeit durch ihre Flucht verletzt. Sag mir,
                            wo find ich ſie, nebſt Loran dem Verraͤther?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Ach Loran iſt gewiß kein ſolcher Miſſethaͤter, Sein gutes Herze iſt
                            Selinens groͤßtes Gluͤck, Die Tugend fuͤhret ihn nach Pyzanz erſt
                            zuruͤck. Seline hat den Mann durch Talmans Stahl verlohren, Und Loran
                            iſt ihr Freund, den ſie zum Schutz erkohren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Was fuͤr ein Schutz gewaͤhrt ihr dann ein ſolcher Freund? Der mit
                            Verraͤtherey es ſo, wie Loran meynt?</p>
                        <p>Des Talmans Stahl weiß nichts von Mord und Blut- vergieſſen, Er laͤßt nur
                            ſeinen Zorn auf die Verraͤther ſchieſen. Selinens Untreu macht, daß
                            Jardin ihr Gemahl, Den man befreyet hat, nun hier zu ſeiner Qual Die
                            Gattin, die er hier gehoft, nicht hat gefunden, Der Gram verzehrt ſein
                            Herz, weil ihm ſein Schatz verſchwunden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Wie? Jardin lebet noch, und ſpuͤhret Angſt und Qual? Ich hab ja ſelbſt
                            geſehn, daß ihm des Talmans Stahl Den Kopf zerſpaltet hat; Wie kann er
                            denn noch leben?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Der Irrthum blendet dich, ich will dir Nachricht geben; Das Blut, ſo
                            Talman juͤngſt durch ſeinen Stahl vergoß, War nicht des Jardins Blut,
                            weißt du, von wem es floß? Es floß vom Berſet nur, dem groͤßten
                            Miſſethaͤter, Den Lorans Geld und Liſt, ſich kaufte zum Verraͤther; Als
                            Talman ihn zu mir nach Fanar abgeſandt, Und mir befehlen ließ, ich ſollt
                            mit ſchneller Hand Den Preiß, den man nur wollt, um Jardins Freyheit
                            geben, Damit Seline duͤrft ſo aͤngſtlich nicht mehr leben. Ich kaufte
                            Jardin auch ſo gleich von Feßeln los, Der Preiß, den ich bezahlt, war
                            unerhoͤret groß;</p>
                        <p>Kaum war er frey, als er ſich noch daſelbſt gewaget Mit Berſet
                            durchzugehn; und als ich nachgejaget Vergeblich, weil die Nacht mir
                            ſchon im Wege ſtund, Doch ohnweit Pera ich den frommen Talman fund;
                            Schwur er, als ers vernahm, ſein Reichthum ehr zu ſchwaͤchen, Als daß er
                            ſich nicht ſollt an Berſets leben raͤchen. Es fuͤgte ſich auch drauf,
                            daß Berſet ganz allein In unſre Haͤnde fiel; Er raͤumt die Schandthat
                            ein, Er warfe Talman ſich mit Bitten zu den Fuͤßen, Damit er ihm nicht
                            laß die That am Leben buͤßen. Der Flucht Bewegniß war, weil Loran ihn
                            beſtach, Daß er dem Jardin nichts als von dem Tode ſprach, Der ſeinem
                            Leben droht, von Talman angeſponnen, Von dem Seline ſey bereits durch
                            Flucht entronnen; Zu Pera ſeufze ſie ſchon ſoͤhnſuchtsvoll nach ihm, Wo
                            ſie ganz ſicher ſey fuͤr Talmans Lieb und Grimm. Und Berſet ſagte aus,
                            daß Loran ihn beſchworen, Dem Jardin auf der Flucht das Herze
                            durchzubohren. Da vor die Grauſamkeit zwar Berſet Abſcheu trug, Und doch
                            das boͤſe Blut in ſeinem Herzen ſchlug; Verkauft er Jardin gleich an
                            reiſende zwey Tuͤrken, Um die Entfernung von Selinen zu erwuͤrken. Es
                            ſagte Berſet noch, Seline ſey ganz nah Mit Loran im Gebuͤſch, ſo man vor
                            unſer ſah.</p>
                        <p>Hier konnte Talmans Grimm ſich laͤnger nicht erhalten, Des Berſets Kopf
                            in Wuth durch ſeinen Stahl zu ſpalten, Und wir begruben ihn, dieß war
                            die letzte Gnad, Die ein Verraͤther zwar nicht ſtets zum Lohne hat.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Niemals vergeſſe ich den bittern Todesſchrecken, Den uns der Anblick ließ
                            beym Mondenſchein erwecken. Seline ſelbſt, und ich und Loran ſahen zu,
                            Aldort im Buſch verſteckt hielt uns die Furcht in Ruh, Und blendte das
                            Geſicht, daß man ganz ſicher glaubte, Es ſeye Jardin ſelbſt, dem man das
                            Leben raubte. Wenn Jardin aber lebt, und iſt in Talmans Haus, Wie kam er
                            denn vom Joch der Sklaverey heraus? In die er durch Verkauf des boͤſen
                            Berſets kommen, Als er mit ſelbigen zu fliehen unternommen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Wir ſuchten im Gebuͤſch Loran und euch hierauf, Vergeblich war die Muͤh,
                            wir ritten weiter drauf; Und Talman ſuchte nur die Tuͤrken einzuholen,
                            Bey denen Jardin war der Sklaverey empfohlen, Um den Ungluͤcklichen noch
                            einmal zu befreyn, Und, weil er ohne Schuld, die Freyheit zu verleihn.
                            Die Tuͤrken ſielen auch mit Jardin auf dem Wege In die Gewalt von uns,
                            die Großmuth wurde rege,</p>
                        <p>Die Talman ſtets beherrſcht, daß er mitleidig weint Bey Jardins
                            Ungluͤcksfall; er fuͤhrte ihn als Freund Nach hoch erlegten Preiß in
                            dieſe Stadt zuruͤcke, Er lebt in Talmans Haus, weint und beklagt die
                            Tuͤcke Des greulichen Geſchicks, und leidet bittern Schmerz, Iſt frey,
                            verfluchet doch Selinens untreu Herz.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Dieß uͤberzeuget mich, daß Loran ein Betruͤger, Ach waͤr Seline nur ſchon
                            ſo wie ich izt kluͤger; Sie floͤhe Loran gleich, den aͤrgſten
                            Boͤſewicht, Der durch die Schmeicheley dennoch dieſelbe nicht Zur Untreu
                            hat bewegt; nein ſie iſt treu geblieben, Dem Gatten, welchen ſie auch
                            ſcheint im Tod zu lieben. Nichts haͤtte ſie ſo leicht zu dieſer Flucht
                            bewegt, Allein ihr zaͤrtlich Herz, das nur fuͤr Jardin ſchlaͤgt,
                            Empfandt zu viele Qual, da ſie von Loran hoͤrte, Daß Talman mit Gewalt
                            des Gatten Tod begehrte. Sie ward von dieſem Streich ganz aus ſich
                            ſelbſt geſetzt, Doch ihre Tugend blieb von Loran unverletzt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Es iſt unglaublich faſt, daß nicht Seline ſollte Wie Loran ſtrafbar ſeyn;
                            denn ſag, warum ſie wollte Mit ihm die Flucht begehn? indem nichts von
                            Gefahr Von ihrem Gatten ihr im mindſten wiſſend war?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Nur gar zu viel Gefahr that Loran ihr zu wiſſen, Die Jardin drohete; hoͤr
                            nur, dann wirſt du ſchließen, Ob ſie durch ihre Flucht wohl hat ſo ſehr
                            gefehlt? Da ihr des Lorans Mund fuͤr ganz gewiß erzaͤhlt: Es haͤtte
                            Berſet ihm des Talmans Liſt und Tuͤcke Ganz frey entdeckt, wie er ihn
                            nur zum Jardin ſchicke, Damit er unterwegs auf Meichelmoͤrder Art Den
                            armen Jardin toͤdt; er haͤtte nichts geſpahrt, Um Berſet durch Geſchenk
                            zu dieſer That zu lenken. Des Talmans Kaltſinn fieng Selinen an zu
                            kraͤnken, Der ſtuͤndlich ſtaͤrker wuchs, ja er beſtaͤrkte ſie, In dem,
                            was ſie gehoͤrt; hierzu kam Lorans Muͤh, Die er anwendete, Selinen
                            einzupraͤgen, Daß Talman Jardin ließ nur toͤdten dieſerwegen, Damit er
                            ganz allein von ihr Beſitzer ſey; Ach rief Seline aus, nun ſteht mir
                            niemand bey, Als treuer Loran du! komm nur, und laß uns eilen, Um bey
                            dem Wuͤtterich nicht laͤnger zu verweilen. Urtheile ſelbſt aus dem, was
                            ich dir izt erzaͤhlt, Hat wohl Selinens Herz im mindſten Fall gefehlt?
                            Ach izo geh ich hin, Seline aufzuſuchen, Sie ſoll auf immerdar den
                            Boͤſewicht verfluchen, Der ſie zur Flucht bewegt; ich geb ihr gleich
                            Bericht, Daß es nur Berſet war, allein ihr Gatte nicht,</p>
                        <p>Den Talmans Stahl getoͤdt; daß Jardin noch am Leben, Eil ich zu ihrem
                            Troſt die Nachricht ihr zu geben; Weil Loran Anſtalt macht zu Schif mit
                            uns zu gehn, Um ſich vergnuͤgt mit ihr im Vaterland zu ſehn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Bleib hier, denn Talman, der mit mir zuruͤck gekommen, Hat ſchon die
                            Gegenwart Selinens hier vernommen; Er ſucht ſie auf, damit er ſie zu
                            Jardin fuͤhrt, Um ſie beſtraft zu ſehn, wenn ſie ſein Schmerzen ruͤhrt,
                            Der ihm die Seele quaͤlt; denn Talman hats geſaget, Weil ſie mit Loran
                            ſich hat auf die Flucht gewaget. Wann nun Seline wird mit ihm zum Gatten
                            gehn, Wird ſie die Reinigkeit von Talmans Herzen ſehn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Ach Talmans Anblick wird Seline voͤllig toͤdten; O Loran! Boͤſewicht!
                            faſt bis in Todesnoͤthen Haſt du ſie nun geſetzt; wie ſchmerzet mich ihr
                            Leid, Die Ungluͤckſelige ſchmeckt nichts als Bitterkeit, Weil ihre
                            Tugenden zu hart gepruͤfet werden, Der Augenblick iſt mir noch
                            aͤngſtlich voll Beſchwerden, In welchem unſre Flucht zuerſt den Anfang
                            nahm; Nichts als ein Wechſel von Verdruß und Hoffnung kam, Und ſtuͤrmte
                            auf das Herz der traurigen Seline, Der erſte Jammer war, daß Loran ihr
                            ganz kuͤhne</p>
                        <p>Entdeckte, als wir kaum zu Pera angelangt, Daß Jardin noch nicht da; dort
                            haͤtt ſie bald gewankt In dem Vertrauen, das wir ſchon zu Loran hatten;
                            Doch wieviel Schmerz empfand ihr Herz da ohn dem Gatten, Der Berſet zu
                            uns kam, von welchem ſie erfuhr, Daß Jardin ihr Gemahl kaum eine Stunde
                            nur Von Pera auf der Flucht waͤr eingeholet worden, Und Berſet haͤtt
                            gefuͤrcht, man moͤchte ihn ermorden, Sey darum gleich entflohn zum
                            Gluͤcke dieſer Schaar, Die, um ihn einzuholn, ihm nachgeſchicket war;
                            Den Schmerzen ſtell dir vor, doch kaum iſt er zu faßen, In dem man ſie
                            nun mußt aldorten uͤberlaſſen. Denn was Selinen wir zu troͤſten nur
                            getracht, War, wie die Muͤh von uns vergeblich angebracht. Nichts war
                            vermoͤgend ſie in ihrem Gram zu ſtoͤhren, Ein neuer Zufall mußt ihm
                            doppelt noch vermehren; Kaum hatte ſie den Blick zum Fenſter hingedreht,
                            Als ſie zwey Tuͤrken ſah, und einen Sklaven; ſeht, Rief ſie, das iſt
                            mein Mann, den dieſe Raͤuber fuͤhren, Hier riethe ich ſogleich die Zeit
                            nicht zu verliehren; Um Jardin von der Hand der Tuͤrken zu befreyn, Den
                            Vorſchlag gieng hierauf Seline willig ein. Wir jagten ihnen nach, ein
                            Scheideweg der machte Uns Aufenthalt, indem er uns in Irrung brachte,
                            Auf welchen Wege ſich die Tuͤrken hingewandt, Als Loran Berſet drauf
                            etwas voraus geſandt,</p>
                        <p>Begegnete uns noch ein ſchrecklicher Geſchicke; Es kamen Reuther ſchon ſo
                            nah, daß kaum zum Gluͤcke Uns ein Gehoͤlz verbarg, dieß hatte uns
                            gegluͤckt, Sie ritten drauf vorbey, ohn daß ſie uns erblickt. Seline
                            zitterte um ihres Mannes Leben, Die Nacht kam auch heran, uns groͤßre
                            Furcht zu geben; Doch ſchien der Mond ganz hell; daß Berſet nicht
                            zuruͤck In unſern Aengſten kam, war ein betruͤbt Geſchick. Nach kurzem
                            hoͤrten wir etwelche Reuther kommen Nah zum Gehoͤlze, das uns hatte
                            aufgenommen. Die Reuther ſtiegen ab, die Gegend durchzuſehn, Sie kamen
                            uns ſehr nah, kaum konten wir entgehn Zum Gluͤcke ihrer Wuth; allein
                            bedenk den Schrecken, Den Talmans grauſe Stimm uns allen ließ erwecken.
                            Wir, die wir durch den Schein des Mondes alles ſahn, Erblickten Talman
                            ſelbſt, hier hob die Furcht ſich an; Weil wir vernahmen, daß er jemand
                            grimmig drohte; Seline, Loran, ich erſtarrten wie drey Tode. Seline ſank
                            hierauf in meine Arme hin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Fuͤr Loran wars ein Gluͤck und ſeinen boͤſen Sinn, Daß Talman ihn nicht
                            ſah, ſonſt waͤr er ſchon erkaltet, Denn dieſer haͤtt gewiß ihm ſeinem
                            Kopf zerſpaltet In ſeiner erſten Wuth; Soviel Gelaſſenheit Er ſonſten
                            auch beſitzt und wahre Menſchlichkeit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Hierauf gieng Talman gleich von vielem Suchen muͤde Zu denen Pferden hin;
                            allein es war kein Friede Fuͤr uns die ganze Nacht, ein neuer Zufall
                            kam, Der uns das Leben faſt und allen Troſt benahm. Wir ſahen Talmans
                            Fauſt ergrimmt den Sabel ziehen; Ein Ungluͤckſeliger, der Anfangs ſchien
                            zu fliehen, Fiel ihm zu Fuͤßen, und bath um ſein Leben; nein, Rief
                            Talman, du mußt gleich ein Kind des Todes ſeyn. Seline glaubte feſt, den
                            Jardin zu erkennen In dem, der Talman bath, ſie wollte auch ſchon
                            rennen, Um fuͤr den Gatten ſelbſt ihr eignes Blut zu weyhn? Doch Loran
                            haſchte ſie, und bath ſie ſtill zu ſeyn. Wir hatten alle Muͤh, Seline zu
                            erhalten, Als man den Talman ſah des Armen Kopf zerſpalten. Seline ſiel
                            hierauf nochmals in meinen Schoos, Der Schmerz betaͤubte ſie, denn er
                            war gar zu groß. Sie lag ohnmaͤchtig da mit ganz erſtarrten Blute, Und
                            Loran ſo wie mir war beſſer nicht zu Muthe. Es ritte Talman drauf mit
                            ſeinen Leuten fort; Jedoch bedeckten ſie vorhero an dem Orth, Wo ſie den
                            Mord vollbracht, des Toden Leib mit Erden, Nach vieler Muͤh und Noth und
                            aͤngſtlichen Beſchwerden Ward doch Seline noch von uns zu ſich gebracht,
                            Wie viele Angſt es auch Loran und mir gemacht.</p>
                        <p>Ihr Schmerzen haͤtt gewiß die Barbarn ſelbſt beweget, Und einem
                            Wuͤtterich das Mitleid hier erreget. Selinens Thraͤnenfluth verlangte
                            den Gemahl Von der Vorſicht zuruͤck, es half bey ihrer Qual Nichts; denn
                            man mußte ſie zu jener Stelle fuͤhren, Wo ihr Gemahl verſcharrt;
                            erbaͤrmlich mußt es ruͤhren, Wie dort ihr Thraͤnenſtrohm das Erdreich
                            durchgenetzt, Auf welches ſie ſich warf, es kuͤßte, und zuletzt Nur
                            bathe, daß man ſie dem Gram ganz uͤberlaſſe; Indem ihr Wuͤnſchen ſey,
                            daß ſie auch hier erblaſſe. Da Loran fuͤrchtete die Folgen, wenn etwann
                            Der Talman wiederkaͤm; ſo wandt er alles an, Seline endlich doch durch
                            Bitten zu bewegen, Daß ſie den Orth verließ, der ſonſt nichts ließ
                            erregen, Als nur den groͤßten Schmerz; Seline faßte Muth, Und ſprach,
                            ich geh von hier, wo mein Geliebter ruht. Nun kann mich außer ihm kein
                            Gluͤcke mehr ergoͤzen, Und Loran rieth, um uns nicht in Gefahr zu ſezen,
                            Man ſollte in der Eil zuruͤck nach Byzanz fliehn, Um ſich der Rach und
                            Wuth des Talmans zu entziehn; Und wenn es moͤglich waͤr, zu Schiffe
                            wegzugehen, Eh Talman hieher kaͤm; doch es konnt nicht geſchehen, Indem
                            Selinens Schmerz zu groß und heftig war, Da jeder Augenblick ihr neue
                            Angſt gebahr.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Elmire kenn ich gut, ſie iſt ein Feind der Luͤgen, Dem Himmel ſey
                            gedankt, der es geſucht zu fuͤgen, Daß ſich Seline nicht mit Lorans
                            Laſterthat, Und ſeiner Schelmerey ihr Herz beflecket hat. Ja ſie
                            verdient mit Recht, daß Talman Mitleid uͤbet, Und daß ſie Jardin auch ſo
                            ſtark wie vorhin liebet; Weil ſie unſchuldig iſt an Lorans boͤſer Sach,
                            Nur dieſer Strafbare verdient des Talmans Rach. Elmire laß uns izt nicht
                            laͤnger hier verweilen; Komm mit zum Jardin hin, der von des Ungluͤcks
                            Pfeilen Schon ganz entkraͤftet iſt; ſag ihm Selinens Schmerz, Den ſie
                            erlitten hat, und ihr unſchuldigs Herz, Um ihn der Traurigkeit in etwas
                            zu entreißen, Doch wo Seline wohnt mußt du vorher mir weiſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Ja dieſes will ich thun, dein Herz, das mir bekannt, Hat wegen meiner
                            Flucht mir alle Furcht verbannt. Ich werfe mich demnach beherzt in
                            Talmans Arme, Und bitt ihn, daß er ſich voll Großmuth mein erbarme. Sein
                            Herz iſt tugendhaft, ich haͤtt es nie verkennt, Haͤtt mich die Bosheit
                            nicht des Lorans ſo verblendt. Gleich Almet laß uns gehn, es iſt nicht
                            zu verweilen, Denn Loran wird gewiß mit ſeiner Reiſe eilen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die vorigen,</castItem>
                            <castItem>Borel.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Borel.</speaker>
                        <p>Ich ſah Seline erſt hier in dem Hafen gehn Mit Loran in der Eil -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Vermuthlich umzuſehn, Ob ihr beſtimmtes Schif zur Abfahrt
                            ſegelfertig?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Im Hafen? Gut, da iſt auch Talman gegenwaͤrtig, Da laufen ſie gewiß ihm
                            beede in die Haͤnd; Er iſt die laͤngſte Zeit ſchon dorten zu dem End,
                            Daß ſie ihm nicht entfliehn, und ſtehet auf der Lauer.</p>
                        <stage>Gehen beede ab.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Borel</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Ach Himmel! mich befaͤllt ein angſterfuͤllter Schauer, Wenn ich noch an
                            die Flucht, und nun an das Geſchenk, So Loran mir gemacht, mit Furcht
                            zuruͤcke denk. Wieviel Gefahr will ſich nun meinen Augen zeigen? Wenn
                            nicht Seline wird von dem Geheimniß ſchweigen. Es zwinget mich die Noth,
                            zum Loran hinzugehn, Und um Verſchwiegenheit Seline anzuflehn. Hier
                            kommt er ſelber her -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Borel.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Warum biſt du nicht kommen Nach Pera, wie du ſagtſt? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Borel.</speaker>
                        <p>Es wurde mir benommen Durch Talman eben, als ich ſchon im Gehen war, Die
                            Freyheit zu der Flucht; denn ich mußt mit Gefahr Sogleich wie ihr
                            entfernt, den Talman ſelbſt begleiten, Und mit ihm auf der Spuhr nach
                            Pera euch nachreuten. Und als er Berſet dort erlegte durch den Stahl,
                            Befreyte er auch drauf Selinen den Gemahl, Der durch den Berſet war
                            nochmals verkaufet worden, Wie er es unterließ denſelben zu ermorden. Er
                            iſt in Talmans Haus -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Ach! ſag Selinen nicht, Daß Jardin annoch lebt, wenn ſie ja mit dir
                            ſpricht; Denn ſonſten waͤre es um dich und mich geſchehen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fuͤnfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die vorigen,</castItem>
                            <castItem>Seline.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ach Freunde! bald moͤcht ich in meinem Schmerz vergehen,</p>
                        <p>Wenn ich zuruͤcke denk an Talmans falſcher Liſt; Ja wenn mein Herze noch
                            ſein ganzes Thun ermißt; So wird es ſtets bey ihm die ſchlechtſte Seele
                            finden, Weil ſich mit ihm genau zwey Neigungen verbinden. Den aͤrgſten
                            Boͤſewicht und den rechtſchaffnen Mann Trift man ganz ſichtbarlich in
                            Talmans Herzen an. Der allerweiſeſte muß ſeine Sinnen ſchaͤrfen, Eh er
                            im Stande iſt, ein Herze zu entwerfen, Das Talmans ſeinem gleicht; und
                            dennoch fehlet er, Es faͤllt dem Kluͤgſten auch zu unterſcheiden ſchwer.
                            Des Talmans Handlungen, die lezte ausgenommen, Die waren aus der Quell
                            der Tugend hergekommen; Und doch betrog ich mich; welch Herzen kann man
                            traun? Wenn ich als Boͤfewicht nun muß den Talman ſchaun. Mein
                            Leichtſinn iſt geſtraft, dieweil ich auf ihn baute, Und einem Tuͤrken
                            mich, ja Barbarn anvertraute, Der falſchen Goͤttern dient, der kennt die
                            Tugend nie, Nur Chriſten iſt ſie kund, doch wenig uͤben ſie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>zu Seline.</stage>
                        <p>Nach Borels Unterricht iſt Talman angekommen, Und freue ſich, daß er mit
                            eigner Fauſt genommen Des Jardins Leben erſt. Ach! Borel ſeh geſchwind
                            Anizt in Hafen hin, ob Talman dort ſich findt?</p>
                        <stage>Borel gehet ab.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Stell deine Klagen ein, das Gluͤck dich bald zu ſehen In deinem
                            Vaterland, kann dein Gemuͤth erhoͤhen. Die Hoffnung, die du haſt, aus
                            einem Land zu fliehn, Wo man die Laſter ſucht der Tugend vorzuziehn, Muß
                            dein betruͤbtes Herz mit Freudigkeit beleben. Das Schif, um das ich mir
                            ſo viele Muͤh gegeben, Erwartet den Entſchluß von dir Seline nur; Der
                            Schiffer iſt bereit hier fertig zu der Fuhr. In unſrem Lande wird ſich
                            ſchon ein Herze finden, Das dein verwundtes Herz mit Sorgfalt wird
                            verbinden, So durch des Jardins Tod ward grauſamlich verlezt, O Schade,
                            wenn nicht bald des Jardins Stell erſezt Ein Herze, welches nur die
                            reinſte Tugend uͤbet, Und dich voll Zaͤrtlichkeit nach deinem Werthe
                            liebet. Seline ſaͤume nicht, wir haben wenig Zeit, Damit uns nichr
                            erhaſcht des Talmans Grauſamkeit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Es gilt mir alles gleich, ob ich noch ferner lebe, Ob ich mein Leben auch
                            der Wuth des Talmans gebe? Es iſt mir nur zur Laſt, da ich mit dem
                            Gemahl, Dem Talmans Moͤrderfauſt durch den verruchten Stahl</p>
                        <p>Das Leben nahm, auf mich die Achtung ganz verlohren; O Himmel! warum bin
                            ich doch zur Welt gebohren? Komm Talman nur zu mir mit deinem
                            Moͤrderſtahl, Verſez auch mir den Streich, womit du den Gemahl In meinem
                            Angeſicht das theure Leben raubteſt, Wo du Verraͤther! mich wohl nicht
                            ſo nahe glaubteſt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Seline hoͤr mein Flehn; ja ich beſchwoͤre dich Bey deinen Tugenden
                            errette dich und mich, Und flieh von einem Ort, wo nichts als Angſt und
                            Schrecken Denn wuͤrd dich Talman hier der Boͤſewicht entdecken, So wuͤrd
                            der Tod fuͤr dich noch das geringſte ſeyn; Bedenke, welche Schmach und
                            unerhoͤrte Pein Du nicht anizo wuͤrdſt von ihm erdulden muͤßen, Da ſeine
                            Laſter ſich nun allen Zwang entriſſen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Um deine Sicherheit geſchieht es, daß ich flieh, Dein gutes Herz verdient
                            noch mehr - doch Loran ſieh!</p>
                        <stage>Laut.</stage>
                        <p>Ach Himmel! ſteh uns bey, ſieh! Talman kommt ge- gangen;</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Loran enrſpringt durch die Scenen, Seline ſezt ſich an der Seite auf eine
                        Ruhebank voll Schrecken, und der vor- waͤrts heraustrettende Talman ſagt
                        fuͤr ſich:</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Mein Wunſch iſt nun erfuͤllt, Seline iſt gefangen.</p>
                        <stage>Er naͤhert ſich Seline, nimmt das Schnupftuch ſich die Thraͤnen
                            abzuwiſchen, und ſagt kaltſinnig:</stage>
                        <p>Nicht wahr, es fallet dir verdruͤßlich mich zu ſehn? Dieß weiß ich ſchon
                            voraus, allein es mußt geſchehn. Seline glaub ich bin den Schritt der
                            Tugend ſchuldig, So wie der Freundſchaft auch; du ſcheinſt zwar
                            ungedultig. Doch - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>ſpringt gegen Talman im Wuth auf.</stage>
                        <p>Wie Tyrann! du kanſt ſo unverſchaͤmt noch ſeyn? Die Tugend iſt es, und
                            die Freundſchaft nur allein, Die du aufs ſchaͤndlichſte beleidigt, und
                            verlezet. Entlarfe dich Tyrann! ich weiß, was dich ergoͤzet, Nur
                            ſchwarze Laſter ſinds; vollfuͤhr demnach den Streich, Und toͤdte mich,
                            denn mir gilt Tod und Leben gleich; Durch eben dieſe Fauſt will ich
                            ermordet werden, Die meinen armen Mann vertilgte von der Erden, Den
                            deine niedrigen Begierden umgebracht. Doch alle Hoffnung iſt von dir
                            umſonſt gemacht,</p>
                        <p>Auch dein geringſter Wunſch ſoll unbefriedigt bleiben; Denn mich ſoll
                            keine Wuth noch Marter uͤbertaͤuben. Ja ich verachte dich, du Abſcheu
                            der Natur! Du biſt hervorgebracht blos ihr zur Schande nur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <stage>iſt ein wenig ſtill mit Zeichen der Verwirrung.</stage>
                        <p>Wie ſinnreich biſt du doch mir Laſter anzudichten, Die ich nicht faͤhig
                            bin nur denkend zu entrichten. Jedoch du willſt mich nur noch weiter
                            hintergehn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Verraͤther! ſchweig, denn hats nicht ſelbſt mein Aug geſehn? Was deine
                            Moͤrderhand fuͤr Grauſamkeit begangen. Weich Niedertraͤchtiger! du
                            ſollſt mich nicht mehr fangen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Du uͤberhaͤufeſt mich mit Vorwurf und Verdacht, Ich kam, damit ich hier
                            Vorwuͤrfe dir gemacht. Du aber uͤberſchuͤttſt mich ganz mit
                            Laſterthaten; Glaub meine Seel erſchrickt auch fuͤr des Laſters
                            Schatten, Geſchweige, daß ſie gar zur Uebung faͤhig ſey; Von ſchwarzen
                            Laſtern iſt mein Herz wahrhaftig frey. Und wie? izt foderſt du des
                            Mannes Blut und Leben Von meinen Haͤnden gar? du haſt ihn uͤbergeben Zu
                            der empfindlichſten und allergroͤßten Pein. Er wuͤrde izo nicht ſo krank
                            von Soͤhnſucht ſeyn, Wenn deine Untreu nicht ihn in dem Stand geſezet,
                            In welchem ſeine Ruh auf ewig ſcheint verlezet.</p>
                        <p>Doch ſage mir einmal, wie deine Tugend ſich So hintergehen ließ? wars
                            moͤglich, daß du dich Aufs allerſchaͤndlichſte von Loran ließt
                            verfuͤhren? Er, den nicht Voͤlkerſchaft, noch gleicher Glauben ruͤhren,
                            Indem er deinem Mann ein Elend zubereit, Daß das weit uͤberſteigt, wovon
                            ich ihn befreyt. Sag, was bewog dich doch aus meinem Haus zu fliehen?
                            Und dadurch dem Gemahl ein Gluͤcke zu entziehen? Auf das er
                            ſehnſuchtsvoll ſo lang gehoffet hat, Doch eitle Hoffnung wars, izt
                            quaͤlt ihn in der That Die Unruh, daß er nicht Seline kann vergeſſen;
                            Umſonſt bin ich nicht hier, dieß kannſt du leicht ermeſſen. Hier in dem
                            Hafen hab ich dich gewiß vermuth, Und dieſerwegen bin ich wachſam auf
                            der Huth; Weil ich dich hier gewußt, nun hab ich dich gefunden. Allein
                            dein Jardin zehlt izt nichts als bittre Stunden, Weil er nichts hoffen
                            kann von einem Herzen mehr, Dem Untreu und Betrug nicht faͤllt zu uͤben
                            ſchwer. Wenn ich auch faͤhig waͤr zur Reu es zu bewegen; So will mich
                            doch die Art zum voraus widerlegen, Mit der du mich empfiengſt, als ich
                            izt zu dir kam, Die mir die Gegenwart des Geiſtes faſt benahm. Zwar iſt
                            dein Herz mir kund, das ſonſt recht edel dachte, Eh es des Lorans Liſt
                            zur Untreu faͤhig machte. Und ich begreife nicht, wie in ſo kurzer Zeit
                            Es moͤglich iſt, daß dich die Niedertraͤchtigkeit</p>
                        <p>So eingenommen hat? Nein ich vermuthe Sachen, Die mir dein eigner Mund
                            izt muß zu wiſſen machen. Ja, ich beſchwoͤre dich Seline! daß du mir Die
                            Urſach frey entdeckſt, gleich auf der Stelle hier, Die dich verleitet
                            hat ſo ungerecht zu denken, Und mich mit Vorwurf ſo, wie auch Verdacht
                            zu kraͤnken?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <stage>Mit erhabner Stimme.</stage>
                        <p>Wie? - mein Gemahl lebt noch? - und du biſt tugendhaft? - Und ich der
                            Untreu voll - der Laſter Eigenſchaft? - Ach ſchweig Verraͤther nur, du
                            kanſt mich nicht betruͤgen Mit deiner Bosheit mehr, noch auch mit deinen
                            Luͤgen. Hab ich den Gatten nicht von deiner eignen Hand Ermorden ſehn?
                            Glaubſt du, es iſt mir unbekannt?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Seline! nein er lebt, und wuͤrde gluͤcklich leben, Wenn du mit Loran dich
                            nicht auf die Flucht begeben. Du haſt durch dieſe Flucht ihm eine Frau
                            geraubt, Die er anbethete, und treu zu ſeyn geglaubt. Seline! eil
                            demnach, um dich zu uͤberfuͤhren In meinem eignen Haus, vermuthlich wird
                            dichs ruͤhren, Daß du den redlichen und unſchuldsvollen Mann So grauſam
                            hintergiengſt -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <stage>Geht etwas freudig zu Tal- man, zieht ſich aber gleich
                            zuruͤcke.</stage>
                        <p>Ach! zeig Verwegner an, Was ſuchſt du anders wohl als mich zu
                            hintergehen? Um mich durch weitre Liſt bey dir im Haus zu ſehen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ach! ich beſchwoͤre dich, bey deiner Tugend, die Dir vormals eigen war,
                            eh als noch Loran ſie Mir zweifelhaft gemacht, daß du mir frey
                            erzehleſt, Womit ich dich gekraͤnkt? ja daß du nichts verheleſt Von
                            allem, was du glaubſt, daß dich beleidigt hat; Denn meine Seele weiß von
                            keiner Laſterthat.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Verwegner! biſt du noch ſo laſterhaft und kuͤhne, Daß du von mir begehrſt
                            mit unverſchaͤmter Miene, Ich ſollt die Grauſamkeit noch ſelbſten dir
                            geſtehn, Die du veruͤbet haſt; ließt du nicht Berſet gehn Nach Fanar mit
                            Befehl den Jardin umzubringen? Mußt es der Klugheit nicht des Lorans
                            noch gelingen, Daß er dein boͤſes Werk von Berſet eh erfuhr, Eh du ihn
                            abgeſchickt, geſteh die Bosheit nur? Dein ſtets verdaͤchtiges und ganz
                            geheimes Weſen Ließ mir ſogleich nichts guts aus deinen Augen leſen. Ich
                            zeigte es betruͤbt dem treuen Loran an, Und dieſer gab ſich Muͤh, daß
                            Berſet er gewann,</p>
                        <p>Der meinem Gatten auch die Todsgefahr berichte; Und da er ſich mit ihm
                            von denen Barbarn fluͤchte, Und eine Freyſtadt ſich zur Sicherheit
                            geſucht; Haſt du ihn eingeholt auf ſeiner jaͤhen Flucht, Und ihn aufs
                            grauſamſte ermordet und begraben, Weil meine Augen dort es ſelbſt
                            geſehen haben. Verraͤther! laͤugne nicht, denn es iſt offenbar, Und
                            meines Mannes Tod iſt leyder! gar zu wahr; Indem ich alles ſelbſt beym
                            Mondenſchein geſehen, Als du den Mord veruͤbt, hieß mich der Schmerzen
                            gehen Zu meines Gattens Grab, das ich ganz eingenezt Mit meiner
                            Thraͤnenfluth, wie ich den Fuß geſezt Aus deinem boͤſen Haus, mit Loran
                            zu entfliehen, Um meinen Jardin ſtill aus der Gefahr zu ziehen, Die du
                            aus Bosheit nur ihm ſchaͤndlich zu bereit, Da war ich ſelbſt ein Zeug
                            von deiner Grauſamkeit. Drum Niedertaͤchtiger! geſteh nur dein
                            Verbrechen, Weil du mit Grund nicht kanſt der Schandthat wider-
                            ſprechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>umarmt Seline mit Freuden, welche ſich ihm entreißt.</stage>
                        <p>Seline! ach du giebſt dem Jardin meinem Freund In einer Frau, mit der die
                            Tugend ſich vereint, Das Leben wieder, das du ihm bey nah genommen. Ich
                            zweifle nicht, du biſt unſchuldig hergekommen? Des Lorans Laſter iſt die
                            Urſach nur allein, Warum zwey Herzen ſo ungluͤcklich mußten ſeyn.</p>
                        <p>Der ſchlechtſte Tuͤrke kann kein ſolches Herze zeigen, Das ſo voll
                            Bosheit ſteckt, und dem die Laſter eigen, Wie Loran es beſtzt, der
                            aͤrgſte Boͤſewicht! O der Verraͤther der wie faͤlſchlich hat er nicht
                            Dich hinters Licht gefuͤhrt; du ſollteſt ihn verfluchen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Es thate Loran nichts als nur hierdurch zu ſuchen, Den Jardin der Gefahr
                            des Todes zu entziehn;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ach wie geſchickt hat ihm die Bosheit Muth verliehn Mich unter einem
                            Schein der Freundſchaft zu betruͤgen, Ja, izt erkenn ich recht ſein Gift
                            vermiſchtes Luͤgen. Seline! glaube mir, was dir mein Mund izt ſchwoͤrt:
                            Seit jenem Augenblick, da ich von dir gehoͤrt, Daß du vermaͤhlet waͤrſt,
                            iſt meine Lieb verſchwunden, Und ich hab nichts fuͤr dich als
                            Freundſchaft mehr em- pfunden; Denn Talman iſt niemals gewohnt, daß er
                            die liebt, Die nicht durch Gegenlieb ihm wahre Proben giebt. Und dieſe
                            kann kein Zwang jemals zuwege bringen, Ich bin zu ſtolz dazu mir Liebe
                            zu erzwingen, So niedrig denk ich nicht; urtheil Seline nun, Ob nicht
                            die Abſicht war von meinem ganzen Thun, Daß ich bemuͤhet war dir den
                            Gemahl zu ſchenken, Ich ſuchte, es iſt wahr, es ganz geheim zu
                            lenken,</p>
                        <p>Da ich ihm alle Stund bey mir vermuthen war, Und ſo viel Muͤhe auch mein
                            Eifer mir gebahr, Hielt ich ſie doch gering; weil mich voraus ergoͤzte
                            Das Gluͤck, in das ich dich durch deinen Gatten ſezte, Wenn er ganz
                            unvermuth in deine Arme ſiel, Dieß war, warum ich dir annoch verſchwieg
                            das Ziel. Der boͤſe Loran hat mein kleines Hintergehen Genug beſtraft,
                            jedoch es iſt nunmehr geſchehen. Fuͤr Freunde hab ich nie was wichtiges
                            verhelt; Aus dieſer Urſach nun hab ich ihm frey erzehlt: Daß ich
                            geſinnet waͤr, dich liebreich zu betruͤgen, Indem dein Gatte ſollt dich
                            unverhofft vergnuͤgen; Ja gar die Stunde hab ich Loran kund gethan, In
                            welcher ich gewiß verhoffte deinen Mann. Die Freude, die ſich mir in
                            meine Seele druͤckte, Daß ich der ſey, der dich durch deinen Mann
                            begluͤckte, Die Freude, ſage ich, die ſchmeckt nur der allein, Der reine
                            Abſicht hegt, um tugendhaft zu ſeyn. Dem boͤſen Loran gab mein offnes
                            Herz die Waffen Noch ſelbſten in die Hand, um mich damit zu ſtraffen
                            Indem ich ihm den Brief von Almet ſelbſten gab, Und gleich drauf
                            ſchickte ich auch Verſet eiligſt ab, Als Loran ſich bemuͤht dein Herze
                            zu vergiften. Sag, konnte er fuͤr mich ein groͤßers Ungluͤck ſtiften?
                            Als daß er dich beredt mit ihm gar durchzugehn? Wie ſollte ich nunmehr
                            fuͤr deinen Mann beſtehn?</p>
                        <p>Und was fuͤr Rechenſchaft haͤtt ich ihm geben ſollen, Wenn er von meiner
                            Hand dich haͤtte fodern wollen? Ich eilte dir gleich nach, denn dieß war
                            meine Pflicht; Jedoch von Fanar wurd mir auf dem Weg bericht, Daß Jardin
                            auch die Flucht mit Berſet unternommen. Nun wußt ich nicht, wo du, noch
                            Jardin hingekommen; Ja damals dachte ich von denen Chriſten ſchlecht,
                            Und ſage, hatte ich nicht ſchlecht zu denken Recht? Denn ich bemuͤhte
                            mich vergebens zu ergruͤnden, Warum dein Mann gefluͤcht? ich konnt den
                            Grund nicht finden; Doch endlich ſiele mir nach langen Sinnen ein: Es
                            muͤßt der Eckel nur, dich mehr zu ſehen, ſeyn. Zu Pera hoͤrte ich, den
                            Weg, den ihr genommen, Ich ritte kaum hinaus als ich ſah jemand kommen,
                            Der meinen Augen ſich gleich zu verbergen ſchien. Es ware Berſet, halt!
                            du ſollſt mir nicht entfliehn, Rief ich, Elender ſag, wo haſt du den
                            Gefaͤhrden? Der nicht undankbarer kann je gefunden werden? Hier raͤumte
                            Berſet mir auf ſeinen Knien ein Die Schandthat der kein Tuͤrk kann
                            jemals faͤhig ſeyn, Und die ein Chriſt ganz frech voll Bosheit
                            angeſponnen. Er ſagte, Loran haͤtt ihn blos durch Geld gewonnen, Und ihm
                            geſagt, er ſollt den Jardin eingeſtehn: Ich haͤtt ihm anbefohln zum
                            Almet hinzugehn,</p>
                        <p>Damit er unterwegs den Jardin toͤdten ſollte; Dein Mann, der es geglaubt,
                            und nicht erwarten wollte Den Streich, haͤtt ſich mit ihm gleich auf die
                            Flucht gemacht. Und da noch Jardin war in ſeiner Sklaventracht, So kame
                            Berſet dieß vortreflich gut zu ſtatten; Zwey Tuͤrken reiſten durch, an
                            die er deinen Gatten Als Sklav verkaufet haͤtt; zwar Loran haͤtt
                            gewollt, Und ihn erkauft, daß er den Jardin toͤdten ſollt. Mich bathe
                            Berſet noch die That ihm zu verzeihen, Doch die Undankbarkeit und die
                            Verraͤthereyen Empoͤrten mich, daß nicht ſein vieles Bitten gallt, Und
                            da ich in der Wuth ihm ſeinen Kopf zerſpalt, Ließ ich mit Erde gleich
                            den Leichnam uͤberdecken, Und mich von Graun der Nacht auf keine Art
                            abſchrecken; Ich holte ohn Verzug die beyden Tuͤrken ein, Die deinen
                            Mann gekauft, der Preiß ihn zu befreyn War unerhoͤret groß; doch zahlt
                            ich ihn den Tuͤrken, Um deinen armen Mann die Freyheit zu erwirken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Den Himmel ſag ich Dank, daß es nicht Jardin war, Als ich den Berſet ſah,
                            erſt izt in der Gefahr Von deiner Hand und Stahl das boͤſe Leben rauben,
                            Verraͤther Loran hoͤr! kein Barbar wird es glauben, Daß ſo ein Herz wie
                            deins in einem Menſchen wohnt, Was durch Betruͤgerey des Freundes Huld
                            belohnt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Seline! ach ich bitt den Augenblick zu eilen, Ich fuͤrchte, Jardin moͤcht
                            durch laͤngeres Verweilen Noch gar zu Grunde gehn; Eil doch um ihn zu
                            ſehn, Ich will, wenn dir es recht, um eine Saͤnfte gehn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Ja Talman treuer Freund! Ich folge deinem Willen,</p>
                        <stage>(Talman geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Des Talmans Wuth verdient ſich in dem Blut zu ſtillen Des groͤßten
                            Boͤſewichts, des Lorans, der den Schein Des Mitleids an ſich nahm, wollt
                            ſo ein Barbar ſeyn? Dem Mann, den Talman hier mir ſuchte ſchnell zu
                            geben, Stellt er nach Moͤrderart ſo boshaft nach den Leben? Lebt Jardin
                            mein Gemahl, ſo iſt kein groͤßer Herz, Als das, was Talman hat bey
                            ſeines Naͤchſten Schmerz. O Himmel! Loran kommt -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Loran.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>Von der Seite fuͤr ſich etwas leiſe.</stage>
                        <p>Hat Talman ihr geſaget</p>
                        <p>Das, was er Zweifels frey von Berſet dort erfraget, So iſt es mit mir
                            aus, ich merkt wohl bey der Nacht, Daß es nicht Jardin war, den Talman
                            umgebracht. Ich macht es ihr zwar weiß, izt muß ich nicht verweilen,</p>
                        <stage>(Geht gegen Seline)</stage>
                        <p>Es rathet die Gefahr Seline! izt zu eilen, Uns iſt nichts uͤbrig mehr als
                            dieſer Augenblick: Mach dir ihn gleich zu Nutz, und flieh mit mir
                            zuruͤck Auf unſer Schif aldort, um ſchleunigſt abzufahren, Eh du ein
                            Opfer wirſt von Talman dem Barbaren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>Stoͤßt ihn mit zornigen Ge- baͤrden von ſich.</stage>
                        <p>Verraͤther! weich von mir, denn er iſt kein Barbar, Du ſelbſt biſt es
                            allein, und aͤrger noch ſogar, Als dort die Tyger ſind, die Lybien
                            erzeuget, Mein Aechzen haͤtte ſie zum Mitleid ehr gebeuget.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran</speaker>
                        <stage>Ganz gelaßen.</stage>
                        <p>O wie hat Talman nicht geſchickt den Streich vollbracht, Durch Bosheit
                            bringt ers hin, daß ich von dir veracht, Und die Verleumdung hat es auch
                            von ihm erzwungen, Daß ihm der Endzweck iſt nach ſeinem Wunſch gelungen;
                            Indem er mir hierdurch dein Zutraun ganz geraubt. Bin ich Verraͤther
                            nun, fuͤr den man mich izt glaubt, So uͤberlaß ich dich dem Schickſal,
                            das du waͤhleſt; Doch denk an Loran nur, den Freund den du izt
                            quaͤleſt,</p>
                        <p>Wenn du bey Talman einſt ſtatt deines Gatten ruhſt, Bereu ſodann den
                            Schritt, den du anizo thuſt. Die Sicherheit von mir befiehlt mir
                            wegzugehen, Ich will des Talmans Gluͤck nicht mehr im Wege ſtehen.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>So viel iſt ganz gewiß, daß einer dieſer zwey Der groͤßte Boͤſewicht, es
                            ſey auch wer er ſey, Der mich durch Raͤnke ſucht aufs neue zu
                            verfuͤhren, Ach Goͤtter! laßt euch doch durch meine Seufzer ruͤhren.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Borel.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Die Saͤnfte wart auf dich bey jener Thuͤre dort,</p>
                        <stage>Weiſt durch die Scenen.</stage>
                        <p>Ich fuͤhre dich anizt an den erwuͤnſchten Ort, Wo deine Traurigkeit in
                            Freude ſich verwandelt, Wo dir mein Haus bezeugt, daß ich als Freund
                            gehandelt, Wenn du den Gatten wirſt daſelbſt in Freyheit ſehn, Der wegen
                            deiner Treu noch muß im Zweifel ſtehn. Such Borel! nur ſogleich Elmire
                            aufzutreiben, Und fuͤhre ſie zu mir -</p>
                        <stage>( Geht mit Seline ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwoͤlfter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Borel</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Das laße ich wohl bleiben, Denn da ich zu der Flucht mein Jawort Loran
                            gab, So faͤnd ich Zweifels frey in Talmans Haus das Grab. Mir bleibt
                            kein andrer Troſt bey dieſem Ungluͤck offen, Als daß ich noch den Schuz
                            des Lorans hab zu hoffen; Zu dieſem fluͤcht ich mich -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Borel.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire</speaker>
                        <stage>zu Borel.</stage>
                        <p>Biſt du beym Talman noch?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Borel.</speaker>
                        <p>Ja, denn ſein Dienſt iſt mir ein angenehmes Joch.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Es iſt Seline nicht noch Loran hier zu ſehen, Und beede ſagten doch
                            anhero gleich zu gehen. Die Urſach war, damit ſie ſich in Eil ein Schif
                            Zur Abfahrt mietheten, eh Talman ſie ergriff.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Auch Talman ſeh ich nicht, der mir doch feſt verſprochen Mich zu erwarten
                            hier; daß er ſein Wort gebrochen, Zeigt etwas anders an; vielleicht iſt
                            Loran fort, Vielleicht hat Talman wohl Seline ſelbſten dort</p>
                        <p>Im Hafen gar ertapt, und in ſein Haus gefuͤhret, Damit des Mannes Schmerz
                            ſie dort empfindlich ruͤhret.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Seline wuͤrde ja ohn mich von hier nicht gehn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Durch Lorans Bosheit kann dieß gar zu wohl geſchehn, War er geſchickt
                            genug Seline zu bewegen Aus Talmans Haus zu fliehn, ſo wirds, weil
                            nichts ent- gegen, Ihm leicht geweſen ſeyn, mit ihr allein zu gehn. Nun
                            muͤſſen wir zu erſt Selinens Wohnung ſehn, Ob ſie aldorten iſt? Und wenn
                            wir ſie nicht finden, Sogleich zu Talman gehn, er wird dann ſchon
                            ergruͤnden, Wo ſie zu finden ſind? Er wird bey Jardin ſeyn, Um ihm aus
                            Mitleid dort den Kummer zu zerſtreun; Drum eilen wir, um gleich dem
                            Jardin dort zu ſagen Selinens Unſchuld, und ihr tugendhaft Betragen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Ja Almet gehen wir, damit des Lorans Liſt Von uns zernichtet wird, eh ſie
                            vollzogen iſt.</p>
                        <stage>(gehen ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierzehenter Auftritt.</head>
                    <stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Borel</speaker>
                        <stage>alleine.</stage>
                        <p>Was fang ich aͤrmſter an? O! wie iſt mir ſo bange; Wo find ich Loran izt,
                            damit ich Schuz erlange, Da kommt er eben her -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Loran,</castItem>
                            <castItem>Borel.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Sag mir, wo wareſt du In jener Zeit, da mir der Talman meine Ruh Durch
                            Jardins Frau entwandt? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Borel.</speaker>
                        <p>Ich konnte dich nicht finden; Es traf mich Talman an, drum mußt der
                            Wunſch ver- ſchwinden Dich zu berichten, daß er dir ſo nahe ſey; Ach
                            Loran! rette mich, und mach mich von ihm frey. Denn wird Seline ihm den
                            Vorſatz von mir ſagen, So werd ich Zweifels frey der Gegenſtand von
                            Plagen, Und ſeiner Rache ſeyn -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Loran.</speaker>
                        <p>Bleib du nur hier bey mir; Denn deine Sicherheit iſt mir ſo lieb wie
                            dir.</p>
                        <stage>Haͤlt ein wenig die Hand an die Stirne nachzudenken.</stage>
                        <p>Wo flieh ich hin, da mir Seline izt entzogen? O Berſet! Boͤſewicht, der
                            du mir vorgelogen, Als haͤttſt du Jardin ſelbſt mit eigner Hand
                            entſeelt. Mit Recht biſt du beſtraft; allein was mich izt quaͤllt? Iſt,
                            daß noch Jardin lebt, wie ich von dir erfahren, Und gar im Hauſe wohnt
                            bey Talman dem Barbaren. Doch Jardins Hoffnung ſoll durch mich
                            zernichtet ſeyn, Und Talman ſoll ſich nicht an beeder Gluͤck erfreun.
                            Ich muß Selinens Herz fuͤr mich allein beſtzen, Sollt ich auch wegen ihr
                            mein eignes Blut verſprizen. Der fehl geſchlagne Streich hat mir zuweg
                            gebracht, Daß ich mich Talmans Gunſt hab ganz unwerth gemacht. Und ohne
                            ſeiner Gnad muß ich in Mangel leben, Weil er mir bis zur Flucht den
                            Unterhalt gegeben. Jedoch ein Mittel wird annoch mein Gluͤcke baun, Ich
                            will bemuͤhet ſeyn, damit ich das Vertraun Vornehmer Tuͤrken mir hier
                            ſuche zu gewinnen, Und Talmans Neigungen zu Chriſten ſoll mir dienen;
                            Denn ſie Seline ſoll und muß noch meine ſeyn, Sollt ich auch mich und
                            ſie der Wuth zum Opfer weyhn.</p>
                        <stage>Ende des vierten Aufzugs.</stage>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Der fuͤnfte Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Jardin,</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>welcher leztere hinter den Vorhaͤngen eines Sofa ſizt.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>freudig zu Seline.</stage>
                        <p>Seline! nun biſt du von mir alhier gefangen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>traurig.</stage>
                        <p>Verwegner Boͤſewicht! es iſt mir vorgegangen, Daß keine Finſterniß in
                            meinem Schickſal mehr Fuͤr mich in deinem Haus hier anzutreffen
                            waͤr.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <stage>fuͤhret Seline bey der Hand zum Sofa, und ziehet die Vorhaͤnge auf,
                            Jardin ermuntert ſich aus dem Schlaf.</stage>
                        <p>Hier iſt die Finſterniß -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>umarmt den erwachenden und erkennten Jardin.</stage>
                        <p>Hat Goͤtter! euch mein Klagen Bewegt? um mir den Troſt nicht laͤnger zu
                            verſagen, Dich theuerſten Gemahl! ohn Feßeln hier zu ſehn? Wenn nicht
                            ein Blendwerk will mir noch im Wege ſtehn. Wie dort in jener Nacht, da
                            ich mit Zittern glaubte, Daß man, ſtatt Berſet, dir das theure Leben
                            raubte.</p>
                        <p>Doch Nein du biſt es ſelbſt mein Jardin! treuer Freund! Wie viele
                            Thraͤnen hat mein Aug um dich geweint? Das Elend hat dir zwar faſt die
                            Geſtalt benommen, Doch ich verkenn dich nicht, weil nie dein Bild
                            gekommen Aus meinem regen Sinn; du biſt demnach befreyt? Von aller
                            Feßeln Laſt, durch Talmans Redlichkeit? Ach Talman! Menſchenfreund! du
                            ſchenkeſt mir das Leben, Da du mir den Gemahl nach meinem Wunſch
                            gegeben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Und ich bin gnug belohnt, da ich dich uͤberfuͤhrt, Daß reine Abſicht nur
                            mein Herz fuͤr dich geſpuͤhrt. Ja mit der Ruhe ſelbſt von meinem eignen
                            Leben Hab ich Seline dir! izt den Gemahl gegeben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Wie? Jardin liebt mich nicht? er ſpricht kein Wort zu mir? Iſt das nach
                            tauſend Qual und Angſt der Dank dafuͤr?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jardin</speaker>
                        <stage>kaltſinnig.</stage>
                        <p>Seline hat fuͤr mich nichts uͤbrig bey den Haßen, Als blos das Gluͤcke
                            noch der Ruhe mir gelaßen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Von Jardins Kaltſinn iſt die Urſach nur allein, Weil er Seline glaubt
                            untreu geweſt zu ſeyn. Allein ſie war es nicht; drum ſey ihr nur
                            gewogen, Denn ſie hat deine Ruh ſtets ihrer vorgezogen.</p>
                        <p>Du warſt von ihrer Flucht der bloße Gegenſtand, Weil ohne dich zu ſeyn
                            ſie unertraͤglich fand. Und ihre Tugend hat ſo wenig beygetragen Zu der
                            Verraͤtherey und Mehrung deiner Plagen Des boͤſen Lorans dort, als wie
                            ich Schuld dran bin, Daß du zweymal verkauft durch Berſets boͤſen Sinn,
                            Der ſich beſtechen ließ von Loran dem Verraͤther, Der Schuld an allen
                            iſt, der falſche Mißethaͤter; Er nur verdienet Haß, allein Seline nicht,
                            Denn ſie hat nie verlezt der Tugend reine Pflicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jardin</speaker>
                        <stage>umarmet Seline.</stage>
                        <p>Die Reue, die ich ſpuͤhr, weil ich dich untreu glaubte, Da du dich eh
                            entfernt, als Talman es erlaubte, Kann Buͤrge mir genug fuͤr deine
                            Unſchuld ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Daß ich unſchuldig bin, iſt einzig und allein Genugthuung fuͤr mich; und
                            daß du es wirſt finden, Wird machen, daß mir wird nun aller Gram
                            verſchwinden.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>und die vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire</speaker>
                        <stage>zur Seline.</stage>
                        <p>Wie gluͤcklich treffen wir dich hier in Freyheit an, Und wie beſtraft iſt
                            nicht Loran der boͤſe Mann?</p>
                        <p>Die Bosheit hat von ihm weit mehr als dieß verdienet, Daß er dich von dem
                            Mann zu trennen ſich erkuͤhnet. Und Talmans Wohlthat ſelbſt mit
                            Undanksthaten lohnt, Auch gar die Ehre nicht von unſern Chriſten ſchont.
                            Die Straf erwartet ihn, er wird ihr nicht entweichen, Wenn er auch
                            eingeſchift, um ſein Land zu erreichen. Es iſt kein Ort alhier, wo wir
                            ihn nicht geſucht, Und ſeine Laſterthat bey jedem Schritt verflucht. Iſt
                            dieſes dein Gemahl, geliebteſte Seline?</p>
                        <stage>zeigt auf Jardin.</stage>
                        <p>Der Zweifel hebet ſich aus deiner frohen Mine. Wie groß iſt Talmans Herz?
                            Wie groß iſt der Gewinn? Da die Erwartung dir nur blos ein Raͤthſel
                            ſchien; Doch eines moͤchte ich von deiner Freundſchaft bitten, Daß -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich verſteh es ſchon -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Was du mit mir erlitten Verdient Erkenntlichkeit, ſo lange ich auch leb,
                            Daß ich den groͤßten Preiß fuͤr deine Freyheit geb.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Die Freyheit hatte ich Elmiren laͤngſt verſprochen, Und was noch mehrers
                            war, eh ſie ihr Wort gebrochen, Stimmt ich noch uͤber dieß mit ihren
                            Wuͤnſchen ein, Erretter, und ſogar ihr Reisgefaͤhrt zu ſeyn; Um mit ihr
                            in ihr Land -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Vielleicht gar zu entfliehen? O großmuthsvoller Freund! dein chriſtliches
                            Bemuͤhen Verſpricht uns mehrers noch, als was man Freyheit heißt,
                            Vollkommen wuͤrd das Gluͤck, ſo deinen Namen preiſt Durch deine
                            Gegenwart auf unſrer Abreis werden, Und ins Vergeßen ziehn der
                            aͤngſtlichen Beſchwerden Die eines Chriſten Herz uns boshaft zugericht;
                            Es iſt unmoͤglich daß -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Seline! zweifle nicht, Ich bin nicht faͤhig mehr euch Freunde zu
                            verlaßen, Ob ich gleich Urſach haͤtt der Chriſten Land zu haßen; Da mich
                            ein Chriſt alhier ſo ſchaͤndlich hintergieng, Von dem ich Unterricht in
                            ſeiner Lehr empfieng. Sollt ich von dieſem ſo auf alle Chriſten
                            ſchließen, So liefe ich Gefahr noch viel bey euch zu buͤßen. Doch dieſer
                            Schluß ſchreckt mich nicht von dem Vorſaz ab, Weil ich das Gegentheil
                            von euch als Chriſten hab, Daß ihr nicht anders als nach den Geſezen
                            lebet, Und durch die Werke nur der Tugend euch ergebet. Dahero zielet
                            dann mein wohl gepruͤffter Sinn Sobald es moͤglich iſt, ins Land der
                            Chriſten hin. Zur Abreis richtet euch, man muß nicht Zeit verlieren; Du
                            Almet ſuch ein Schif, um uns hier abzufuͤhren.</p>
                        <p>Der Gelder Baarſchaft zieh auch hier und dort gleich ein, Und wenn du
                            dann hiermit wirſt gaͤnzlich fertig ſeyn; So komm, berichte uns -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jardin</speaker>
                        <stage>zu Talman.</stage>
                        <p>Mein Freund! laß mich auch gehen Zu jenen Leuthen hin, wo meine Gelder
                            ſtehen, Um die ich einzuziehn hieher nach Byzanz kam, Als uns ein
                            raͤubriſch Schif Geld und die Freyheit nahm, Die deine Menſchenlieb uns
                            wiederum verliehen; Von Guͤtern ſag ich nichts -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Es iſt nur mein Bemuͤhen Euch allerſeits begluͤckt auf unſrer Reis zu
                            ſehn. Die großen Mitteln, die mir hier zu Dienſte ſtehn, Vertheile ich
                            mit euch; hierdurch ſuch ich die Pflichten Nach der mir ſchoͤnen Lehr
                            der Chriſten zu entrichten, So gehe Jardin dann, und komme bald
                            zuruͤck;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Ja, ich befuͤrchte ſonſt von Lorans Liſt und Tuͤck Den alleraͤrgſten
                            Streich, den man kaum kann erdenken; Weil dem Vernehmen nach er ſucht
                            auf ſich zu lenken Der Tuͤrken Neigungen, durch ſeine Heucheley. Und als
                            ein Muſelmann wird er vom Zwange frey, Der ſeine Leidenſchaft bisher in
                            Zaum geleget; Seline laͤuft Gefahr, wenn er noch Liebe heget.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>zu Almet.</stage>
                        <p>So boshaft kann gewiß kein menſchlichs Herze ſeyn; Inzwiſchen ſey beſorgt
                            uns bald hier zu befreyn. Nimm Jardin auch mit dir, vollziehe ſeinen
                            Willen;</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jardin.</speaker>
                        <p>Ich bitte Talman dich, den Wunſch mir zu erfuͤllen, Daß unter deinem
                            Schuz Seline ſicher ſey, Und hier in deinem Haus von der Verfolgung
                            frey. Wenn Lorans Rachgier ja ſie hintergehen wollte, Und ihr ein
                            Ungluͤck ſonſt etwa begegnen ſollte, Eh ich zuruͤcke komm -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Geh nur, ſey unbeſorgt, Und glaub, daß Almets Furcht von leeren Wahn
                            erborgt. Geſezt, es wollte auch ſich Loran unterſtehen, Selinens Ehre
                            hier im Haus zu hintergehen? So hilft es ihm doch nichts, ſtell deine
                            Furcht nur ein, Ich werd fuͤr ihre Ehr der beſte Buͤrge ſeyn. Und
                            faͤnden ſich hierbey auch gar Unmoͤglichkeiten; So ſoll mich eine That
                            zu ihren Schuz verleithen, Wenn ſie auch ſelbſt in Noth fuͤr der Selinen
                            Ehr Etwas verwegen, und dabey auch grauſam waͤr. Die mißgelungne That
                            wird Lorans Rache halten, Und ſein unreines Blut unrecht zu thun,
                            erkalten.</p>
                        <p>Forſch mir mein Almet! doch den Ungluͤckſelgen aus, Sein Mangel ſchmerzet
                            mich, drum ſchicke ihm ins Haus Durch unbekannte Hand die Huͤlfe meiner
                            Gaben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Gar wohl - die wird er zwar von dir nicht noͤthig haben; Weil von der
                            Bosheit du als ein rechtſchaffner Mann Zu wenig Kenntniß haſt, was
                            ſolche Wirken kann. Das Laſter machet nie, daß, wenn es auch mißlinget,
                            Es einen Boͤſewicht zu der Erroͤthung zwinget. Es treibet ihn vielmehr
                            zu groͤßern Laſtern an, Damit es ſicher nur den Zweck erreichen kann.
                            Der Mißbrauch des Geſez dient meiſtens ihm zur Larve, Und dieſes wurd
                            ich auch, wenn ich ein Ohr hinwarfe An Loran oͤftermals bey dem
                            Geſpraͤch gewahr; Drum ſezt uns das Geruͤcht von ihm nicht aus Gefahr.
                            Nun Jardin! eilen wir der Vorſicht nachzukommen, Eh die Gelegenheit uns
                            zu der Flucht benommen; Und was mir Talman ſagt, das ſoll ſogleich
                            geſchehn, Eh uns die Eil noch heißt aus dieſem Lande gehn.</p>
                        <stage>Jardin und Almet gehen ab.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>zu Elmire.</stage>
                        <p>Bereite dich zur Flucht, geliebteſte Elmire! Die Stunde iſt ganz nah, da
                            ich dich ſelbſten fuͤhre,</p>
                        <p>Aus dieſer Barbarey in deine Vaterſtadt, Die Menſchen groͤßern Werths zu
                            den Bewohnern hat.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Mein wohlthatsvoller Freund! wie iſt mein Herz durch- drungen, Von deiner
                            Guͤtigkeit bin ich zur Pflicht gezwungen, Auch dort in meinem Land die
                            Sklavin noch zu ſeyn. Die Freyheit, die du mir ſchenkſt, iſt es nicht
                            allein, Die mich ſo froͤlich macht, nein, dein ſo fromm Entſchließen,
                            Mit uns zu gehn, iſt es, was mich dir legt zu Fuͤßen.</p>
                        <stage>(geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Elmirens Dankbarkeit hemmt mit anizt den Mund, Was ich dir ſagen wollt,
                            that ſie dir vor mir kund. Du ſchenkteſt durch den Mann mir Freyheit und
                            das Leben, Drum bin ich dir weit mehr als wie ſie dir ergeben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich nehme gerne Theil an meines Naͤchſten Gluͤck, Und thu ich jemand
                            guts, ſo denk ich ſtets zuruͤck: Waͤr ich ein Duͤrftiger, und faͤnde in
                            dem Leiden Ein ſo gutthaͤtig Herz fuͤr mich; O was fuͤr Freuden! Was
                            fuͤr ein Labſal wuͤrd es meiner Seele ſeyn? Drum dringt des Naͤchſten
                            Noth mir gleich ins Herz hinein,</p>
                        <p>Und ich halt es fuͤr Pflicht mich auch fuͤr jeden Armen, Auf eine gleiche
                            Art huͤlfreichlich zu erbarmen. Iſt dieſer Troſt für mich nicht mehr als
                            Schaͤze werth? Wenn ich vollbringen kann, was meine Pflicht begehrt?
                            Dahero macht dein Dank, den du gar nicht vonnoͤthen, Bey meiner
                            Schuldigkeit mich izo ganz erroͤthen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Des Talmans Denkungsart ſind man bey tauſend nicht, Findt man in Alkoran
                            denn dieß zum Unterricht? Was unſre Lehre auch von Chriſten mit ſich
                            bringet, Die uns zur Gutthat ſtets des armen Naͤchſten zwinget?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>In unſern Alkoran ſteht dieſe Lehre nicht, Die Menſchheit und Natur
                            erfordern dieſe Pflicht. In unſern Herzen iſt ein ſolch Geſez
                            geſchrieben, Der Geiz und Hochmuth hat aus ſolchen es vertrieben. Jedoch
                            aus meinem nicht; Ich bin der Laſter Feind, Und Geiz und Hochmuth iſt
                            mit Laſtern ſtets vereint. Erwege alſo dann, geliebteſte Seline! Ob es
                            nicht ruͤhmlich iſt, wenn ich der Armuth diene? Statt Dank verlange ich
                            nichts als dein Freundſchaftsherz, Und daß du Theil auch nimmſt an
                            meinem Gluͤck und Schmerz. Denn ſeit der Zeit, da einſt die vorgehabten
                            Triebe In Freundſchaft ſich verkehrt, ſtatt der geſuchten Liebe;</p>
                        <p>Schaͤzt ich bey ſolcher mich ſo gluͤcklich wie zuvor; Ob ich die Hoffnung
                            ſchon auf deine Lieb verlohr, Und mir nichts uͤbrig blieb, als dein
                            gethan Erklaͤren, Ich duͤrft nach dem Gemahl als beſter Freund dich
                            ehren. Es koſtete mich zwar viel Ueberwindungskraft, Weil ich dich
                            liebete voll reger Leidenſchaft, Wie traurig auch fuͤr mich dabey der
                            Auftritt ware, Und dein Verweigern mir ſtets neuen Schmerz gebahre; So
                            floͤßte mir dein Mund doch das Vergnuͤgen ein, Du wollteſt ohne Lieb
                            auch meine Freundin ſeyn, Die mich nach dem Gemahl hinfort am meiſten
                            ſchaͤzte, Vetruͤbniß wich von mir, weil mich der Troſt ergoͤzte, Du
                            ſaͤhſt den ganzen Werth von meinem Herzen ein, Um nicht unwuͤrdig hier
                            dein beſter Freund zu ſeyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Mein ganzes Herze ſteht fuͤr deine Freundſchaft offen, Dein Wohlthun
                            machte ja vom Anfang es betroffen. So weit der Wohlſtand nur es mir
                            erlauben kann, Haſt du den groͤßten Theil nach meinem Mann daran. Und
                            ohne dieſem haͤtt ich dich ſogleich geliebet; Weil deine Tugend mich auf
                            keine Art betruͤbet, Sie druͤckte ſich ſogleich in meine Seele ein, Ich
                            ſchaͤzte gluͤcklich mich in deiner Macht zu ſeyn. Ja ſelbſt die
                            Sklaverey wuͤrd mir bey groͤßten Plagen Bey dir annehmlich ſeyn, noch
                            laͤnger zu ertragen.</p>
                        <p>Ach dein ſo redlich Herz giebt mir den groͤßten Troſt, Wenn etwa das
                            Geſchick noch wider mich erboſt. Ich kann mit friſchem Muth in allen
                            Ungluͤcksfaͤllen Die Hoffnung eines Siegs auf deine Freundſchaft
                            ſtellen, In der erſterbe ich -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ach ich bin ganz entzuͤckt, Das, was dein Mund mir ſagt, macht mich genug
                            begluͤckt: Begluͤckt, daß ich dich kann anizt zufrieden ſehen;
                            Begluͤcket, daß mein Herz durch Proben kann beſtehen. Ach dieſes preßet
                            mir der Freundſchafts Zaͤhren aus, Haͤtt nur die Bosheit dich vorhin in
                            meinem Haus So hintergangen nicht -</p>
                        <stage>(wiſcht ſich die Augen.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Was wollen deine Thraͤnen In dieſem Augenblick fuͤr Ahndung mir erwehnen?
                            Vielleicht ſind es wohl gar Vorbothen der Gefahr, Die das Verhaͤngniß
                            uns zum Ungluͤck noch gebahr. Das Herze bebet mir -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fuͤnfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elmire,</castItem>
                            <castItem>die vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Elmire eilends mit einem Brief.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Es iſt izt angekommen Ein Brief vom Almet hier, ich hab ihn angenommen.
                            (Giebt ihn dem Talman, der ſolchen ließt.)</p>
                        <p>Der Bothe ſagte mir, daß er gleich kommen wird, Und daß er Angſt und
                            Furcht aus Almets Mienen ſpuͤhrt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Hat denn der Bothe dir die Urſach nicht geſaget? Von Almets
                            Furchtſamkeit, die mich in Aengſten jaget?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Nein, denn er eilte gleich nach uͤbergebnen Brief Zuruͤcke aus dem Haus;
                            ich ſahe, wie er lief, Gleich einem der Gefahr vom ſtaͤrkern Feinde
                            ſtehet, Und wenn derſelbe noch vor ſeinem Schwerdte fliehet.</p>
                        <stage>(Talman ſchlaͤgt nach Durchleſung des Briefs die Haͤnde zuſammen.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>zu Talman aͤngſtlich.</stage>
                        <p>Ach Talmans Schrecken zielt auf unſern Untergang! Ich bitt dich, ſag, was
                            macht denn deiner Seele bang? Iſt etwa mein Gemahl in die Gefahr
                            gerathen? Was ſagt das Schreiben denn? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Nichts als die Laſterthaten Des Undanks ſezen uns von allen Seiten zu,
                            Und drohen unſrer Seel den Untergang der Ruh. Entfliehen wir nicht
                            gleich; ſo ſind wir hier verlohren, Denn Lorans Bosheit hat ſich gegen
                            uns verſchworen. Der Sultan glaubet ihm, daß ich geſinnet ſey, Mit dir
                            bald durchzugehn aus dieſer Barbarey,</p>
                        <p>Um nur den Alkoran in Freyheit zu verlaßen, Der Chriſtenheit mich weyhn
                            und Mahomet zu haßen. Der Sultan hat auch ſchon zu dem Arreſt von dir
                            Befehle ausgetheilt; Und daß ich dich verliehr; So ſollſt du gleich zum
                            Preiß für die Verraͤthereyen Ein Opfer Lorans ſeyn des boͤſen
                            Ungetreuen, Der ſich zum Alkoran ſchon heuchleriſch bekennt, Sich
                            boshaft Tuͤrke nun, wie vorher Chriſte, nennt. Urtheilet hieraus dann
                            die Groͤße der Gefahren, Wenn wir die kleinſte Muͤh zu unſrer Flucht
                            noch ſpahren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Was? - Loran iſt ein Tuͤrk? - ich ſoll ſein Opfer ſeyn? - Ach Talman
                            ſchuͤze mich bey ſolcher Angſt und Pein. Es zittern mir fuͤr Furcht die
                            annoch matten Fuͤße, Und Loran, von dem ich mich hintergehen ließe,
                            Schlaͤgt ſeiner Seelen Heil aus ſchnoͤder Luſt in Wind? Und macht durch
                            Heuchlerſchein der Tuͤrken Augen blind? Ach Talman treuer Freund!
                            erhoͤre izt mein Bitten, Und rette meine Ehr, um die du ſchon
                            geſtritten. Ach! halte meinem Mann, was du ihm zugeſagt, Mein Herze iſt
                            zu ſehr bey dieſem Streich verzagt. Mich uͤberfaͤllet ſchon -</p>
                        <stage>(Sinkt ohnmaͤchtig in Talmans Arme.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>O Schrecken ohne Ende! Ich weiß fuͤr Angſt und Furcht nicht, wo ich mich
                            hin- wende?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>zu Elmire.</stage>
                        <p>Elmire ſchicke gleich zu groͤßrer Sicherheit Den dort bereiten Schaz zu
                            Almets Wachtſamkeit.</p>
                        <stage>(Seline ermuntert ſich.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Es ſoll ſogleich geſchehn -</p>
                        <stage>(Geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechſter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Wirſt du dein Wort auch halten? Sonſt ließe ich mein Blut viel lieber
                            hier erkalten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Um mein Vermoͤgen und das Leben ſorg ich nicht, Die Rettung deiner Ehr
                            ſey meine groͤßte Pflicht. Ja, Freundin! traue mir, was ich dem Mann
                            verſprochen, Wird durch des Lorans Liſt gewißlich nicht gebrochen.
                            Verloͤhr ich auch dabey fuͤr dich mein eigen Blut, Wenn deine Tugend nur
                            auf meinem Leben ruht. Komm, eile doch von hier, ich bin ganz
                            unverzaget, Ich ſchwoͤre dir hiemit, was ich dir zugeſaget,</p>
                        <p>Kann deiner Ehr gewiß zum Unterpfande ſeyn. Zu Jardin gehen wir -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Es dringt die Wacht herein, - Seline ſuchet ſie; - Sie wird ſogleich
                            erſcheinen, - Ich fluͤchtete für ſie -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <stage>(Seline weinet.)</stage>
                        <p>Seline! ſtill dein Weinen; Die Thraͤnen ſind von dir um einen Boͤſewicht
                            Zu koſtbar, daß du ſie verliehrſt vom Angeſicht. Verlaße dich auf mich
                            -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>die Wache von einigen Tuͤrken.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Einer von der Wache.</speaker>
                        <stage>(Gebieteriſch.)</stage>
                        <p>Es iſt uns anbefohlen, Daß wir die Chriſtin hier aus deinem Hauſe holen,
                            Sie ſoll von Talman weg, denn Loran iſt ihr Mann, Der ſich anheut
                            bekehrt zu unſern Alkoran. Zu dieſem haben wir Befehl ſie gleich zu
                            bringen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <stage>(Heſtig.)</stage>
                        <p>Nein, Loran ſoll dieß Gluͤck auf keine Art gelingen.</p>
                        <p>Viel lieber wende ich, wenn ſonſt nichts helfen kann, Zur Rettung ihrer
                            Ehr mein Gut und Leben dran.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wache.</speaker>
                        <p>Dein Weigern iſt umſonſt, es muß ſogleich geſchehen; Denn du biſt viel zu
                            ſchwach uns hier zu widerſtehen. Nur fort! -</p>
                        <stage>(Die Wache packt Seline an.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <stage>(weinend.)</stage>
                        <p>Ach Himmel helft!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Halt!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <stage>(Mit Wuth.)</stage>
                        <p>Hilft die. Warnung nicht? So werde durch die Wuth die lezte Pflicht
                            entricht. Fand ſie ihr Mann denn erſt um wieder zu verliehren? - Was
                            wuͤrd er nicht für Qual in ſeiner Seele ſpuͤhren? - Ach ungluͤcksvoller
                            Freund! wie jammert mich dein Schmerz Selinens Thraͤnenfluth durchbohret
                            ganz mein Herz. - Ich bin nicht maͤchtig mehr -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline.</speaker>
                        <p>Erfuͤllt man ſein Verſprechen Auf eine ſolche Art? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wache.</speaker>
                        <p>Es wuͤrde ein Verbrechen Nebſt deſſen Strafe gleich auf Talmans Scheitel
                            ruhn.</p>
                        <stage>(Die Wache will Seline fortziehen, Elmire lauft weg.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>die Wache.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>(Gelaſſen.)</stage>
                        <p>Halt! ich entſchließe mich was beſſeres zu thun, Erlaubet, daß ich darf
                            von ihr den Abſchied nehmen; Es iſt die lezte Pflicht, und es wuͤrd mich
                            beſchaͤmen, Wenn ich ſie unterließ -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Wache.</speaker>
                        <p>Es ſeye dir erlaubt,</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>(naͤhert ſich Selinen.)</stage>
                        <p>Weil es nicht anders iſt, als daß man dich mir raubt; So nimm den erſten
                            Kuß zum Zeichen reiner Liebe,</p>
                        <stage>(Umarmt, oder kuͤßt ſie.)</stage>
                        <p>Den ich mir nie erlaubt; Und da die Freundſchaftstriebe In mehr als
                            Pflicht verkehrt; So fordert nun die Zeit, Daß ich dir leiſten muß die
                            lezte Schuldigkeit.</p>
                        <stage>(Ziehet unvermerkt einen Dolch aus dem Sack.)</stage>
                        <p>Und dieſes iſt die Huͤlf, die deine Ehre ſchuͤzet, Und deine Tugend rett,
                            weil hier nichts anders nuͤzet.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>und die vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>(Indem Talman mit dem Dolch aushohlet gegen Seline zu ſtoſſen, faͤllt ihm
                        der eben hervortret- tende Almet in die Hand, und entwafnet ihn.)</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Halt ein! was ſezet dich mein Talman ſo in Wuth? Daß du vergießen willſt
                            Selinen koſtbar Blut?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich wußt kein Mittel mehr die Ehr ihr zu erhalten, Als daß ich durch den
                            Dolch ſie ſuchte zu erkalten.</p>
                        <stage>(Die Wache zieht Seline halb ohnmaͤchtig fort, Talman ſucht es zu
                            verhindern, Almet aber halt ihn davon ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>Talman.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Trag keine Sorgen mehr, es braucht kein Widerſtehn, Man wird Seline
                            gleich bey uns in Freyheit ſehn. Es fuͤhrt ſie ein Soldat von der
                            betrognen Wache, Den ich vorher beſtach, fuͤr die gerechte Sache,
                            Anſtatt in Lorans Macht zu ihrem Manne hin. Das Schiff iſt ſchon bereit;
                            Und biſt du noch des Sinn, Zu deiner Sicherheit ſogleich von hier zu
                            fluͤchten; So will ich vorher noch den lezten Schritt verrichten.</p>
                        <p>Seline hole ich mit ihrem Mann zu dir; Denn deine Schaͤze ſind bereits im
                            Hauſe hier.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Vollziehe nur dein Wort, du Freund von meinem Herzen, Du kamſt zum
                            Gluͤcke an, und heilteſt meine Schmerzen; Denn ohne dein Bemuͤhn waͤr
                            ſchon Seline todt, Und dieſe That zoͤg mich in gleiche Todesnoth. Ach
                            eile nur mein Freund -</p>
                        <stage>(Almet geht ab.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwoͤlfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Talman,</castItem>
                            <castItem>Elmire.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire</speaker>
                        <stage>(weinend.)</stage>
                        <p>Seline laͤßt man gehen Zu den Verderben hin, hieß das ihr ſo beyſtehen? -
                            Wie man vorher verſprach? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Stell deinen Kummer ein, Es wird in kurzer Zeit Seline bey uns ſeyn. Denn
                            Almet wußt geſchickt durch Liſt es ſo zu machen, Daß man den Loran nun
                            zum Hohne kann verlachen. Umſonſt erwart er ſie, Seline iſt ſchon frey,
                            Den Spott hat er zum Lohn fuͤr die Verraͤtherey.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Seline rief mir zu, ach Almet der Verraͤther, (Wie man ſie fortgefuͤhrt)
                            iſt ſo ein Mißethaͤter, Als vormals Loran war; denn ſeine Moͤrderhand
                            Haͤtt ihr das lezte Gluͤck von Talmans Schuz entwandt. Die Wache wußte
                            kaum die Wuth von ihr zu ſtillen; Wie jammert mich ihr Schmerz -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Sie kannte nicht den Willen Von Almets guten Herz; Denn ohne ſeiner Hand
                            Waͤr ſie verblichen ſchon zu meiner groͤßten Schand. Denn als ich keine
                            Huͤlf vor ihre Ehre wußte, Und dem Verſprechen nach ſie doch beſchuͤzen
                            mußte; So ware nur der Tod ein Ende ihrer Qual, Und alſo ſuchte ich mit
                            dem gezognen Stahl Die lezte Freundſchaftsprob an ihrem theuren Leben
                            Durch den gefuͤhrten Stoß Selinen noch zu geben. Alleine Almet kam, und
                            hielt zu unſerm Gluͤck Die ausgeſtreckte Fauſt von meinem Dolch zuruͤck.
                            Du wuͤrdeſt ſie und mich nicht mehr beym Leben ſehen, Seline hat nicht
                            Grund auf Almet mehr zu ſchmaͤhen. Wie froͤlich iſt mein Herz -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Was thate mir dein Mund Von deiner Großmuth izt zu meiner Freude kund?
                            Seline ſcheinet mir, ſie habe nur das Leben,</p>
                        <p>Um einen ſteten Ball des Schickſals abzugeben. Ich bliebe Sklavin ſtets,
                            haͤtt Almets Treuheit nicht In der Gefahr fuͤr uns den groͤßten Dienſt
                            verricht. Doch wie belohn ich ihn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Mehr kanſt du ihm nicht weyhen, Als ihn mit deinem Herz dereinſten zu
                            erfreuen. Sein Herz der Innbegrif von aller Redlichkeit Verdient, daß
                            man ihm auch ein treues Herze weyht. Und dieß beſtzeſt du, willſt du es
                            ihm wohl geben? Wie gluͤcklich und vergnuͤgt wuͤrd ich bey euch nicht
                            leben; Da er mit meinem Blut zu ſehr verbunden iſt, Sprich ja -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Mein Herze, das die Wohlthat nie vergißt, Sey ihm, wenn ers verlangt,
                            nach unſrer Flucht geweyhet, Weil er das Gluͤcke mir der Freyheit heut
                            erneuet; Daß er mit deinem Blut und Namen ſelbſt verwandt, Hat man aus
                            ſeiner That mehr als zu wohl erkannt. Drum bringt mir der Beſiz von ihm
                            die groͤßte Ehre, Er liebet ohnedem, wie du, der Chriſten Lehre. Und es
                            geht ſeinem Werth nicht das geringſte ab.</p>
                        <stage>(Talman horcht aufmerkſam.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Ich weiß nicht, ob ich izt auch wohl gehoͤret hab? Daß Almet redete,
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Hier ſind ſchon alle dreye,</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Seline,</castItem>
                            <castItem>Jardin,</castItem>
                            <castItem>Almet,</castItem>
                            <castItem>und die vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire</speaker>
                        <stage>(tritt ihnen entgegen.)</stage>
                        <p>Erlaubet, daß ich mich mit eurem Gluͤck erfreue, Das ſich zu gleicher
                            Zeit auf meine Rettung gruͤndt, Da wir des Lorans Streich anizt
                            entgangen ſind. Ach Almet wußte gleich nach Talmans edlem Denken
                            Selinens Schickſal heut zu Jardins Gluͤck zu lenken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Seline</speaker>
                        <stage>(zu Talman.)</stage>
                        <p>Die Handlung hat mich heut mein Talman uͤberzeugt, Daß dein erhabnes Herz
                            ſich blos zur Tugend neigt. Des Lorans laſter, das mich ſuchte zu
                            beſtegen, Mußt eurem Heldenmuth zur Schande unterliegen. Es ſchien ein
                            Labſal mir in meiner Angſt und Noth Der mir von Talmans Hand ſchon
                            zubereite Tod, Und dieſen wuͤnſcht ich mir -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jardin.</speaker>
                        <stage>(zu Talman und Almet.)</stage>
                        <p>Ihr habt mir zweyfach Leben Durch Rettung meiner Frau heut abermal
                            gegeben. Seht uns zur Dankbarkeit nur ſtets als Sklaven an, Ich ſchwoͤr
                            beym hoͤchſten Gott -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Mein Freund! denk nicht daran, Es iſt der Menſchen Pflicht, -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Wir haben izt zu eilen, Es iſt Gefahr dabey ſich laͤnger zu verweilen.
                            Das ſchon beſtellte Schiff hebt ſeine Anker auf, Und richtet ſchon
                            bepackt mit beſtem Wind den Lauf Nach dem entfernten Land mit unſern
                            Koſtbarkeiten; Laßt eure Schritte izt von meiner Vorſicht leiten, Bis
                            wir die Sicherheit von unſerm Schiff erreicht.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman</speaker>
                        <stage>(nimmt Elmirens Hand, und giebt ſie Almet)</stage>
                        <p>Hier Almet! nimm dieß Herz, das deinem Herzen gleicht; Sie hebt es auf
                            fuͤr dich, ſchenk ihr auf gleiche Weiſe Dein tugendſames Herz nach der
                            verrichten Reiſe. Erfuͤlle meinen Wunſch! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Almet.</speaker>
                        <p>Ein Gluͤck von dieſer Art Haͤtt ich von deiner Hand anheute nicht
                            erwart.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elmire.</speaker>
                        <p>Es iſt ein Lohn, den dir die Tugend heut verliehen, Da ich die Freyheit
                            hab durch dein ſo fromm Bemuͤhen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Talman.</speaker>
                        <p>Wie? Almet, den ſein Gluͤck bis zur Verwirrung fuͤhrt, Denkt nicht an die
                            Gefahr, daß man die Zeit verliehrt, Und es nicht rathſam iſt noch
                            laͤnger zu verweilen. Drum laſſet uns geſchwind von hier zu Schiffe
                            eilen. Die Tugend, die bisher uns ſtets beſchuͤzet hat, Fuͤhr uns auch
                            noch durchs Meer in eure Vaters Stadt.</p>
                        <stage>(Gehen ab.)</stage>
                    </sp>
                    <stage>Ende dieſes Trauerſpiels.</stage>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
