<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?><?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?><?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="ger000" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author><persName><forename/><surname/></persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource"><name/><bibl type="originalSource"
                        ><author/><title/><editor/><publisher/></bibl></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <titlePart>Prinz Egid von Bretagne. Ein original Schauspiel in vier Aufzügen. Aus
                    der französischen Geschichte bearbeitet von Catharina von Hesse, Witte, gebohrne
                    Reichsfreyen von Bossi. München, 1798. bey Joseph Lindauer.</titlePart>
            </titlePage>
            <div type="preface">
                <head>Vorbericht zur Geschichte des Prinzen von Bretagne.</head>
                <p>Johann der Fünfte, Herzog von Bretagne, Unterließ von seiner Gemahlinn Johanna
                    von Frankreich, Karl des Sechsten Tochter, und Schwester Karl des Siebenten,
                    drey Söhne. Franzen, Grafen von Montfort; Petern, Grafen von Quingang und Egid,
                    Herrn von Chantocer, der der Stoff dieses Trauerspiels ist. Es ist hier ein
                    Gemälde der drey Prinzen entworfen, das die Copie der Geschichte ist, und die
                    Darstellung des spätern Entwurfs folglich rechtfertigen wird. Herzog Franz, war
                    einer der Weichlinge, den jeder lenken konnte, jeder Eindruck auf ihn war der
                    nächste und keiner war dauernd. Diese Schwachheit ist schon Privatpersonen
                    gefährlich; Fürsten ward sie, die Geschichte zählt unendliche Beyspiele, schon
                    oft eine Quelle der strafbarsten Vergehungen. Der Glanz von Franzens Tapferkeit
                    und seiner Milde verschwendet in dem vergifteten Nebel, den der listige Hofmann
                    um ihn her verbreitete, und in seiner grausamen Handlung, die ihn von einem
                    Andenken nie loszählen wird, womit böse Fürsten durch die Unpartheylichkeit der
                    Geschichte ihre Handlungen überleben. Noch heut verurtheilt diese nie bestochene
                    Richterinn unwiederruflich zum furchtbaren Beyspiele der Fürsten, den Herzog von
                    Bretagne; noch hat sie die Ungerechtigkeiten gegen seinen jüngsten Bruder, die
                    hier folgen werden, nicht verhüllen können; jedes Jahrhundert ist ihr eine neue
                    Ahndung. Peter, eben so schwach als sein älterer Bruder, verband damit noch eine
                    düstere verdrüßliche Gemüthsart. - - Wie verschieden war Egid von seinen
                    Brüdern. Flamme war seine Seele, Unabhängigkeit und fester Entschluß jeder
                    Gedanke; die kleinste Begierde heftige Leidenschaft; unbedachtsam gegen die
                    warnende Zukunft griff er nur hitzig nach der Gegenwart, und wurde nicht selten
                    ihr Opfer: selbst seine Güte hatte den Anstrich von Heftigkeit: Er achtete für
                    nichts, die seinem Stande so unentbehrliche Politik; fern war er von jeder
                    Verstellung, und fern von jeder Zurückhaltung. Daher riß ihn oft eine
                    Unvorsichtigkeit zur andern hin, und an ihrer Hand gieng mit gleichem Schritte
                    sein Unglück; das traurige Loos von jedem, der nicht über sich selbst siegen,
                    und nicht Gewalt über sich selbst haben kann. Diese an Unbesonnenheit gränzende
                    Hitze war auch sein Untergang, dem man sein Mitleiden nicht versagen kann. Franz
                    erhielt den herzoglichen Talar, und eine zweyte Vermählung mit der
                    schottländischen Prinzeßinn Isabelle, Jakobs des Ersten, Königs von Schottland,
                    jüngster Tochter, eröffneten ihm die reizensten Aussichten, indem sie ihm durch
                    ihre Hand die Hoffnung gewährte, wenn der König ihr Vater ohne männliche Erben
                    sterben sollte, ihm, als Isabellens Gemahl, nachzufolgen. Im Taumel der Freude
                    aller der hochzeitlichen Feyerlichkeiten, wagte es Egid seinen herzoglichen
                    Bruder um die Einwilligung zu seiner Verbindung mit Elisabeth von Dinan aus
                    fürstlichem Geschlechte, zu bitten. Der Herzog versprach ihm jede Unterstützung,
                    sagte ihm seine Bitte zu, und Egid floh voll Wonne zu seiner Elise, ihr das
                    erwartende Glück anzukündigen. Indeß hatte der Prinz viele Feinde am Hofe, unter
                    welchen sich Artur von Montaubon auszeichnete, diesem war Elisabeth von ihrem
                    Oheim, dem Marschall von Dinan, zugesagt, er hörte von der Versprechung des
                    Herzogs an den Prinzen, und nun schmiedete sich die schwarze Cabale zu seinem
                    Untergange. Er wußte den Herzog dahin zu vermögen, daß dieß Bündniß verschoben,
                    und der Prinz an den englischen Hof geschickt wurde, um gewisse Uneinigkeiten
                    beyzulegen, und der Herzog versprach ihm bey seiner Zurückkunft die Hand
                    Elisabeths zum Lohne. Allein man lenkte den weibischen Herzog zum Wortbruch,
                    verleumdete Egid, und beschuldigte ihn eines Verraths gegen den Herzog: Dieser
                    schwach genug, ließ sich hinreißen, gab seine Einwilligung zur Verbindung Elisen
                    mit Montaubon, zu welcher der Prinz unerwartet eintrifft, und ihm selbe
                    entreißt, und als ein Entführer und Empörer in Kerker gesperrt wird, wo er
                    ungeachtet seiner Unschuld aufs grausamste von seinen Feinden getödtet wurde,
                    dieß war das Ende dieses unglücklichen Prinzen.</p>
            </div>
            <castList>
                <head>Personen.</head>
                <castItem><role>Franz</role><roleDesc>Herzog von Bretagne.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Egid</role><roleDesc>Prinz von Bretagne, sein
                    Bruder.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Graf Richemont</role><roleDesc>Reichsmarschall von Frankreich, ihr
                        Oheim.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Tangui</role><roleDesc>Freund des Prinzen</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Artur von
                    Montaubon</role><roleDesc>Kammerherr.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Hingant</role><roleDesc>sein Freund, ein
                    Höfling.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Elisabeth von Dinant.</role></castItem>
                <castItem><role>Du Breil</role><roleDesc>ein Justitzrath.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Rohan</role></castItem>
                <castItem><role>Olivier von Mecheln</role><roleDesc>Räthe.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Zwey englische Ritter.</role></castItem>
                <castItem><role>Zwey französische Officier, mit einem Commando.</role></castItem>
                <castItem><role>Officier der Wache.</role></castItem>
                <castItem><role>Officier</role><roleDesc>der dem Prinzen den Arrest
                        ankündigt.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Die Leibwache des Herzogs.</role></castItem>
                <castItem><role>Die Wache des Prinzens.</role></castItem>
                <castItem><role>Maria</role><roleDesc>Kammerfrau von
                    Elisabeth.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Ein Kerkermeister.</role></castItem>
                <castItem><role>Karl,</role></castItem>
                <castItem><role>Heinrich,</role><roleDesc>Bediente des
                    Prinzen.</roleDesc></castItem>
                <castItem><role>Ein Pastor.</role></castItem>
                <castItem><role>Die Frau des Kerkermeisters.</role></castItem>
                <castItem><role>Ein Knabe von zehn Jahren, ihr Sohn.</role></castItem>
                <castItem><role>Ritter und Höflinge in des Herzogs Gefolge.</role></castItem>
                <castItem><role>Bediente des Montaubons.</role></castItem>
            </castList>
            <set>
                <stage>Die Handlung geht zu
                Rennes, der Hauptstadt in Bretagne vor. Die Geschichte ist aus dem
                vierzehnten Jahrhundert. Die Kleidung im alten
                Costume.</stage>
            </set>
        </front>
        <body>
            <div type="act">
                <head>Erster Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elisabeth</castItem>
                            <castItem>und hernach</castItem>
                            <castItem>Montaubon.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Elisabeths Zimmer.</stage>
                    <stage>Elisabeth sitzt auf einem Stuhle, die Hand unter dem Kopfe auf einem
                        Tische gestützt.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elisabeth.</speaker>
                        <p>Montaubon! Montaubon! ach! so verfolgst du mich unaufhörlich. - Er wird
                            kommen - gleich kommen! - Gott! ich glaube, ich höre ihn schon - Ewige
                            Vorsicht, gieb mir Fassung! ! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <stage>(Welcher eintritt. )</stage>
                        <p>Göttliche Elisabeth, darf ich endlich einmal hoffen? Oder sollte wohl
                            diese Unruhe, die sie zu verbergen sich umsonst bemühen, sollte sie mir
                            wohl mein Unglück ankündigen? Aber kann ich dafür, daß ich weniger
                            Vorzüge als der Prinz habe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elisabeth.</speaker>
                        <p>Halten sie ein - Ich gäbe ihnen gerne Beweise meiner Hochachtung, die
                            ihnen ohnehin gewiß seyn würde, wenn man nicht Liebe gegen sie von mir
                            forderte. Nehmen sie meine Offenherzigkeit, und das Vertrauen, das ich
                            in den Edelmuth ihrer Seele setze, zum Beweise. Sie fordern Liebe? -
                            Kann ich Liebe zweymal geben? Ein anderer bemächtigte sich meines
                            Herzens: der kleinsten Verstellung unfähig, wird dieß Geständniß längst
                            in meinen Augen zu lesen gewesen seyn. - Der Prinz von Bretagne -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ich weis es, er ist der Inbegriff aller meiner Qualen, ich weiß, daß mein
                            zeitheriger Argwohn grausame Wahrheit ist. - Aber wie konnten sie das
                            feyerliche Versprechen ihrer Eltern vergessen? Wie so ganz vergessen die
                            Zusage ihres Oheims? - alles dieses fordert sie noch auf. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Und vermag doch nicht meinem Herzen Liebe gegen sie einzuflößen. - Wer
                            kann -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Reden sie aus, reden sie aus, sagen sie, ihr ganzes Herz sey Haß gegen
                            mich - Halten sie mich für ihren Feind, für ihren Verfolger. - Wohlan!
                            der will ich auch von nun an seyn. Barbar - und Tyrann. - Ich will jene
                            so wenig verdiente Abneigung zu rechtfertigen suchen, Rache soll mein
                            ganzes Herz erfüllen. - Ihr Oheim, der Herzog, beyde wollen unsere
                            Verbindung. Ihr Schicksal ist entschieden, einmal hab ich ihre Liebe
                            nicht erwerben können - Undankbare! gut - so sollen sie mich
                            verabscheuen, ihre Thränen sollen mein Labsal seyn! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Mein Gewissen bürgt mir, daß ich ihre Härte nicht verdient habe. Gehen
                            sie hin, unterstützen sie sich mit meines Oheims, mit meiner ganzen
                            Familie ihrer Einwilligung, bemächtigen sie sich des Herzogs Gewalt,
                            reisen sie tyrannisch meine Hand an sich - Ich habe ihnen nichts
                            entgegen zu setzen als meine Thränen; dieß Herz wird nie das ihre
                            werden. Er nur allein besitzt es, dem ich vor Gott Liebe und Treue
                            geschworen habe. - Dieß ist mein Bekenntniß, ich habe weiter nichts zu
                            sagen, und nun schleppen sie mich hin zum fürchterlichen Altar! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ja, dahin schlepp' ich sie, als ein würdiges Opfer meiner Rache; ich will
                            ihm wehe thun dem zärtlichen Herzen, das sich dem süßen Prinzen hingab.
                            - Er komme dann, sie meinen Armen zu entreißen. Beleidigte Liebe kennt
                            keine Gränzen der Ehrfurcht, sein Blut soll Stromweise an meinen Händen
                            hinfließen. - Und dann wer that das, wer stiftete dieß alles?</p>
                        <stage>(Er wirst zornige Blicke auf Elise, und geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>( geht ab. )</stage>
                        <p>Geh nur Ungeheuer, deine Drohungen erschrecken mich nicht, deiner Gewalt
                            lach ich; wenn ich alles versucht habe, mich meinem Egid zu erhalten,
                            und alles fruchtlos ist, dann werde ich zu sterben wissen - Das Gericht
                            sagt meinen Oheim todt, sollte ers seyn? - Gott! Lenker alles Guten,
                            bewahre mein Herz vor Verzweiflung. -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage>Vorsaal im herzoglichen Palaste.</stage>
                    <stage/>
                    <stage>treten ein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>Euer Durchlaucht gaben mir ihr Wort, und verzögern doch meine Verbindung
                            auf die Bitte des Prinzen. Ihr Wort muß heilig seyn, - ihr Versprechen
                            unverbrüchlich. - Elisabeth ist mir zugesagt von Euer Durchlaucht und
                            von dem Marschalle Dinan, ihrem Oheim. Es wäre wider Gesetze und
                            Billigkeit, wider die Würde des Herzogs, ihr Wort wieder zurück zu
                            nehmen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>Darf der Unterthan mit seinem Fürsten Rechten? Darf der Fürst nicht die
                            Stimme der Natur hören, wenn sie ihn um Schonung anruft? - Ueberdem wird
                            die Dauer dieser Reise nun zu Ende seyn; wär es nicht besser, daß sich
                            durch Entfernung der Sturm legte, der in seinem Herzen wüthete, als daß
                            wir uns der Kühnheit seiner Unternehmungen aussetzten, ihn und uns
                            unglücklich machten? - Kehrt er heute wieder zurück, dann sey mein
                            gegebenes Wort alsogleich erfüllt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Euer Durchlaucht erlauben mir den Einwurf. Man sagt: der Marschall sey
                            todt; wenn sich nun Elisabeth frey dünkte, ihrem Worte entbunden zu seyn
                            wähnte, sie, die mir vor wenig Augenblicken mit eigenem Munde ihre
                            Abneigung selbst gestand; wer würde ihr Gehorsam lehren, wer sie
                            zwingen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Wir! - Wir sind ihr dann Oheim, und Herr; sie muß das Wort erfüllen, das
                            wir ihnen selbst zusicherten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Aber der Prinz zur Rache gereitzt, hat die Waffen in der Hand; Englands
                            König liebt ihn, kann er sich nicht wider sie und Frankreich verbinden?
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Dafür bürgt mir Richemont, mein Oheim; die Seele meines Bruders ist nicht
                            rachsüchtig noch verderbt, er ist nur hitzig - Doch seyn sie um alles
                            unbesorgt, sie wissen meinen Willen. Ist zur Jagd alles bereitet?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Man erwartet nur Euer Durchlaucht.</p>
                        <stage>(Hingant, welcher bey den letzten Worten eintritt. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr, alles ist zur Jagd in Bereitschaft.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Gut, ich komme. Ist nichts Neues vorgefallen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Die Nachricht von des Marschall Dinans Tod bestättigt sich, auch habe ich
                            von meinem Freunde, welcher den Prinzen Egid nach England begleitete,
                            Briefe erhalten, worinn er mir meldet, daß sich der Prinz zur Abreise
                            bereitet, weil seine Geschäfte geendiget sind; und daß sie schon nahe
                            seyn werden, wenn ich diesen Brief erhalte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>So unerwartet, so bald hätte ich ihn nicht gehofft. Nun Montaubon, sind
                            ihre Wünsche ihrem Ziele nahe. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>O, wären sie es lieber schon heute, ich fürchte alles für meine Ruhe!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Davon hernach mehr, und jetzt zur Jagd.</p>
                    </sp>
                    <stage>Der Herzog geht ab. Montaubon und Hingant geben sich bedeutende Blicke
                        und folgen ihm.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elise,</castItem>
                            <castItem>Tangui.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>hernach</stage>
                    <stage>(Elise, sieht sich herum )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Ich komme also schon zu spät, der Herzog ist schon fort, und ich hätte
                            ihn so gerne gesprochen. - In welcher Ungewisheit schwebt meine Seele,
                            alles lispelt sich geheimnißvoll zu, wirft bedeutende Blicke auf mich,
                            nur ich bin die einzige, die von nichts weiß. Mein Oheim, ist also
                            sicher todt, sein Verlust schmerzt mich, als den Bruder meines Vaters; -
                            aber nun wäre ich ja frey - seines Versprechens entledigt? - Gott, wenn
                            nur Tangui bald käme, oder war er schon hier? - Er versprach mich hier
                            zu treffen. Doch da kömmt er - Sie kommen auch schon zu spät, aber, Gott
                            Lob, daß sie da sind, Vertrauter meines Egids, haben sie keine Nachricht
                            von ihm?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Vieles, sehr vieles habe ich ihnen zu sagen, ich kam geflissentlich zu
                            spät, um sie noch zu finden; ich habe Briefe vom Prinzen - und bald wird
                            er selbst zugegen seyn. Seine Unterhandlungen am englischen Hofe sind
                            beendigt, der Prinz war in seinen Unternehmungen bey dem Könige
                            glücklich, nur die Rückgabe der Grafschaft Richemont bleibt noch
                            zweifelhaft, er eilt zurücke, weil er den Tod ihres Oheims vernahm; nun
                            zweifelt er nicht mehr, daß ihrem beyderseitigen Glücke alles Hinderniß
                            aus dem Wege ist. Und Elisabeths Hand muß der Lohn seiner Arbeit seyn. -
                            Der König both ihm seine Dienste, seine Schätze, seine ganze Armee an,
                            wenn er, um sie zu erhalten, es nöthig hat: Er schlug alles großmüthig
                            aus, sogar den Commandostab als Connetable, so, daß der König die große
                            Seele des Prinzen selbst bewundern mußte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Daran erkenne ich ihn. O ewig geliebter Egid! so werde ich dich nun bald
                            wieder sehen, geziert mit allen Tugenden deiner erhabnen Seele! Aber,
                            großer ewiger Gott! man wird mich ihm nicht lassen, man will mich
                            hinschleppen als ein Schlachtopfer, um dem Unmenschen meine Hand zu
                            geben. - Doch Egid soll sich trösten, ich werde den Augenblick der
                            Trauung nicht erwarten, und keines andern Weib seyn. Er allein ist
                            unumschränkter Herr meiner Liebe, er allein ist mein Alles! - - Aber
                            beßter Freund! wir müßen uns von hier entfernen, am Hofe haben auch die
                            Wände Ohren, ich fürchte alles, was mein Urtheil beschleinigen könnte.
                            Schreiben sie ihm meine Gefahr, er eile und rette mich, sonst bin ich
                            für ihn, und für die ganze Welt verlohren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Keine Nachricht kann ich ihm mehr absenden, denn ich hoffe ihn, in
                            wenigen Stunden schon zu umarmen, und wollte ihnen seine nahe Ankunft
                            nur darum verhelen, um sie desto angenehmer zu überraschen. Doch
                            vorbereiten will ich ihn, bey dem ersten Augenblick seine Ankunft. und
                            er wird auf den Flügeln der Liebe eilen, sie zu retten. In Guido erwarte
                            ich ihn. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Gott! du erhörest früher meine Seufzer, als ich zu hoffen mich erkühnte.
                            Er kömmt, und mit ihm mein Glück, meine Rettung. Eilen sie, sagen sie
                            ihm alles, malen sie ihm meine Leiden; nur meine Liebe zu schildern,
                            dieß vermag keine menschliche Zunge.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Beyde ab. )</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Prinz. Bald hernach Tangui.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein Zimmer im Schloß Guildo; der Prinz tritt ein, hinter ihm ein
                        Bedienter mit Reisegepäcke.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(zum Diener)</stage>
                        <p>Dem Ewigen sey Dank, daß ich wieder hier bin! - Und Tangui ist nicht
                            hier, mich zu erwarten, da ich's ihm doch schrieb? Allein, ich kam um
                            zwey Stunden früher, als ich selbst zu kommen dachte. Ob Tangui noch
                            nicht hier ist? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Diener.</speaker>
                        <p>Ich will sogleich nachsehen. - Doch, hier kömmt er selbst.</p>

                    </sp>
                    <stage>(Tangui und der Prinz stürzen einander in die Arme. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Endlich bin ich wieder zurück in den Armen des Freundes, und bald in den
                            Armen der Geliebten. Ich eilte hieher, um mich, vor ich am Hofe
                            erscheine, mit dir, bester Freund! von der Lage der Sachen zu
                            unterreden. Geschwind sage mir, theuerster Freund! was macht Elise? -
                            (Dieß und das Folgende muß mit Feuer gesprochen werden. ) Freuet sie
                            sich, bald die Meine zu seyn? - Kein Hinterniß, hoffe ich, steht mir
                            mehr im Wege: Ihr Oheim, der Marschall von Dinan, ist todt; Elise ist
                            nun frey, was soll mich nun hintern, sie zu besitzen? Ich habe die
                            Pflichten für das Vaterland erfüllt, Elisabeths Hand sey der Lohn meiner
                            Thaten. - Und wäre es nicht undankbar, wenn man mir diese verweigerte?
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerster Prinz, mir blutet das Herz, Ihnen schon beym ersten Willkomm,
                            Schmerzen zu verursachen; Sie hoffen zu viel; nicht ohne viele
                            Hinternisse werden sie ihre Elise erkämpfen müßen. Vielleicht ist man in
                            diesem Augenblicke darauf bedacht, sie ihnen zu entreißen. Eilen sie,
                            theuerster Prinz! Artur von Montaubon hat des Herzogs Wort, daß er die
                            Trauung schleinig vollziehen soll.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Mit männlicher Hitze)</stage>
                        <p>Nein Tangui, nimmermehr, so wortbrüchig kann mein Bruder nicht seyn! - -
                            Nun, so fließe sein oder mein Blut, mein sey Elisabeth oder der Tod! -
                            Hab ich darum alle Anerbiethungen des König von England ausgeschlagen,
                            um so getäuscht zu werden! - Rache, blutige Rache!! - Laß uns eilen
                            Tangui, damit wir nicht zu spät als Sieger und Rächer kommen. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Wollte Gott, mein Prinz! wir kämen noch zeitig genug zu siegen. Kommen
                            sie ohne Zeitverlurst.</p>

                    </sp>
                    <stage>(Sie eilen ab. )</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage>Nach ihrem Abgange kommt Karl und Heinrich, welche Koffer und Gepäcke hin
                        und her tragen. Heinrich stellt ein Kästchen auf den Tisch.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Gott sey Dank, daß wir einmal da sind auf vaterländischem Boden; es gieng
                            mir zwar recht gut, aber doch gefällts mir hier besser in Frankreich,
                            als in England; ist dir's nicht eben so? Doch du hast dich ganz zum
                            Engelsmann gebildet, bist so ernsthaft und mürrisch geworden, daß man
                            schwören sollte, nicht Bretagne, sondern Brittanien sey dein
                            Vaterland.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Was du auch immer sagen magst, so gefällt mir in der That das gesetzte
                            Wesen der Britten besser als unser Leichtsinn; sie überlegen ehe sie
                            handlen, und wir handlen ehe wir überlegen. Doch sag mir, soll es wahr
                            seyn, daß der Prinz künftighin da wohnen will, und daß Elisabeth von
                            Dinant seine Frau wird? - Ich wäre wahrhaftig ganz entzückt, wenn es so
                            wäre, dann ich freue mich nun einmal nicht mehr in die Residenz, seit
                            ich vernommen, daß meine Marianna verheirathet ist: die Ungetreue hat
                            mich vor meiner Abreise so schändlich durch ihre Schwüre
                            hintergangen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Daß der Prinz hier wohnen, daß er Elisabeth heirathen wird, beydes ist
                            gewiß; was du aber von dem Mädchen sagst, das hätt' ich dir längstens
                            schon sagen können, aber ich wollte dich nicht betrüben, und ich dachte,
                            du würdest wohl die Schwere deines Kopfes bald selbst fühlen. Doch es
                            ist Zeit, daß wir gehen, dann der Prinz befahl, ihm bald zu folgen, also
                            in die Stadt! -</p>
                    </sp>
                    <stage>(Beyde ab. )</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elisabeth</castItem>
                            <castItem>Kammerfrau</castItem>
                            <castItem>Montaubon</castItem>
                            <castItem>Egid</castItem>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>zwey englischen Rittern</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Eine Allee von Bäumen unweit der Stadt, man sieht an der einen Seite in
                        der Entfernung die Landstraße, und das Schloß Guildo, auf der andern Seite
                        ein Lustschloß, auf welches Elisabeth mit einem Zuge von Herren und Damen
                        durch die Allee geführt wird. Elisabeth stützt sich auf eine Kammerfrau, sie
                        ist blaß und matt, Montaubon geth neben ihr, sie ist in einem ländlichen
                        Putze, wie auch das ganze Gefolge. Egid kömmt mit Tangui, zwey englischen
                        Rittern und Dienern, die Allee herauf, der Stadt zu: Als er dem Zug nahe
                        kömmt, erkennen sich Egid und Elisabeth; schnell, wie der Gedanke der
                        Rettung, ist des Prinzen Flug in die Reihe: Beyde rufen zugleich aus: Elise!
                        Egid! und sie sinkt ohnmächtig in Mariens Arme zurück; der Prinz reißt sie
                        heraus, und übergiebt sie Tangui: Dieß alles muß in einer großen
                        Schnelligkeit geschehen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Meine Elise! - Ha Ungeheuer! - Tangui, Freund! geschwind mit ihr aufs
                            Schloß,</p>
                    </sp>
                    <stage>(Während der Prinz Elise Tangui in die Arme wirft, erholen sich Montaubon
                        und seine Freunde von ihrer Ueberraschung, und ziehen die Schwerter, das
                        weibliche Gefolge eilt davon. Die Ritter und Diener des Prinzen bleiben in
                        einer Entfernung stehen, und die Freunde Montaubons auf ihrer Seite
                        auch.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Zu Montaubons Freunde. )</stage>
                        <p>Weg mit euren Schwertern, einer gehört nur meiner Rache - gegen den
                            Wortbrüchigen zieh ich das meine. Hervor, Verwegner! ich spreche dich
                            hiemit feyerlich von der Ehrfurcht loß, die du dem Bruder des Herzogs
                            deines Herrn schuldig bist - und so gelte es Mann gegen Mann - Sieg oder
                            Tod - zieh!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ihr Ungestüm zwingt mich an ihnen den Prinzen zu vergessen, es gelte,
                            Sieg oder Tod!</p>
                    </sp>
                    <stage>(Sie schlagen sich, der Prinz wird am Arm leicht verwundet, sein Blut
                        fließt, die gegenwärtigen Ritter und Freunde der Streitenden wollen sie
                        unterbrechen, man verbindet mit einem Schnupftuche den Arm des
                        Prinzen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Nein, laßt mich, mein Arm ist noch stark genug, die Brust meines Feindes
                            zu durchstoßen. -</p>
                    </sp>
                    <stage>(Sie fangen aufs neue an und Montaubon fällt. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Genug, - Hilfe! - Gott! ich bin tödtlich verwundet!</p>
                    </sp>
                    <stage>(Seine Freunde sind um ihn beschäftiget, heben ihn auf, und tragen ihn
                        fort, während dessen verbinden die Ritter den Arm des Prinzen nochmals mit
                        Tücher. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ha, meine Freunde! - ich bin ermattet, aber ich habe gesiegt! Nun ist
                            aber nach guter Arbeit auch gut ausruhen - Kommt, führt mich zu meiner
                            Elise, sie wird meine Wunde heilen, mir den Schweiß von der Stirne
                            trocknen.</p>
                        <stage>(Er geht an ihren Armen ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elisabeth</castItem>
                            <castItem>Tan-</castItem>
                            <castItem>gui</castItem>
                            <castItem>Prinz</castItem>
                            <castItem>zwey englischen Rittern.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer im ländlichen Schloß Guildo, Elisabeth voll ängstlicher Erwartung
                        geht immer ans Fenster, Tangui sucht sie zu trösten, bald hernach der Prinz
                        am Arm der zwey englischen Rittern.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Mäßigen Sie Ihren Kummer, der Prinz wird bald als Sieger hier seyn; ich
                            fürchte nur, daß ihre Gesundheit unter den mannigfaltigen Empfindungen,
                            von Schmerz, Schrecken und Freude, gelitten haben möchte. Es ist
                            Pflicht, ihre theure Gesundheit, aus Liebe zu dem besten Prinzen zu
                            schonen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Gerne wollte ich meine ängstliche Besorgniß unterdrücken, aber meine
                            Seele ist voll banger Ahndung einer traurigen Zukunft, gleich einer
                            donnerschwangern Nacht, wo die schwarzen Gewitterwolken, den Horizont
                            umgeben und der Erde Verderben drohen, so sehe ich im Geiste alle
                            Leiden, die mein Egid meinethalben wird ertragen müßen. Schon jetzt muß
                            er mich mit Blut erkaufen. Er setzt sein, mir so theures Leben, der
                            größ- ten Gefahr aus, und ich stehe unthätig da, während er für mich
                            vielleicht von einem Niederträchtigen, sein Leben verliert. O Tangui!
                            ists hier Zeit sich zu mäßigen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Ihre Ahndungen trügen sie gewiß, und die schreckenvolle Zukunft, welche
                            sich ihrer durch Leiden kranken Phantasie vorbildetwird sich in Glück
                            und Wonne verwandeln. Doch ich höre kommen - Es ist Egid - Hier kömmt er
                            selbst. -</p>
                        <stage>Der Prinz tritt mit verbundenem Arm ein, seine zwey Ritter am Arm. Er
                            stürzt in Elisens Arme, die ihm, offen entgegen eilet. Eine stumme Scene
                            von zärtlicher Umarmung. Endlich reißt sich Elise los und giebt Egiden
                            einen Stuhl.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Ueber das Entzücken dich wieder zu sehen, vergaß ich deine Ermattung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Ergreift ihre beyde Hände. )</stage>
                        <stage>(Elise fällt ihm ins Wort. )</stage>
                        <p>O! so wärest du endlich doch mein! wer wagts dich mir nun wieder zu
                            entreißen? - Meine Wunden - Ein zu hoher Preis. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Und doch noch zu wenig für dich, meine Elise.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Geliebter Prinz! Sorgen sie für ihre Erhaltung, die Wunde könnte Folgen
                            haben. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Keine, sie ist unbeträchtlich. Meine Erhaltung kann ich nicht anders als
                            an deiner Seite finden. Der Tag meines Sieges, ach! laß ihn auch den Tag
                            unsrer ewigen Verbindung seyn. - Zögerung möchte nur dem mich hartnäckig
                            verfolgenden Schicksale neue Waffen gegen mich in die Hände geben; und
                            so will ich doch ein Leben an deiner Seite enden, welches quallvoll und
                            Elend bis auf den Augenblick deines Besitzes war.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Theuerster Egid! wer kann deinem Wunsche widerstehen, du hast meinen
                            Besitz nur zu theuer erkauft, soll ich dir denselben noch länger
                            verweigern? Hier hast du meine Hand; komm, ich will sie dir am Altare im
                            Angesichte Gottes und unsrer Freunde, feyerlich reichen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ha, nun leb ich erst glücklich, und sollte mein Leben auch nur die Dauer
                            von zwo Minuten seyn, so sterb ich doch im Besitze dieses Engels. -
                            Kommt Freunde, führt uns hin zum Altare des Glücks, seyd unsere Zeugen
                            hier und dort.</p>
                        <stage>(Er umarmt Elise und reicht Tangui und den Rittern die Hand.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerster Prinz! wie glücklich schätz ich mich Zeuge ihres Glückes zu
                            seyn. Gott entferne alles von ihnen, und lasse sie alle Wonne in Elisens
                            Arme genießen. Aber ich fürchte noch lange Folgen von der Rache
                            Montaubons und des Herzogs. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Laß alle bange Ahndung, Freund! wir wollen die gegenwärtigen Stunden
                            genießen, mögen die kommenden uns bestürmen. Komm Elise, kommt Freunde,
                            wir eilen zum Altare, wo ich ewige Liebe schwöre, dir einzig
                            Geliebten!</p>
                        <stage>(Egid nimmt seiner Elise Arm, Tangui und die zwey Ritter folgen
                            ihnen.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Karl</castItem>
                            <castItem>Heinrich.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>in Stiefeln mit einer Reitpeitsche tritt ein, sieht sich überall um,
                        indessen kömmt</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Aha, Bruder! bist du schon wieder da?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Wo find ich Tangui, ich muß zuvor mit ihm sprechen, ehe mich der Prinz
                            sieht. Das war ein verteufelter Ritt den ich heute hin und her
                            machte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Du hast wohl gar Geheimnisse auszumachen gehabt? Du thust so verdammt
                            verschlossen; aber du bist ja ein Britte geworden, aus dir bringt kein
                            Mensch mehr ein Wort heraus. Darum bist du auch der Liebling aller.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Höre auf mich immer mit Sticheleyen reizen zu wollen, ich thu meine
                            Pflicht; wenn man mir Aufträge giebt, worauf meine Schuldigkeit zu
                            schweigen liegt, so muß ich als ein treuer Diener meines Prinzen
                            handlen; ich weis du würdest es auch thun; auch dich liebt mein Herr,
                            nur deines Leichtsinns wegen glaubt er nicht, daß du schweigen
                            kannst.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Wohlan, laß es nur gut seyn, bist ein braver Kerl. Komm, wir wollen auf
                            das Wohl unsers Prinzen und seiner neuen Frau, ein Glas Wein
                            ausleeren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Nein, Bruder! ich kann nicht, über dein Geschwätz hätt ich bald vergessen
                            zu fragen, wo sie sind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Wo der Prinz mit seiner Wunde ist? Ja das würdest du nicht errathen - In
                            der Kapelle am Traualtare, um sich mit Elisabeth zu verbinden, ich habe
                            mich unter den Dienern weggestohlen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Nicht möglich - so geschwind, nach einer solchen Begebenheit. Gott segne
                            sie vom hohen Himmel herab, beyde verdienen es. - Aber!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Nu, was für ein Aber?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Ich fürchte noch viel Verdruß für beyde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Tangui kommt. -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>,die Vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Karl, schon hier, nun wie gehts?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <stage>( Sieht nach Heinrich, Tangui versteht den Wink, und giebt ihm ein
                            Zeichen abzugehen Heinrich geht ab. )</stage>
                        <p>Es geht gut und schlecht, edler Herr. Ich habe alles von Montaubons
                            Diener, der mein Freund ist, erfahren.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Nur kurz, der Prinz wird gleich hier seyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Die Wunde Mondaubons ist sehr leicht, in ein paar Tagen hofft man schon
                            seine Genesung, es ritzte nur ein wenig die Haut, und hat das Fleisch
                            nur sehr gering verwundet, die Gewalt, mit welcher des Prinzen Schwert
                            an ihm abprellte, stürzte ihn zu Boden, eine kleine Erschütterung nahm
                            er für einen Todesstoß, dieß war alles. Hingant und Rohan waren vor
                            Kurzem beym Herzoge, ihm diese erfreuliche Nachricht zu bringen, denn er
                            ließ sich alle Viertelstunden nach seinem Befinden erkundigen. Der
                            Herzog erhielt auch von Graf Richemont einen Brief, der ihn sehr
                            aufbrachte, er beschloß an den Prinzen zu schreiben, und ihm die
                            Rückkehr an den Hof zu befehlen. Aber gnädiger Herr, es ist Verrätheren
                            wider ihn geschmiedet, das laß ich mir nicht nehmen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Du magst recht haben, guter Karl! denn beym Ausgange aus der Kapelle,
                            erhielt der Prinz einen Brief, der ihn warnte. Doch, wer soll wohl der
                            Ueberbringer von des Herzogs Brief seyn?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karl.</speaker>
                        <p>Wer anders als Hingant.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>(Tangui sieht sich um.)</stage>
                        <stage>( Beyde ab. )</stage>
                        <p>Der Niederträchtige! er hasset den Prinzen, und kühlet bey jeder
                            Gelegenheit seine Rache an ihm. Es kömmt der Prinz; sag ihm nichts von
                            dem allen, sondern nur was den Zustand Montaubons betrifft. - Es ist nur
                            Elisabeth allein. Komm, vielleicht treffen wir den Prinzen auf dem Wege
                            an.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elisabeth</castItem>
                            <castItem>Egid.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Elisabeth kommt langsam in nachdenkender Stellung, bald nach ihr
                        Egid.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>O Liebe! wie glücklich machst du mich in den Armen meines Egids; aber ist
                            denn hienieden kein Glück von bleibender Dauer; muß jeder Wonne das
                            bitterste Leiden nachfolgen? Ach mein Egid! ich fürchte! ich fürchte!
                            meine Liebe hat dich auf immer elend gemacht, du hast mich zu theuer
                            erkauft, der ganze Horizont unfrer Liebe umwölkt sich mit Gewitter
                            schwangern Wolken, umwölkt sich mit Gewitter schwangern Wolken, und der
                            Schlag, der uns treffen wird, ist unausund der Schlag, der uns treffen
                            wird, ist unausbleiblich! ! -</p>
                        <stage>(Bey den letzten Worten kommt Egid. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>So nachdenkend, so traurig ist meine Elise schon die ersten Stunden
                            unsrer glücklichen Verbindung! Sollte es dich gereuen das Opfer, welches
                            du deinem Egid brachtest? Doch fort von mir, solche beleidigte
                            Vermuthung. Elise! edle traute Freundinn meiner Seele! sag, was
                            beunruhigt dich?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>O mein Gemahl, mein Einziger, sollt ich nicht trauren; hast du um meinen
                            Besitz zu erkaufen nicht alles verlohren? Dein Bruder haßt uns, verbannt
                            dich vom Hofe, man warnet dich sogar wegen deinem Leben auf der Hut zu
                            seyn. Und deine zärtliche Gattinn sollte nicht trauren, nicht zittern
                            für dich? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Fürchte nichts, allzubesorgtes Weib! ich halte meinen Bruder keines
                            schwarzen Anschlags fähig, er ist mein Bruder, und irrt er gleich jetzt,
                            von falschen Schmeichlern verblendet, so wird ihm mein Oheim die Augen
                            öffnen, und er wird mir Gerechtigkeit widerfahren lassen. Weißt du wohl,
                            daß Karl schon zurück ist? Montaubons Wunde ist nur leicht geritzt; Gott
                            sey dank, ich habe dich nun, du bist mein, er mag leben, und du umarmest
                            also keinen Mörder.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Ja, er mag leben, aber, theuerster Egid! für uns wird er noch lange zur
                            Marter leben. Ich kenne seinen Haß, er wird jetzt nur auf Rache sinnen,
                            und diese in der Leichtglaubigkeit des Herzogs leicht finden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Laß ihn, theure Elise! du bist nun mein Weib, und ich trotze allen
                            Leiden.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Eilfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen,</castItem>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>zwey englischen</castItem>
                            <castItem>Rittern</castItem>
                            <castItem>Hingant.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>mit den</stage>
                    <stage>gleich hernach</stage>
                    <stage>(Die zwey Ritter verbeugen sich. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Willkommen, meine Freunde!</p>
                        <stage>(Er reicht ihnen die Hand. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Ein Ritter.</speaker>
                        <p>Prinz! wir wollen uns beutlauben und wieder nach England ziehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Was veranlaßt diesen schnellen Entschluß, gebricht es ihnen an Freuden
                            bey uns?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Zweyter Ritter.</speaker>
                        <p>Nicht doch, mein Prinz, aber die Zeit unsers Urlaubs ist nun bald um, und
                            wir wollen Italien noch besehen. Sie sind jetzt im Besitze ihrer
                            Gemahlinn glücklich, und können uns leicht vermissen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ohne Zwang, meine edlen Ritter. wie sie wollen, beliebt es ihnen, wieder
                            eine Tour nach Frankreich zu machen, so sprechen sie bey unwieder ein.
                            Doch, wann wollen sie fort?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Erster Ritter.</speaker>
                        <p>Mit dem frühesten Morgen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>(Tritt ans Fenster. )</stage>
                        <p>Mein Prinz, ich sehe Hingant den Schloßhof hereinspringen, er steigt
                            schon ab und wird gleich hier seyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Er mag kommen, doch ich hör ihn schon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <stage>(Tritt ein. )</stage>
                        <p>Gnädigster Herr! ich freue mich sie so wohl zu finden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Sie sehen mich hier in meinem kleinen Kreise glücklich an der Seiten
                            meiner geliebten Gattinn. - Doch, was führt sie zu mir?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Der Herr Herzog, ihr Bruder, entbiethet ihnen seinen Gruß, hier ist ein
                            Brief von ihm.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <stage>(Er liest und bricht mit Wildheit aus. )</stage>
                        <p>Geben sie her. Er befiehlt mir - Er will mich sehen? - Gut, er soll mich
                            sehen - aber er soll es auch empfinden, ob er mich so beleidigen darf! -
                            Ich schwieg zeither. - Allein er will, und es gelte. Mit den Waffen in
                            der Hand soll England -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>(Ihn unterbrechend. )</stage>
                        <p>Ohnmöglich, ohnmöglich kann dieß dein Gedanken seyn! - -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Ja, ich schwöre es nochmal, meine Liebe! und diese tapfere Ritter sollen
                            Zeugen seyn, daß ich die Beleidigungen meines Bruders rächen werde. -
                            Sie aber Hingant, gehen sie hin und sagen sie dem Herzog, wie ich seine
                            Bothschaft angenommen habe. Ich glaube, ich hätte den Mann nicht besser
                            dazu finden können; ich weiß zu gut, sie sind mein Feind. Ich beleidigte
                            sie ehemals, glaubte sie aber durch meine Genugthuung zufrieden gestellt
                            zu haben, allein sie waren es nicht. Reden sie, ich will nichts in ihnen
                            als den Edelmann sehen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Mein Prinz, wie verfallen sie auf solche Gedanken? Das Vergangene ist
                            längst vergessen, ich wollte ich wäre bey einer andern Gelegenheit
                            gesendet worden.</p>
                        <stage>(Hämisch. )</stage>
                        <p>Allein die Befehle meines Herzogs.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>O niederträchtiger Höfling! gehe hin und begnüge dich an der Rolle eines
                            Verläumders. - Unterlassen sie ja nichts, was zur Ausführung ihres
                            Planes dienen kann. - Verlassen sie mich, ich habe ihnen nichts mehr zu
                            sagen.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Hingant geht mit einer boshaften Verstellung und tiefen Verbengung ab.)</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zwölfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen, ohne Hingant.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Besänftige dich, beßter Gemahl, bezähme deine Hitze, mit welcher du immer
                            mehr verderben kannst; er ist dein Bruder, sollte er dein Tyrann seyn
                            können?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerster Prinz! mäßigen sie sich, gönnen sie ihren Feinden durch ihre
                            Hitze die Schadenfreude nicht, sie beleidigt zu haben, und geben sie
                            ihnen nicht selbst das Werkzeug in die Hände, sie stürzen zu können.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <stage>(Er drückt sie fest an sein Herz)</stage>
                        <p>Laß es kommen, wie es komme, schlimmer kann es nicht werden, als es ohne
                            dem schon ist. Wißt ihr auch, daß er mir mit der Vernichtung meiner Ehe
                            drohet? - Und wer - wer verleitet ihn dazu? - Ich sehe es aus der ganzen
                            Anlage, er ist für mich unwiederbringlich verlohren. - Doch Elise! bleib
                            du mir nur, bleib du nur meinem Herzen nahe, so biethe ich dem mir
                            schrechlich drohenden Unfall Trotz! - o daß man mich nicht zwinge, über
                            mich selbst zu erröthen! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Ewig, ewig bin ich unzertrennlich dein, du Geliebter meiner Seele! mäßige
                            dich aber, und weiche dem Strome; - vielleicht vermag Verstellung bey
                            dem Herzog mehr, - schreib ihm, schreib ihm selbst, wir wollen uns zu
                            seinen Füßen werfen, sein Herz wird sich erweichen! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Verlangt Elise Erniedrigung von ihrem Gatten? Wer bin ich, daß ich
                            kriechen soll? Doch kein Verbrecher? - Nein, Elise! nachgeben will ich,
                            aber ohne Schimpf, ohne Vergessenheit meiner Würde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr! überdenken sie es, sie können nachgeben ohne ihrer
                            eignen Würde ohne dem Bewußtseyn ihrer Unschuld was zu ver geben; er ist
                            Herzog, ist ihr Bruder - kommen sie, überlegen sie mit kaltem Blute was
                            zu thun am beßten ist. - Wir wollen sie verlassen.</p>
                        <stage>(Prinz zu Tangui, dann zu den Rittern, die die Zeit durch voll
                            Theilnahme da stunden. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ich werde es überlegen. Sie, mein Freunde, erwarte ich an der Abendtafel,
                            dann wollen wir von ihrer Abreise mehr sprechen, bis dahin Gott
                            befohlen.</p>
                        <stage>(Die Ritter machen eine stumme Verbeugung und gehen mit Tangui ab.
                            )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>Heinrich.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein Garten, rückwärts der Anblick auf das Schloß.</stage>
                    <stage>allein. Bald darauf</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>( Geht auf und ab. )</stage>
                        <stage>( Heinrich kömmt eilig. )</stage>
                        <p>Zu was sich wohl der Prinz entschließen wird. Ich fürchte jede
                            Unternehmung ist fruchtlos, die Zahl seiner Feinde ist zu groß, zu
                            mächtig bey dem Herzog, der als ein weibischer Schwächling sich von
                            seinen Schmeichlern so leicht lenken läßt, daß er darüber die Stimme des
                            Bluts überhört. Armer Prinz, armer Freund, wie blutet mir das Herz bey
                            deinem Leiden! wie könntest du so glücklich seyn an dem Busen deiner
                            zärtlich geliebten Elise, wenn Haß und Verfolgung dein Glück nicht
                            untergrübe! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Am Thor ist ein Commando französischer Krieger mit zwey Officier, sie
                            verlangen den gnädigsten Prinzen zu sprechen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Ich werde es alsogleich dem Prinzen melden, erwarte er mich.</p>
                        <stage>(Geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Heinrich.</speaker>
                        <p>Was auch dieser Besuch bedeutet, ich weiß nicht, es ist mir, als wäre er
                            von bösen Folgen. Doch, ich will die Allee durchgehen. vielleicht
                            begegne ich ihm.</p>
                        <stage>(Geht durch die Allee, wo Tangui abgieng. Nach einer kleinen Weile
                            kömmt aus einer Nebenallee Tangui, der Prinz und Heinrich.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Beym Eingange zu Heinrich. )</stage>
                        <p>Man öffne das Thor und führe sie zu mir.</p>
                        <stage>(Heinrich ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Ich freue mich meine Landsleute zu sehen, was mag sie zu mir bringen?
                            -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Egid</castItem>
                            <castItem>Tangui</castItem>
                            <castItem>zwey Officier</castItem>
                            <castItem>Elise</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>hernach</stage>
                    <stage>Man sieht in der Entfernung der Scene das Commando. (Egid geht den
                        Officieren entgegen. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <stage>(Ein Offizier zieht einen Brief hervor und giebt ihn dem Prinzen.
                            )</stage>
                        <stage>(Der Prinz liest, indessen kömmt Elise, und stellt sich neben den
                            Prinzen. )</stage>
                        <p>Seyn sie mir willkommen, meine Herren, was macht mein geliebter Oheim? -
                            Officier. Prinz von Bretagte, hier ist mein Auftrag.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Elise äußert vom Anfange des Gespräches Schrecken und Schmerz, sie
                            rängt die Hände, und schließt sich bey den letzten Worten an Egid an.
                            )</stage>
                        <stage>(Er drückt sie fest an sein Herz, küßt sie; sie klammert sich an
                            seinen Hals, er reißt sich los umarmet Tangui. )</stage>
                        <stage>(Er stürzt sich nochmals in Elisens Arme. )</stage>
                        <p>Dieß mir? - ein Verhaftsbefehl? - Als was, bin ich bey meinem Könige
                            angeklagt? - Ehe hätt' ich mir von Hingant Redlichkeit, und von meinem
                            Bruder natürliches Gefühl, als von Karl diese Handlung vermuthet. - Doch
                            hier bin ich, vollziehen sie den Befehl meines Herrn, meines Königs; wer
                            ein reines Gewissen hat darf auch vor Ketten nicht zittern. Aber hier
                            meine Elise! Dich soll ich verlassen, in einem solchen Zustand
                            verlassen, Gott! das ist schwerer als Tod! Fasse dich, sey stark, deine
                            erhabene Seele erliege nicht beym Anblicke der Gefahr - bleib deiner und
                            meiner werth. - Hieher an dieses Herz, nochmal dicht an mich gedrückt!
                            Dein Kuß stärke mich zu neuen Leiden. Tangui, lebe wohl! Lebe wohl, mein
                            Weib!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr! unser Befehl leidet keinen Aufschub.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ich gehorche.</p>
                        <stage>(Er reißt sich los. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Erbarmung! Erbarmung! - mein Gemahl! - man führe mich mit ihm weg - man
                            trenne uns nicht - Erbarmung! ! -</p>
                        <stage>( Sie hält sich fest an ihn. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigste Frau! wir haben keine weitere Ordre, fassen sie sich.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Tangui trennet Elise und Egid, als man ihn fortführt, stürzt sie ihm
                        unaufhaltsam nach. Der Vorhang fällt. )</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Zweyter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Herzog</castItem>
                            <castItem>Montaubon</castItem>
                            <castItem>du Breil</castItem>
                            <castItem>Hingant</castItem>
                            <castItem>Rohan</castItem>
                            <castItem>mehrere Räthe</castItem>
                            <castItem>Olivier von Mecheln</castItem>
                            <castItem>Graf Richemont</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Großer Audienzsaal, im Grunde steht die Garde, an der Seite ist ein
                        erhöhter Stuhl, mit einem Himmel für den Herzog. Der Herzog kömmt; im
                        Vorbeygehen durch die Reihe seines Hofstaats, sagt er zu Montaubon: Ich
                        wünsche Ihnen Glück zu ihrer Genesung. Montaubon verbeugt sich. Der Herzog
                        setzt sich, Montaubon, Hingant, Rohan, du Breil, Olivier von Mecheln, und
                        mehrere Räthe stehen vertheilt um ihn herum. Graf Richemont tritt ein,
                        verbeugt sich vor dem Herzog, und tritt dann in einiger Entfernung vor ihm
                        hin.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Der Herzog</speaker>
                        <stage>zum Richemont.</stage>
                        <p>Lieber Oheim! sie verlangten die Versammlung meiner Stände, was kann sie
                            dazu veranlassen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <stage>(wendet sich zu Montaubon, Hingant und die andern. )</stage>
                        <p>Ich werde die Veranlassung öffentlich vortragen, - man hat den Prinzen in
                            Verhaft genommen, und warum? - unterbrechen sie mich nicht. - Braucht
                            der Herzog also seine höchste Gewalt, um sie zur Unterdrückung eines
                            Unschuldigen, der Bosheit niedrigen Günstlinge anheimgefallenes
                            Schlachtopfer, anzuwenden? Bruder gegen Bruder - das, Herzog! will ich
                            ihnen nicht anschuldigen; gerne glaube ich, daß noch ein Laut
                            natürlichem Gefühle in ihrem Herzen tönt; man hat aber ihr Herz
                            verschanzt, kein Ton verhalt darinn. Aber euch will ich fragen, die ihr
                            die Seele eures Herrn so irre führt; der ihr Gesetze und Natur
                            auslöscht, und sie eurem Privathasse, eurer verdeckten Treulosigkeit,
                            euern hämischen Ränken, als dem Staate heilige Gesetze eingegraben habt.
                            Artur! Hingant! und alle ihr Genossen dieser unmenschlichen
                            Verschwörung, antwortet mir, worinn besteht des Prinzen Verbrechen? Was
                            sind sie anders, als seine Rechtschaffenheit, was anders, als die
                            Geradheit seiner Seele, und sein Unvermögen eure Plane zu zernichten,
                            auf seiner Seite. - Und was sind dagegen eure Rechte, als auf der einen
                            Seite niederträchtige Arglist und Bosheit von euch, und auf der andern
                            Schwäche des Herzogs. Vetter! ich - ich fordere sie auf, fordere im
                            Namen der Natur Genugthuung; lassen sie ab von den Schlangen, die sich
                            schmeichlerisch um ihr Herz wenden, um sie desto empfindlicher stechen
                            zu können. - Ha! ich sehe es euch an, die Stimme der Wahrheit ist euch
                            eine fremde Sprache. Um keiner Krone willen, möchte ich, wie ihr, da
                            stehen, - vergebens schlägt ihr eure Augen nieder, ich lese sie doch,
                            eure niedrigen Gedanken, lese euern Unwillen, daß es noch einen Fall
                            geben kann, wo eure Tücke der Ehrlichkeit weichen müßen. - Herzog!
                            fassen sie festen Entschluß, lösen sie die Fesseln ihres Bruders,
                            begnadigen sie ihn - weinen sie mit ihm.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Oheim! alles will ich thun, will ihm Gerechtigkeit wiederfahren lassen.
                            Wenn er unschuldig ist, so bin ich sogar bereit, ihm Genugthuung zu
                            geben.</p>
                        <stage>(Montaubon spricht leise zum Herzog. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Laut, wer zu sprechen hat. Herzog! dieser Treulose soll nicht über Natur
                            und Billigkeit die Oberhand gewinnen. - Verhehlen sie sich die Stimme
                            ihres eignen Herzens nicht; mein letzter Zuruf an sie! ! Zwar kenn ich
                            die Pflichten meiner Ehrfurcht, aber man nöthige mich nicht über die
                            Gränzen zu schreiten, die ich mir vorschrieb. Mein Neffe, ihr Bruder,
                            soll nicht mehr lange gefangen bleiben, sie selbst werden ihn los
                            lassen, oder ich gebe meinem gerechten Eiser freyen Lauf: ich setze den
                            Prinzen in Freyheit, und ein Opfer des Todes sey der Uebermüthige, der
                            mich aufhalten will.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Der Herzog steht betroffen auf, indem erhebt sich ein Gemurmel in der
                        Versammlung. )</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elise.</castItem>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Elisabeth, mit zerstreutem Haare, Hastigkeit im Gange, Harm auf der
                        Wange, und Verzweiflung im Auge, stürzt vor des Herzogs Füßen
                        nieder.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Um Gottes Willen, hören sie mich, gnädigster Herr! oder ich hauche mein
                            Leben zu ihren Füßen aus! - Mau hat ihren Bruder, meinen Gemahl, gleich
                            einem Verbrecher zum Kerker geschleppt - Er ist unschuldig - ich allein
                            bin es, auf welche die Strafe fallen muß. Ich erweckte in ihm eine
                            Liebe, die ich vergeblich für Montaubon zu empfinden mich bemühte. Das
                            Band der Ehe knüpft mich unzertrennlich an sein Unglück - und man reißt
                            mich von ihm! - Erbarmen! Erbarmen! - ich flehe ja um nichts als Fessel,
                            wenn es nicht möglich ist, Gnade für uns zu erflehen, - verweigern sie
                            mir diese Groß- muth nicht. Thränen des Dankes will ich auf die Ketten
                            weinen, küßen will ich sie, und mich für glücklich halten. -</p>
                        <stage>(Dieß alles muß in größtem Affect des Schmerzens gesprochen werden.
                            )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <stage>( Er hebt sie auf.)</stage>
                        <p>Stehen sie auf! Herzog! und sie könnten noch hart. seyn? - reichen sie
                            mir ihre Hand, lassen sie sich erweichen! -</p>
                    </sp>
                    <stage>Er zieht ihn fast mit Gewalt mit sich fort, der Herzog folgt ihm
                        unwillkührlich; Elise drückt ihren Schmerz durch Gestikulationen aus, und
                        folgt ihrem Oheim; die Garde, der größte Theil der Versammlung, bis auf
                        Montaubon, Hingant und Rohan, gehen ab. )</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Montaubon</castItem>
                            <castItem>Hingant</castItem>
                            <castItem>Rohan</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Nun Freunde, was sagt ihr zu diesem Auftritte? Welche Demüthigung mußten
                            wir nicht von diesem stolzen Manne stillschweigend ertragen; und dann
                            diese Elisabeth, auch in ihrem Unglücke zeigte sie noch Verachtung gegen
                            mich! - Aber ihr sollt nicht siegen, zernichtet muß er werden, der
                            feuerige, hochmüthige Jüngling, und mit ihm sein liebendes Weib -
                            Freunde! wir haben keine Zeit zu verlieren, jetzt können wir den Herzog
                            noch leiten, wir haben sein Herz in unsrer Gewalt, ist aber der Prinz
                            einmal frey, dann ist alles verlohren, rathen sie Hingant, wenn sie noch
                            mein Freund sind.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Ich dachte auf Rath, ehe sie einen foderten, und was ist auch leichter
                            als den Prinzen gänzlich zu stürzen! Aber Montaubon! eine innere Stimme
                            sagt mir immer, es sey sträflich, - doch, was thut der Freund nicht? -
                            Hören sie, als ich dem Prinzen des Herzogs Brief einhändigte, entfuhren
                            ihm in der Hitze, Ausdrücke, die nur ein Rebell hervorbringen konnte,
                            ich habe sie zwar schon dem Herzog mit lebhaften Farben abgemahlt, aber
                            es läßt sich noch manches hinzusetzen, welches seine Schuld vergrößert,
                            und ihn ohne Gnade der Verrätherey schuldig macht, - versteht sich, in
                            den Augen eines leichtgläubigen furchtsamen Mannes. Wir müßen
                            schlechterdings darauf dringen, daß eine Commission niedergesetzt und
                            seine Anklagen untersucht werden. Er ist ein Entführer, ein Empörer, ein
                            Aufrührer des Staats, er kann also nicht ohne Untersuchung seines
                            Arrestes entlassen werden; haben wir nur Aufschub seiner Entlassung
                            erhalten, so können wir mittlerweile unsern Plan desto besser ausführen,
                            und ihn ganz verderben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Freund! wie danke ich ihnen für ihre Theilnahme, meine Erkenntlichkeit
                            soll ihrer Freundschaft angemessen seyn. Und nun lassen sie uns von hier
                            wegeilen, ehe der Herzog wieder kömmt.</p>
                        <stage>(Alle ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Egid</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Gefängniß. Egid allein, sitzt an einem Tische. Eine kleine Pause, der
                        Prinz steht auf, und spricht.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>O Elisabeth! Elisabeth! nur dein Geschick liegt mir am Herzen. Ich
                            verzeihe meinen Feinden alles, wenn nur du nicht, das sich über mich
                            häufende Unglück mit mir theilen mußt! - Gerechter Gott! verläßt du
                            Unschuldige, und läßt Lasterhafte siegen? - Nein, nein, das ist
                            ohnmöglich!! du bist selbst die Gerechtigkeit - Halt stille Herz! murre
                            nicht dem weisen Rathschlusse dessen, der unser Wohl und Wehe abwog, ebe
                            wir noch waren! - Ruhe, nur Ruhe, gieb meiner distern Seele, Allvater!
                            dann werf ich mich in die Arme deiner Vaterhuld; du überhörst ja im
                            Triumphgesange deiner Engel den leidenden Wurm nicht, vielweniger mich,
                            dein Geschöpf, das Mensch heißt. - Ha Bruder! Bruder! das konntest du? -
                            klage die Natur an, daß sie dir Menschengefühl versagte. Weibischer
                            Mann, wie kannst du dich von kriechenden Heuchlerseelen so bethören
                            lassen, daß du dein Herz vor dem Zurufe des Bluts verschanzest? - Und
                            mein Oheim - der König - auch den konnte Verläumdung verleiten,
                            ungerecht zu seyn? - Gott, was können Menschen gegen Menschen! ! - Ich
                            höre Geräusch - Sollte mich neues Leiden bestürmen? - Es kömmt näher? -
                            -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog,</castItem>
                            <castItem>Elise,</castItem>
                            <castItem>Graf Richemont</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Es öffnet sich die Thüre des Gefängnißes. Der Herzog, Elise, Graf
                        Richemont tretten ein. Elise stürzt in die Arme des Prinzen.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <stage>(Nach einer stummen Pause. )</stage>
                        <p>Hier, Neffe, bring ich dir deinen Bruder, flehe ihn um Begnadigung an,
                            und er wird dir deine Freyheit ertheilen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Gnädiger Oheim, wie viel Mühe giebt sich ihre Liebe für mich; aber ich
                            soll um Begnadigung bitten, welches Verbrechen beschuldigt man mich?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Treulosigkeit gegen mich und den Staat. - Entführung, Undank, stehst du
                            nicht mit dem Könige von England in der engsten Verbindung; hast du dich
                            nicht um seinen Beystand beworben? - Trotz aller Gesetze hast du
                            Montaubons Verlobte geraubt, geheirathet, und alles in Allem - mein
                            Leben ist dir selbst nicht zu heilig -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Beyde umarmen seine Knie. )</stage>
                        <p>So weit haben es deine begünstigte Höflinge bey dir gebracht, daß dir ihr
                            Wort mehr gilt, als deines Bruders! Möchte doch dein Haß so fern von mir
                            seyn, als jede der schändlichen Handlungen, die man mir aufbürdet! Wahr
                            ists, der König von England ist mein Freund, du weißt, wie viel ich ihm
                            verdanke, da ich an seinem Hofe erzogen worden bin; schuldigt man mir
                            also Dank als Hochverrath an? Ich rufe im Namen des Richters aller
                            Fürsten, zu Zeugen Freund und Feind, ob ich es je vergessen habe, daß du
                            mein Bruder bist? - daß ich dein Unterthan, und daß Bretagne mein
                            Vaterland ist. - Bis zur Niederträchtigkeit ist Egid nie herabgesunken.
                            - Dein zweyter Vorwurf, ist meine Verbindung mit Elisabeth von Dinan.
                            Nenn es nicht Entführung, Rettung der gedrückten Unschuld war es, bin
                            ich strafbar, daß ich sie einem Räuber entriß, den sie verabscheuen
                            mußte? Gabst du mir nicht dein Wort, sie vor meiner Zurückkunft nicht zu
                            verheirathen, und brach man mir dieß Wort nicht, durch Montaubons List?
                            - Bruder! hättest du je geliebt, so würdest du, wie ich, empfunden
                            haben, daß Liebe zu allem fähig macht, und du würdest meinen gereizten
                            Eifer nicht so hart verdammt haben. - Komm Elise, werf dich zu den Füßen
                            unsers Freunds, unsers guten Bruders. O! daß diese Umarmung dein Herz
                            wieder an uns ziehen könnte!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Wollen sie wohl noch anstehen, seine Unschuld zu erkennen? Ihr Oheim
                            selbst, der Reichsmarschall von Frankreich, vereiniget sein Flehen mit
                            ihnen auf seinen Knien. Oheim! das ist zu viel. - Komm, mein Bruder, und
                            sie Ellsabeth, kommt in meine Arme, alles sey vergessen, morgen sollst
                            du frey seyn; ich selbst werde dem versammelten Rathe deine Unschuld
                            verkünden, ich selbst werde deine Verläumder zu Schanden machen, und
                            deine Loslassung soll mit den Formalitäten geschehen, die deine Unschuld
                            beweisen, und dir Genugthuung geben. - Ich, der Herzog, dein Bruder,
                            gebe dir mein Wort. Trage diese kurze Zeit noch Geduld, doch soll
                            indessen dieser häßliche Kerker gleich mit einem Zimmer verwechselt
                            werden; dieser Kerker war auch nicht mein Befehl, das war zu hart.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Er will niederknieen, der Herzog hält ihn zurück, und hebt Elise und
                        Egid auf. Der Herzog umarmt beyde. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Gottlob! Natur, du hast gesiegt; aber Herzog! des Prinzens Unschuld kann
                            ja auch dann, wenn er frey ist, in der Versammlung verkündet werden, wir
                            können ihn gleich mitnehmen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Nein, liebster Oheim! ich bestehe darauf, daß mein Bruder öffentlich, wie
                            er beschimpft ward, auch wieder mit allen Zeichen der Ehre seines
                            Verhaftes entlassen, und am Hofe erscheine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Ich weiche dieser Grille, weil sie aus Bruderliebe entspringt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz und Elise</speaker>
                        <stage>zugleich.</stage>
                        <p>Tausend Dank, Bruder, Oheim, theuerste Freunde! gerne will ich diese Zeit
                            noch hier verweilen, wenn Liebe, Freundschaft und Eintracht mich so
                            schön lohnen. O mein Bruder! möchte doch künftig keine Verläumdung, kein
                            Argwohn, kein Mißverstand das schöne Freundschaftsband zertrennen, das
                            uns jetzt wieder vereint. Wir wollen Bretagne und der Welt beweisen, daß
                            Fürsten zwar auch irren können, daß Schmeichler sie blenden, aber nie
                            ihr Herz ganz zu verschließen vermögen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Lebt wohl, Bruder, Elise! bald umarmen wir uns freudiger, um uns dann nie
                            mehr zu betrüben; ich sehe jetzt ein, wie leicht sich das Herz von
                            Schmeichlern hinreißen läßt; aber auch Fürsten sind nur Menschen,
                            leider! daß sie so oft von Teufeln umgeben sind. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <p>Diese Freude belebt mein altes Herz wieder mit neuer Lebenswonne. Lebe
                            wohl, lieber Egid! du warst meinem Herzen immer theuer, und du Elise,
                            komm, umarme mich! lebt wohl! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Lebt wohl! -</p>
                    </sp>
                    <stage>(Alle umarmen sich) froh und zärtlich, und gehen ab, bis auf Egid und
                        Elise.)</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage>Prinz Egid und Elise, sehen dem Herzoge nach und umarmen sich
                        stillschweigend.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Theuerster Gemahl! wird nun einmal ungetrübte Freude unser Theil? Dürfen
                            wir uns nun zum erstenmal ohne Thränen umarmen? Der Herzog ist
                            ausgesöhnt, und du wirst die Ruhe wieder genießen, die dir nur die Liebe
                            raubte. Komm, mein Egid, nun darf dich deine Elise ohne Furcht an ihr
                            liebeklopfendes Herz drücken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Theures Weib meiner Seele! wohl mir, daß ich dir wieder hellere Tage
                            verschaffen kann. - Engel, du hast viel wegen mir gelitten; Dank dir, du
                            Holde! für deine Liebe, sie hat meine trübste Tage versüßet. - Der beste
                            Oheim, ist unser Retter, weil er meine Unschuld kennt; mein Bruder ist
                            nicht bösartig, er ist nur schwach, er läßt sich durch kriechende
                            Schmeichler bethören; das ist freylich oft schlimmer als bösartig: denn
                            ein Fürst kann die Stimme der Schmeichler und Verläumder, ohne ungerecht
                            zu werden, nicht anhören, thut er es, so ist sein Ruhm befleckt, und
                            sein Herz wird von der Welt immer als bös beurtheilt! - Komm, Geliebte,
                            in meine Arme, und so Herz an Herz gedrückt wollen wir dem Ewigen
                            danken, daß er - horch! ich höre kommen; ha, mein Tangui! - schon die
                            erste Wohlthat, mein Freund darf mich besuchen. -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen</castItem>
                            <castItem>Tangui.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Es ward mir ohne Anstand erlaubt, sie zu besuchen, eine Gnade, die mir
                            schon dreymal, ohngeachtet meines Bittens, versagt wurde, o mein Prinz!
                            wo find ich sie?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Bald wird es besser, liebster Freund! vor einer Stunde war mein Bruder
                            mit meinem Oheim hier, er ist mit mir ausgesöhnt. Morgen will er mich
                            öffentlich vor der Versammlung als unschuldig erklären, und mich, mit
                            allen geziemenden Ehren meiner Gefangenschaft entlassen. Dieser
                            Veränderung hast du den Eingang zu verdanken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Gott sey gepriesen, wenn es so bleibt, liebster Prinz! Ihr Oheim ist ein
                            herrlicher Mann, aber bis Morgen ist noch so lange! - Für einen Mann,
                            wie der Herzog ist, kann sich auch viel ändern. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Halt, Freund! rede nicht aus, thue meinem Bruder nicht unrecht, er ist
                            zwar schwach, aber sein Herz ist gut; er hat sich feyerlich mit mir
                            ausgesöhnt, daß gewiß nichts mehr diese Freundschaft stören wird. Ich
                            bin in seinen Augen gerechtfertiget, und wer wird es weiter noch wagen,
                            ihn -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Montaubon und Hingant, ihre Todfeinde, werden es wagen, sein Herz zu
                            bestürmen, diese Nattern werden so lange daran nagen, bis sie den Bruder
                            herausgebissen; o Prinz! geliebter Prinz! warum drangen sie lieber nicht
                            gleich auf die Freylassung? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Allzu argwöhnischer Freund! warum wollen sie unsere erfreuten Seelen mit
                            neuer Furcht martern? Sollte es in der Natur möglich seyn können, daß
                            der Herzog dieses abscheuliche Wesen wäre, welches sich so plötzlich
                            wieder zum Bösen leiten ließe? - Nein Tangui, nein, unmöglich! - O, er
                            war so gut, so liebevoll gegen uns; und unser Oheim wird nicht rasten,
                            bis wir frey sind. Mein Egid und Richemont drangen zwar auf
                            augenblickliche Entlassung, er wollte aber nicht, weil er, wie er sagte,
                            seinem Bruder feyerliche Genugthuung geben wolle. Aber, bester Freund!
                            woher diese Muthmassung? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Daher, weil diesen Augenblick, Artur von Montaubon und Hingant, bey dem
                            Herzog waren, weil sie sich noch dazu im Kabinette eingeschlossen
                            hatten, indem du Breil dem Herzoge eine Schrift übergeben wollte, die
                            sehr dringend war, und ihm der Zutritt nicht erlaubt wurde. Und als
                            beyde wieder fortgiengen, so wurde der Stadtcommandant gefordert, und
                            dieser ertheilte sodann einem Officier geheime Aufträge; dieß alles
                            erzählte mir du Breil, und ich eilte hieher, um noch einmal zu
                            versuchen, ob ich sie, mein theuerster Prinz! nicht zu sprechen die
                            Erlaubniß erhalten könnte, um ihnen meine Entdeckungen und Muthmassungen
                            zu sagen. Es war mir wider alle Hoffnung geglückt, und ich eile, sie,
                            gnädigster Herr! zu unterrichten, da ich fürchte, daß wieder eine neue
                            Verschwörung gegen sie im Werke sey.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Elise verhüllt ihr Angesicht ein Schnupftuch, und schling im Ausbruche
                        des größten Schmerzen ihren Arm um Egid.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Gott! - Elise! - Freund, wenn es wahr wäre, wenn deine Vermuthung Grund
                            hätte? - Nein, nein, dann wäre ja mein BruErhole dich, Beste, ich kanns
                            nicht glauben, es ist unmöglich!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerster Prinz! mir bangt vor der Wahrheit, und es bleibt mir beynahe
                            kein Zweifel mehr übrig. - Retten sie sich, retten sie ihre Gattinn.
                            Eilen sie nach England, ich beschwöre sie! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Freund! was räthst du mir, ich mich retten, und nach England? - Gäb' ich
                            da nicht dem Scheine, die Farbe der Wahrheit? - Und wie könnte ich mich
                            retten? - Nein, mein Bewußtseyn erhebt mich über jedes Leiden! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>(Er kniet nieder. Der Prinz hebt ihn auf.)</stage>
                        <p>Auf meinen Knieen beschwöre ich sie. Nehmen sie meinen Rock, wir haben
                            beynahe gleiche Größe, den Hut ins Gesicht gedrückt, erkennt sie
                            Niemand, weil Niemand Verdacht schöpft, da man weiß, daß sie frey werden
                            sollen. Ihre Gemahlinn ist nicht gefangen, diese führen sie mit sich,
                            und so entgehen sie allem Uebel. In meiner Wohnung werden sie alles
                            Nöthige zur Rettung finden, die Schäse ist angespannt, und alles ist
                            bereit, denn ich formte sogleich, als ich Argwohn schompfte, den ganzen
                            Plan, ehe ich hieher kam. - Ich beschwöre sie. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Tangui, edler, treuer, einziger Freund! ich kann von deiner Freundschaft
                            keinen Gebrauch machen, es ist unmöglich. Ich bin auf alles gefaßt, es
                            komme, was da wolle.</p>
                        <stage>(Man hört ein Geräusch an der Thür. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Himmel! nun ists zu spät, ich höre Geräusch.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Gott, Leben oder Tod! -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Ein Officier. Die Vorigen.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Die Thür öffnet sich, ein Officier und einige Mann Wache tretten
                        ein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigste Frau! ich habe Aufträge an den Prinzen, wenn sie die Gnade
                            hätten sich zu entfernen. Auch sie, mein Herr!</p>
                        <stage>(Zu Tangui. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Wie ihre Aufträge auch seyn mögen, so ist meine Elise stark genug, alles
                            zu erfahren, und dieses ist mein Freund. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr! es würde aber doch besser seyn, wenn sie sich
                            entfernten. - Ich muß nach meiner Ordre handeln, verzeihen sie mir,
                            dießmal wird mir meine Pflicht sauer.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Wie! - also ist mein Gemahl nicht frey? - Was erwartet uns noch alles? -
                            O Tangui - sie sind eingetroffen, ihre Ahndungen! Nein, diese Aenderung
                            wäre unmenschlich, ich will zum Herzog. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Wohin? meine Elise! bleib und erwarte zuerst den Befehl, dann gehe in
                            Lybiens dde Wüsten, du wirst bey den wilden Tigern mehr Gnade finden,
                            als bey dem herzoglichen Ungeheuer. Reden sie, mein Herr, wie lautet
                            ihre Ordre? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Ihnen, mein Prinz; diese Fesseln anlegen zu lassen. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Mir dieß? - Fesseln, mir? - O Bruder! - Unmensch! was that ich dir, daß
                            du mich so verfolgest! - Du, mein Bruder! nein. du bist kein Mensch -
                            ein Ungeheuer, welches die Natur im Zorn schuff. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>O Egid, Egid! mein Gemahl! dieß halt ich nicht aus, ich unterliege unter
                            den Schmerzen meiner Leiden. - Doch, ich will hin zu seinen Füßen, will
                            sie umklammern, und nicht eher loslassen, bis er dir Gerechtigkeit
                            wiederfahren läßt. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Gute Fürstinn! dann dürfen sie knien und flehen, bis die Ewigkeit grau
                            wird. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Officier.</speaker>
                        <p>Der Herzog ist jetzt ganz verschlossen; von neuen Stürmen ihrer Feinde
                            hingerissen, vergaß er seines Versprechens, seiner Versöhnung. - Er
                            erklärte sie für einen nie mehr zu begnadigten Staatsverbrecher. Ich
                            habe Befehl, sie in ein anderes Gefängniß zu führen; ich bitte mir zu
                            folgen. - Sobald ich aber diese letzte Pflicht meines Dienstes erfüllt
                            habe, lege ich dem Herzoge meine Officierstelle zu Füßen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>Während der Prinz mit dem Officier spricht, wird Elise von ihren
                            Schmerzen überwältigt, und fällt ohnmächtig in Tanguis Arme. )</stage>
                        <p>Edler, junger Mann! sie also, mehr mein Bruder, als den die Natur dazu
                            machte, warum nehmen sie so vielen Antheil an meinem Leiden. Danken sie
                            ja nicht ab, der Herzog braucht gute Menschen in seinem Dienste, er hat
                            der bösen zu viel.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Hilfe! die Fürstinn stirbt mir in den Armen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Er fällt vor ihr nieder, indem sie Tangui auf einen Stuhl bringt.
                            Plötzlich springt er auf, schließt sie noch einmal in die Arme, drückt
                            sie ans Herz, und faßt geschwind den Officier bey der Hand. )</stage>
                        <stage>(Zu Tangui. )</stage>
                        <stage>(Er umarmt ihn. Sie drücken sich fest an ihre Herzen, und der Prinz
                            reißt sich los, sieht nochmals auf Elise, und stürzt mit dem Officier
                            hinaus, die Wache nach. Tangut betäubt von stillem Schmerzen, sucht
                            Elise zu erwecken, sie erhält nach und nach ihr Bewußtseyn, sieht
                            verwirrt um sich her und spricht endlich. )</stage>
                        <p>Ewiges Wesen, ist es möglich alle Leiden nur einem Sterblichen
                            aufzulegen, meine Elise! - Kommen sie, lassen sie uns diesen Augenblick
                            ihres Unbewußtseyns benutzen und hinwegeilen. Freund! Bruder! leb wohl,
                            dir übergeb ich, was ich auf dieser Welt am liebsten habe; tröste die
                            Leidende, beruhige ihr Herz, sey ihr Bruder!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>(Fährt auf, und reißt sich von Tangui los. )</stage>
                        <stage>(Sie ergreift Tanguis Hand, drückt sie an ihre Brust, und bleidt mit
                            starrem Blicke unbeweglich stehen. Tangui betrachtet sie mit innigster
                            Wehmuth. )</stage>
                        <p>Wo bin ich? - Ha, wo ist mein Egid? - Gott! - sie haben ihn fortgerissen,
                            und ich bin noch hier - Unbarmherziger Freund, warum halten sie mich? -
                            Ach, lassen sie mich eilen, ihn zu retten - sonst tödten sie ihn. -
                            Sehen sie, dort führen sie ihn fort, wie sie ihn schleppen - jetzt -
                            jetzt - fällt er - sieh! sein Blut klebt an ihren Händen - die Mörder! -
                            jetzt haben sie ihn getödtet - Armer Egid - reich mir deine Hand - so -
                            so - nun, so lebe wohl! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Theuerste Fürstinn! erholen sie sich, sammeln sie ihre Sinne, ihr Egid
                            lebt noch, kommen sie, unglückliche Frau! wir wollen zu ihm eilen, und
                            ihn aufsuchen. - Zu Egid, zu ihrem Egid wollen wir gehen.</p>
                        <stage>(Bey dem Namen, Egid, fährt Elise zusammen, scheint sich zu sammeln.
                            Hebt ihre Hände gen Himmel.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Egid, mein Egid! - dort oben soll ich dich wieder finden. - Ha, Tangui!
                            sind sie hier? sagen sie mir, wo ist mein Egid? - führen sie mich zu
                            ihm, ich bin so krank, so matt - nicht wahr, sie unterstützen mich, und
                            führen mich zu meinem Egid.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>(Er führt sie schwach und entkrästet ab. )</stage>
                        <stage>(Sie steht auf und geht nach der Uhr. )</stage>
                        <stage>(Sie geht ans Fenster. )</stage>
                        <stage>( Nimmt das Licht, und geht ihnen entgegen. )</stage>
                        <p>Ja, gnädige Frau! dahin führ ich sie, kommen sie nur geschwind, damit wir
                            bald zu ihm kommen. Elise! ist noch nicht hier, es ist schon so spät,
                            und der Prinz soll doch seine Freyheit schon erhalten haben! Mir ist
                            alles so unbegreiflich, meine Seele ist mit bangen Ahndungen erfüllt,
                            ich weiß nicht, was es ist, aber ich könnte mich bey der Nachricht
                            seiner Befreyung nicht einmal freuen! ! - Ach, der Herzog ist ein gar zu
                            veränderlicher Herr, die Feinde des edlen Prinzen haben ihn zu sehr in
                            ihrer Gewalt. Ich fürchte noch immer neuen Sturm. - Arme Elise! wie
                            unglücklich hat dich deine Liebe gemacht, und noch unglücklicher den
                            guten Prinzen! - Zwey Herzen, wie diese, wie unaussprechlich glücklich
                            hätten die seyn können, wenn Haß und Verfolgung sie nicht zu Boden
                            drückte. O Schicksal! wie hart sind deine Schläge, wie oft verfolgst du
                            die Rechtschaffenheit und Tugend, und wählst das Laster zu deinen
                            Günstlingen, die du mit Glück überhäufest. - Es ist 10 Uhr, und noch
                            nicht hier! - Noch Niemand - Die Straße ist schon leer von Menschen,
                            alles eilt zur Ruhe, nur für die Unglücklichen ist keine. Hier sehe ich
                            Jemand um die Ecke kommen; - ach sie ists, Tangui führt sie - Gott! -
                            sie wankt nur! -</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Maria.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer der Elise. Marie, ihre Kammerfrau, sitzt am Tische, worauf Licht
                        steht, und Weißzeug zum Näben liegt; sie näht.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zehnter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Elise, Tangui, Maria.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Elise kömmt todtblaß mit zerstreuten Haaren gestützt auf Tangui, zur
                        Thüre herem, hinter ihr Maria, diese setzt das Licht auf den Tisch. Tangut
                        hilft Elise auf den Sessel.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Maria.</speaker>
                        <p>Um des Himmels Willen, gnädigste Frau! was gieng wieder vor? Wie sehen
                            sie aus - Sollte? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Das Schlimmste erfolgt seyn - nicht wahr, Maria? - Ja, das ist es auch,
                            das Schlimmste von allem. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Maria.</speaker>
                        <p>Allmächtiger Gott! Tod? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <p>Nicht doch, Maria! es kann noch alles gut gehen. Der Herzog hat sich
                            schon wieder auf die böse Seite leiten lassen, heute versprach er selbst
                            seinem Bruder die Befreyung und Lossprechung seiner Beschuldigungen, und
                            in ein paar Stunden - ward der Prinz in Fessel in ein anders Gewölbe
                            gebracht. Doch, morgen muß sich alles wieder aufklären. Erwarten sie,
                            theuerste Fürstinn, den kommenden Morgen mit Gelassenheit, mit der ihnen
                            so eigenen Standhaftigkeit, dann eilen sie zum Herzoge. Graf Richemont
                            wird nicht ablassen, die Freyheit des Prinzen zu bewirken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>(Zeigt aufs Herz. )</stage>
                        <p>Tangui! sie mögen immer versuchen mich zu trösten, hier ist kein Trost.
                            Meine Standhaftigkeit verläßt mich, denn die wiederholten Schläge
                            drücken mich zu Boden. Morgen! - ja, morgen wird es schlimmer seyn als
                            heute, es wird nimmer besser als im Grabe, dort ist Ruhe für uns.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Tangui.</speaker>
                        <stage>(Zu Maria still. )</stage>
                        <stage>(Zu Elise, die in Gedanken sitzt. )</stage>
                        <stage>(Er empfiehlt sich und geht ab. )</stage>
                        <p>Weg mit diesem schwarzen Gedanken. Hier, liebste Fürstinn! hier müßen sie
                            noch den Lohn für ihre Leiden erhalten, und an der Seite ihres Egids
                            recht glücklich seyn. Es ist schon spät, ich will mich entfernen. Suchen
                            sie die Arme zu trösten, und bringen sie selbe zur Ruhe. Gnädigste Frau!
                            ruhen sie diese Nacht, damit sie morgen mit neuen Kräften für ihren Egid
                            sorgen können. Ich komme morgen frühe und hole sie zum Herzog, gehen sie
                            doch ja nicht ohne mich.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Ja, ruhen! - Ruhe, wo ist diese für Unglückliche? - Ruhe, du hast mich
                            auf ewig verlassen! - Komm, Maria! begleite mich ins Kabinet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Maria.</speaker>
                        <p>Ach gnädige Frau, schonen sie doch ihre Gesundheit, es wird alles noch
                            gut gehen.</p>
                        <stage>( Sie gehen ab. )</stage>
                    </sp>
                    <stage>Nach einer kleinen Weile, die mit der Musik ausgefüllt werden kann, kömmt
                        Elise wieder heraus, setzt sich stillschweigend an Tisch, stützt den Kopf
                        auf ihre Hand, und spricht.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>(Eine Pause, und sie fährt fort. )</stage>
                        <stage>(Sie wirft sich im größten Ausdrucke des Schmerzens auf die Kniee,
                            und sträckt die Hände gen Himmel. )</stage>
                        <stage>(Das Schluchzen unterbricht ihre Stimme, sie steht auf. Nachsinnend
                            geht sie einigemal umher, und spricht endlich. )</stage>
                        <stage>(Sie</stage>
                        <stage>sieht nach der Uhr auf dem Tische. )</stage>
                        <stage>(Sie nimmt das Licht. )</stage>
                        <stage>(Sie geht ab. )</stage>
                        <p>Ich kann nicht an Ruhe denken, sie ist nicht für mich. So ist nun wieder
                            ein langer trauervoller Tag hinunter in das Meer der Ewigkeit. Wie viele
                            derer werden noch nachfolgen - unzählbare noch hinschleichen den
                            langsamen Schritt, für den Unglücklichen ein Jahrhundert! - Egid, mein
                            Gemahl, was wirst du, Aermster! dulden? - Welche namenlose Martern sind
                            dein Loos? Mitten in dem Wohnort des Jammers - Am Rande der Verzweiflung
                            - ist dir doch gewiß deine Elise noch alles - deine Elise - und wer ist
                            die Urheberinn aller deiner Qualen? - Ich - ich die liebende Gattinu -
                            ich die Quelle deines Unglückes, Gott! - Allerbarmer! höre die Stimme
                            der leidenden Unschuld, höre mich, der du Gott bi Laß mich den vollen
                            Becher des Jammerkelchs ausleeren, nur meinen Gatten rette, sende Trost
                            und Stärkung auf ihn herab, damit er in seinem Elende nicht unterliege.
                            Sieh, hier dein Geschöpf, Schöpfer! vor dir im Staube liegend, zernichte
                            dein Werk nicht, trenne nicht ein Band, welches das zärtlichste und
                            reinste deiner Schöpfung ist! Lasse die Unschuld nicht unterdrücken, der
                            du die Gerechtigkeit selbst bist. Beweise deine Größe und Macht an uns,
                            und mache unsere Feinde zu Schanden. Ja, ich will zu ihm, morgen mit dem
                            frühesten will ich aufs Schloß, mein Geschrey soll alle Gemächer
                            durchhallen, bis der Herzog mich hört und vor sich läßt. Da will ich
                            seine Knie umfassen, und nicht eher loslassen, bis er mir meinen Egid
                            wieder giebt, oder mich mit ihm vereint. Diesen Gedanken gabst du mir
                            ein, seliger Geist, der du mich als Hüter umschwebst. Es ist
                            Mitternacht, wie langsam die Nachtstunden hinschleichen, alles ist
                            schaurig still um mich her, nur in mir tobt der fürchterlichste Schmerz;
                            schlaflos, ohne Ruhe werf ich mich auf mein Lager. Doch, ich wills
                            versuchen, ob ich für meine Glieder Rast finde. Gott, wenn doch schon
                            Morgen wäre!</p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Dritter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog</castItem>
                            <castItem>Elisabeth</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Audienzsaal.</stage>
                    <stage>Zuerst der</stage>
                    <stage>dann</stage>
                    <stage>zuletzt</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Gottlob! daß diese lange Nacht vorüber ist, ich weiß nicht was in mir
                            vorgeht, aber ich finde nirgends Ruhe - Ha, dieser Bruder - mußte er
                            meine Qual werden! ! - Es ist neun Uhr, du Breil verweilt lange. -</p>
                        <stage>(Elise drängt sich mit Gewalt durch die Wache, mit ausgebreiteten
                            Armen eilt sie zu des Herzogs Füßen. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Abermal lieg ich Unglückliche zu ihren Füßen - Gnädigster Herr! voll
                            Gnade verließen sie uns - und nun reißt man mich wieder von ihm, ist das
                            - kann das ihr Befehl seyn? soll keine Gnade? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Keine, von nun an und für allzeit. Man entferne sie. -</p>
                        <stage>(Elise unklammert seine Füße.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Hab ich recht gehört, ist das ihr Wille? - Sind sie der Herzog? - der
                            Bruder meines Egids? - ach, ich verlasse sie nicht, Gnade, Gnade,
                            gnädigster Herr! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Weg mit dem Gewinsel.</p>
                        <stage>Er stößt sie mit dem Fuße weg. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Also keine Gnade! - Ha, Barbar, welcher Tieger hat dich gezeugt, und an
                            wem Ungeheuer! sogst du die Milch? - Die Natur schlummerte als du
                            wurdest? Wesen ohne Namen - Scheusal! zernichte den Wurm, der vor dir
                            kriecht, ist es dir dann ein so kleines, Geschöpfe zu zertrettten, da du
                            leicht zum Brudermörder wirst. - Ha, was hab ich gesagt? -
                            Barmherzigkeit, Barmherzigkeit, Verzeihung! - der Schmerz beraubt mich
                            meiner Sinne! Gnade, Gnade deinem Bruder, oder Tod auch mir! ! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Er stößt sie weg, und sie fällt ohnmächtig zur Erde, indem sie
                            fällt, ruft sie)</stage>
                        <stage>(Sie bleibt ausgestreckt lie-</stage>
                        <stage>gen. )</stage>
                        <p>Hinweg Weib, mit deinem Wüthen! - Gnade! Erbarmung, Gott! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Zur Wache. )</stage>
                        <p>Schleppt siel hinweg, sie ist von Sinnen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Der Herzog und du Breil, welcher schon unter der Scene mit Elise
                        eingetreten war, in der Entfernung aber mit Rührung und Abscheu den ganzen
                        Auftritt betrachtete.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Zum du Breil. )</stage>
                        <p>Ihnen trag ich auf, in der Versammlung die Klage wider den Prinzen zu
                            führen, sie wissen wessen er beschuldigt wird, der Prozeß gehe also
                            seinen förmlichen Gang, die Artikel des Verbrechens werden den Ständen
                            vorgelegt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr! ich wünschte, sie hätten die Gnade, diesen Auftrag einem
                            meiner Collegen zu ertheilen, ich kanns nicht. - Mein Alter macht mich
                            zum Vortrage in öffentchen Versammlungen unfähig, und zudem, scheint mir
                            des Prinzen Anklage falsch, er ist gewiß unschuldig! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Keine Widerrede, - ihr Alter entschuldigt sie nicht, sie wissen doch, wem
                            sie zu gehorsamen haben? Ob der Prinz falsch oder wahr angeklagt, werden
                            sie hier nicht entscheiden, das wird die Zeit lehren. Ihre Pflicht ist
                            Gehorsam. Gehen sie. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <stage>(Für sich. )</stage>
                        <stage>(Geht ab. )</stage>
                        <p>Ich gehorche. Ich gehorche aus Liebe zu dir, armer Prinz! vielleicht kann
                            ich dir noch etwas nützen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Herzog</castItem>
                            <castItem>Richemont</castItem>
                            <castItem>Montobon</castItem>
                            <castItem>Hingant</castItem>
                            <castItem>Rohan</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Der Herzog befiehlt dem Gardeofficier, die Versammlung soll eintretten.
                        Richemont, Montaubon, Hingant, Rohant, du Breil, Räthe, Ritter, alles stellt
                        sich um den Thron herum, indessen setzt sich der Herzog. Die Garde mit dem
                        Officier steht im Grunde der Bühne. Richemont aber stellt sich gegen die
                        Versammlung.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Graf Richemont.</speaker>
                        <stage>(Der Herzog giebt du Breil einen Wink, die Anklage abzulesen, du
                            Breil tritt einen Schritt vorwärts. Richemont winkt mit der Hand.
                            )</stage>
                        <stage>(Hier hält er inne, die ganze Versammlung beobachtet ein
                            Stillschweigen, und man erwartet seine Fortsetzung. Er fährt fort.
                            )</stage>
                        <stage>( Eine Pause, und es erfolgt keine Antwort. )</stage>
                        <stage>(Ein allgemeines Geschrey hallt durch den Saal. )</stage>
                        <stage>(Graf Richemont fährt fort. )</stage>
                        <stage>(Eine Stimme der Versammlung ruft aus. )</stage>
                        <stage>(Richemont fährt fort. )</stage>
                        <stage>(Er verläßt schleunig den Saal: Rohan tritt hervor und spricht zum
                            Herzog. )</stage>
                        <p>Meine Herren! warum sie hier versammelt sind, das weiß ich, es ist, um
                            den Prozeß meines Neffen, des Prinzen Egid von Bretagne, zu untersuchen,
                            und ihm sein Urtheil zu fällen, obwohl ihm gestern noch, sein Bruder,
                            der Herzog, die öffentliche Freysprechung aller Beschuldigungen und
                            seine Genugthnung feyerlich zusagte. - Hier bin ich als Vertretter der
                            Unschuld. - Erwarten sie von einem grauen Krieger nicht den prunkvollen
                            Vortrag der Redekunst. - Die Wahrheit, deren Vertheidiger er ist, bedarf
                            des Flitters nicht. Nicht wider den Herzog von Bretagne trette ich auf -
                            dürfte er seiner eigenen Neigung Gehör geben, er erschien hier sicher
                            nicht; sondern vor dem Richterstuhl jenes allgewaltigen Richters, dessen
                            Gerechtigkeit nicht zu täuschen ist - klage ich laut an jene schändliche
                            Höflinge, die mit dem Gift ihres eignen Hasses einen Bruder gegen einen
                            andern unschuldigen Bruder erfüllen. Kurz, die keine andere
                            Empfindungen, keine andere Gedanken, als den Untergang meines Neffen
                            kennen. Und wes klagt man ihn an? - Treten sie zurück, ehrlicher Greis,
                            ich weiß, daß ihnen diese falsche Anklage sauer werden dürfte; ich will
                            sie euch selbst sagen, eure lügenhafte Gedichte. - Verbrechen nennt man
                            seine Leidenschaft gegen Elisabeth von Dinan. - Ich war der erste, der
                            seine Entführung mißbilligte - ich selbst hielt ihn für so strafbar, wie
                            den Allergeringsten im Volke, weil es eine der ersten Pflichten der
                            Großen ist, Beyspiele der Mäßigung und Aufrechthaltung der Sitten zu
                            geben, und weil Vergehungen durch Erhabenheit des Standes nicht Tugenden
                            werden; allein, verdient er nicht Verzeihung? Er liebt und wird wieder
                            geliebt; man brach ihm ein Wort, das er nicht zur Täuschung gegeben
                            glaubte, man jagte ihn dadurch in eine Hitze, durch sie zu einem
                            Unternehmen, dessen er bey kälterm Blute gewiß unfähig gewesen wäre. -
                            Und dafür schmachtet er im Kerker, ist mit seines regierenden Herrn
                            (denn den Bruder hat er nun einmal an ihm verlohren) Haß beladen. Der
                            niedrigste Mensch würde in einem solchen Zustande die Gerechtigkeit
                            entwaffnen, sollte ihn wohl der Name Prinz unter dieselbe herabsetzen? -
                            Allein, dem Kühnen, der es wagen kann, ihn als einen Aufrührer, als
                            einen Feind seiner Familie, seines Volkes zu schelten, den straf ich
                            hiemit Lügen, und brandmarke ihn feyerlich mit dem schändlichen Namen
                            eines Verläumders. - Mein Gott! wie ist es möglich, daß eine so erhabene
                            Versammlung solche niedrige Kreaturen unter sich dulden kann! - Mein
                            Neffe, ein Verräther seines Vaterlandes? - Er, der der Wohlthäter
                            desselben ist! - Wer war's, der Englands Monarchen dahin brachte, den
                            Waffenstillstand einzugehen? - Wer war's, der diesen König so geneigt
                            machte, Verbindungen mit Frankreich einzugehen, die seine Wohlfahrt zum
                            Grunde hatten? Wer war es endlich, der seine Vortheile aus Patriotismus
                            vergaß, als man ihm den Commandostab über die brittische Armee antrug? -
                            Der war es, den man jetzt als Verräther des Vaterlandes anklagt! Und was
                            hat man für Beweise? Einige hitzige Worte, die die Leidenschaft
                            auspreßte, als man ihn auf das empfindlichste kränkte - Und wer brachte
                            ihn dazu, wer fieng sie auf? - Wer überbrachte sie ihuen? - Hingant,
                            sein Feind! - Ist es redlich, nach dessen Ausspruch sein Urtheil zu
                            fällen? - Darf Partheylichlichkeit die Untersucherin, und Haß der Zeuge
                            der Gesetze seyn? - Hätte der Prinz an einer Verschwörung mit den
                            Engländern gearbeitet, würde er wohl so ruhig zu Guilde geblieben seyn,
                            als man ihn warnte? Hier ist der Brief von Wilhelm Roßkiel, der ihm den
                            Verdacht und die Gefahr meldete, die seiner am bretagnischen Hofe
                            harreten. Er blieb ruhig. Solche Sicherheit ist nur der Unschuld
                            Eigenthum. - Er liebt die Engländer, da er unter ihnen erzogen worden
                            ist, ist diese Neigung Verbrechen, so ist er freylich schuldig. Herzog!
                            ich fordere sie auf, legen sie eine Blindheit ab, die sie entehret, die
                            jetzt ihrer Regierung, ihrem Volke nachtheilig, und sie einst der
                            Nachwelt verächtlich machen muß. Sehen sie einen Unglücklichen, wie er
                            seine zitternde gefesselte Hände nach ihnen ausstreckt! - Sehen sie
                            diesen Unglücklichen an ihrem Bruder, ehren sie diesen Namen, auf daß
                            sie ihr eignes Herz ehren. - Weigern sie sich der Natur nicht, damit
                            durch ihre klagende Stimme nicht das Rachgericht dereinst einbreche. Sie
                            widerstehen? - nun so wende ich mich gegen diese ehrwürdige Versammlung.
                            - Mein Herz sagt es mir, ich werde Menschen unter ihnen finden. Lassen
                            sie die Stimme des Unglücklichen an ihr Mitleid reichen, da der Bruder
                            die Stimme des Geblüts nicht mehr achtet; sie flehe ich an, nehmen sie
                            sich meines unglücklichen Neffen an. Graf Richemont ist es, der hier vor
                            ihnen steht, und sie bittet; er, der sein Leben zum Dienste des
                            Vaterlandes für Frankreich wagte, dessen Arm zu siegen wußte, der es
                            ungeheuchelt sagen kann, daß er keinen geringen Antheil an Frankreichs
                            Wohlfahrt hat. - Er bittet um diesen geringen Lohn seiner Dienste. Sehen
                            sie, was man an mir noch nie gesehen hat, sehen sie, diese Thränen unter
                            diesen grauen Winpern! Gnade dem Prinzen, er ist unschuldig! ! - Sogar
                            seine Gemahlinn verfolgt man, beraubt sie der Freyheit. - Des Staates
                            Bestes erfordert dieß! - Des Staates Bestes erfordert, euch und eure
                            schändlichen Mitgenossen zu bestrafen, denen die Langmuth der
                            Gerechtigkeit so lange nachgesehen hat. - Ihr waret es, die meinen
                            Neffer unschuldig anklagten! Wohlan, so erwache denn meine Rache, die
                            ihr alle gedoppelt fühlen sollt; - Mein Neffe sey bald der Fesseln frey
                            - indessen haftet ihr mir mit eurem Leben für das seine, ich eile zu
                            unserm gerechten König. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Rohan.</speaker>
                        <p>Ich, Montaubons Verwandter, Prinzen, allein, ich schwieg zu jedem
                            Anschlage wider ihn, und ich sage mich hier feyerlich vor der gnädigster
                            Herr! ich flehe um des Prinzen Freyheit. Er ist gewiß unschuldig.,</p>
                        <stage>(Er macht eine Verbeugung und geht ab. Du Breil und einige
                            Gutgesinnte folgen ihm. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Entrüstet. )</stage>
                        <p>Man lasse mich allein, und entferne sich.</p>
                        <stage>(Alles geht ab bis auf den Officier der Wache, diesem giebt er ein
                            Zeichen zu bleiben. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Rufen sie mir du Breil zurück.</p>
                        <stage>( Der Officier geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Herzog</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Hernach</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>( Bey den letzten Worten tritt du Breil ein. )</stage>
                        <p>Alles empört sich wider mich, die meisten nehmen die Parthey des Prinzen
                            und sind gegen mich; ein richtiger Beweis, daß er schuldig, daß eine
                            Empörung gegen mich in Gährung ist. Und die, welche meine Freunde sind,
                            und mich warnen, diese nennt man Verläumder; ich aber will ihnen zeigen,
                            daß ich Herzog, und der beleidigte Herr bin. Dich, hochmüthiger
                            Richemont, fürchte ich mit deinen Drohungen nicht. Ich will aufhören
                            mich fürchten zu müßen, er soll und muß sterben, wenn ich anders ruhig
                            seyn soll. Du Breil soll nach meinem Willen arbeiten. - Aber er ist ein
                            alter Starrkopf mit seiner Aengstlichkeit - ich will ihn durch
                            Versprechungen gewinnen! Ha, so muß mich ein Bruder um meine Ruhe
                            bringen!! - Sind wir darum groß und mächtig, daß uns jeder Hauch
                            erschrecken darf; sollen wir, statt uns unsrer Größe zu freuen, stets
                            für unser Leben zittern. - Hinweg mit dem, was uns kränkt, und wer es
                            auch - ein Bruder.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Was befehlen euer Durchlaucht? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Nähern sie sich du Breil, sie sind einer meiner getreuesten Diener, und
                            ich will sie dafür lohnen und erheben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich weiß nicht, wodurch ich diesen Vorzug meines gnädigsten Herrn
                            verdient hätte: getreu dienen ist Pflicht jedes Menschen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Sie ist zwar Pflicht, wird aber so selten erfüllt, daß derjenige, der sie
                            ausübt, zur Aufmunterung anderer belohnt zu werden verdient. Ich lege
                            ihnen hiemit den Charakter meines geheimen Raths bey, und vermehre ihre
                            Befoldung um 500 Gulden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Eine allzugroße Gnade meines Fürsten; mein Dank ist stumm; aber er soll
                            mich aufs neue aufmuntern, meine Pflicht auf das gewissenhafteste zu
                            erfüllen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Kann ein Fürst die Liebe zur Gerechtigkeit zu sehr belohnen! - Hievon
                            genug! Ich will ihnen eine neue Gelegenheit verschaffen. ihre Treue und
                            Ergebenheit zu mir durch That zu beweisen. Sie wissen, wie sehr mich
                            mein Bruder beleidiget hat; wissen sie also auch meinen Entschluß - Der
                            Strafbare soll dafür büßen; er ist ein Verbrecher, der dem Schwerte
                            anheim fallen soll. Du Breil! sie sollen seinen Prozeß kurz ausmachen,
                            und ihm sein Recht sprechen, das einem Staatsverbrecher gebührt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr! sie forderen meine Treue und Gerechtigkeitsliebe auf -
                            erlauben sie mir also, daß ich ihnen einen Beweis geben darf, wie theuer
                            mir selbe immer seyn und bleiben wird. - Fürsten, sind über ihre
                            Mitmenschen erhoben - Aber die Gesetze sind es über die Fürsten. Fordern
                            sie mein Leben für sich zum Dienste, gnädigster Herr! und ich opfere es
                            ihnen willig; aber meine Pflichten zu verletzen, die mir durch mein Amt
                            heilig seyn müßen, dazu könnte mich selbst eine Gottheit, wenn sie eines
                            solchen Antrages fähig wäre, nicht verleiten. - Was fordern sie nun
                            noch, Gerechtigkeit? Sie haben eben nun den Beweis erhalten. - Ihr
                            Bruder darf nicht länger im Gefängniße bleiben. - Es kömmt mir nicht zu,
                            da ich ein unbiegsamer Schützer der Gesetze seyn muß, des Mitleids
                            Sachwalter zu seyn; weder des Prinzen Herkunft, noch Jugend, und daß er
                            ihrem Geblüte verwandt ist, in Betrachtung zu ziehen, kurz, weder Rang
                            noch Alter, nur Wahrheit hat auf Gültigkeit Anspruch zu machen. Sie
                            haben mich zu ihrem Diener eingesetzt, haben mich wegen der
                            rechtschaffnen Befolgung meiner Treue zu belohnen geruht; vermöge dessen
                            muß ich frey bekennen, daß die Beweise, so die Klagartikel in sich
                            fassen, nicht hinreichen, den Prinzen für strafbar zu erklären; noch
                            weniger ein solches Urtheil über ihn ssprechen zu können. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Zornig. )</stage>
                        <p>Sie wollen sich auch wider die höchste Gewalt auflehnen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich gehorche der Stimme des Gesetzes und meines Gewissens. Wer vermag
                            diefer Stimme ein Stillschweigen aufzulegen, auf welche billig alle
                            Menschen hören sollten? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Wohlan, wir werden thun, was wir sollen, unser ganzer Zorn falle auf
                            sie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich bin siebenzig Jahre alt, - mit meinem Blute verfiegle ich das Gesetze
                            des Staates, das mir heilig und unverbrüchlich ist! - Die wenigen Tage,
                            die ich noch zu leben habe, will ich nicht mit Schimpf bezeichnen - mein
                            Leben gehört ihnen, meine Ehre mir - sie bestimmt meine Laufbahn, und
                            keine Gewalt kann und soll sie mir nehmen. Hören sie, gnädigster Herr!
                            die Stimme der Wahrheit!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Aus meinen Augen, Rebell!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Rebell! - ist der Rebell, gnädigster Herzog! der mit seinem Leben einen
                            Fürsten, den man mit der Natur lentfremden will, wieder zurück zu
                            bringen sucht? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Ich bedarf weder Rath noch Beystand, und werde mir Gehorsam zu
                            verschaffen wissen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Fürchten sie ihr Gewissen, gnädigster Herr! das Gewissen ist der Richter
                            der Fürsten.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Und ihr fürchtet meine Rache. -</p>
                        <stage>(Du Breil geht mit Verbeugung ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Rache und Tod allen, die sich mir zu widerstreben erfrechen. Hingant soll
                            meinem Zwecke besser dienen, und Montaubon soll rathen, diesen beyden
                            allein darf ich mich überlassen.</p>
                        <stage>(Geht ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Prinz,</castItem>
                            <castItem>Kerkermeister</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Ein düsteres Gefängniß, der Prinz an einem Tische; Fesseln an Hände und
                        Füßen; gleich hernach ein Kerkermeister mit einem Brief.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <stage>(Der Kerkermeister kömmt mit einem Brief in der Hand. )</stage>
                        <p>So find ich doch an dem Kerkermeister eine menschliche Seele! - Er
                            versprach mir sie zu sprechen - sie, meine Elise! Wohl mir! Mitleid und
                            Edelmuth, die man so verächtlich aus den Palästen weist, schleichen
                            beschämt zu der niedrigen Klasse der Menschen, denen das Geschicke das,
                            was es ihnen bey der Austheilung der Glücksgüter versagte, durch
                            Tugenden ersetzte! diese adelt keine Geburt, kein Band noch Stern,
                            sondern edle Handlungen, der wahre Adel der Seele. - Weg Größe, mit
                            deinem Flitter! ich fühle deine Nichtigkeit, fühle die Gleichheit,
                            welche die Natur in ihren Geschöpfen macht. - Was bin ich jetzt? Ein
                            Gefangener, den man wie einen Missethäter behandelt, den man fliehtund
                            was war ich sonst? - ein geprießner Fürst, dem jeder Weihrauch streute;
                            - bald werde ich vielleicht nicht mehr seyn, man wird mich wie den
                            Bettler vergessen, und die meiner gedenken, werden Gutes oder Böses
                            sagen, so, wie sie ihre gefaßte Meynung urtheilen läßt. Nur die Chronik
                            wird, wenn sie von einer biedern Hand unverfälscht aufgezeichnet worden,
                            die Geschichte eines grausamen Brudermords der Nachwelt aufbewahren. -
                            Der Gedanke an meine Elise foltert mich allein - ohne Nachricht von ihr
                            - getrennt von ihr, - und doch immer ihr nahe, - nur diese Empfindungen
                            sind mir grausamer als meine Verfolger. Zum Paradiese würden mir diese
                            fürchterlichen Wände; zum Jubelgesange die stöhnende Einsamkeit, könnte
                            man mir nur mit Gewißhei den Trost geben: Elise leidet nicht mit
                            mir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kerkermeister.</speaker>
                        <stage>(Schließt ihn los. )</stage>
                        <stage>(Der Prinz nimmt hastig und bewegt den Brief, er kennt Elisens Hand,
                            küßt ihn, und ruft aus. )</stage>
                        <p>Gnädigster Herr! ich sollte eigentlich nicht; aber verzeih mir's der,
                            welcher mir dieses weiche Herz gab, das so oft meinem Amte widerspricht!
                            - Ich habe ihnen hier einen Brief zuzustellen, ich ahnde es von wem er
                            seyn mag, - müßen sie antworten? Ich löse ihnen die Fesseln - Hier haben
                            sie Papier und Dinte; - komm ich auch um mein bischen Brod darüber; so
                            will ich doch lieber mit Menschlichkeit hungern, als mit Grausamkeit im
                            Wohlstande leben! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Er erbricht das Siegel, und liest laut. )</stage>
                        <p>Habe Dank, edler, guter Mann, bringst meinem Leben neue Nahrung! - von
                            ihr - von ihr - von meiner Elise!! " Mein Gemahl! Nach der Fülle meiner
                            Liebe stelle dir das Uebermaaß meiner Leiden vor. Man erlaubt mir nicht
                            den fürchterlichen Aufenthalt mit dir zu theilen, untersagt mir meine
                            Thränen mit den deinigen zu vermengen, die Grausamen! Wie wenig kennen
                            sie die Qualen des menschlichen Herzens! Entehrt dann die Gerechtigkeit
                            den Trost für Unglückliche? - Und doch muß es so seyn! Gott! wie gerne
                            wollt' ich deine Leiden lindern, unsere Seufzer, unsere Thränen sollten
                            in eines zusammenschmelzen, und die Liebe sollte sie trocknen! - Wie
                            gerne wollt ich dir die schimpflichen Fesseln halten, daß sie dich nicht
                            drückten. - Was entfährt mir da? - Schimpfliche Fesseln? - Nur dem
                            Lasterhaften sind sie das, die deinigen ehren dich, so lauge dein
                            Bruder, dein Richter, und die Unschuld deine Vertheidigerin ist. Kannst
                            du es wohl glauben? - Kaum hatte man dir die Freyheit geraubt so eilte
                            ich zu deinem Bruder, ich both mich als Geisel dar, um dein Gefängniß
                            dir zu erleichtern. Man stieß mich von sich; ich bin gewissermaßen nun
                            deine Gefangene, man beobachtet alle meine Schritte, sogar meine
                            Thränen, und doch bist du nicht frey, und ich bey dir. - Geht ein Strahl
                            von Hoffnung in deiner Seele auf, so ists mein Geist, der ihn erweckt;
                            und glimmt in meiner Seele ein Trost auf, so kömmt er von dir. - Du
                            liebst michbey dieser Liebe beschwöre ich dich; höre deine Elise, das
                            Loos der Unglücklichen, Prinz! ist nun einmal Erniedrigung, gieb dich
                            darein - dein Wohl, und wenn dir das nicht am Herzen liegt, das Wohl
                            deines Weibes hängt davon ab. Wende dich an deinen Oheim, und an den
                            König von Frankreich. Die französischen Monarchen waren von jeher die
                            Stützen der Unglücklichen. Ohnmöglich kann er, ohnmöglich wird er deinen
                            Jammer von sich stoßen. Deine Unschuld ist zu offenbar, für die
                            Verbrechen, die man dir anschuldigt - dein Vergehen zu klein, um den
                            König seine Großmuth vergessen zu lassen. Aber ich fordere dich zu noch
                            mehr auf, schreib an deinen unnatürlichen Bruder, suche sein Gefühl als
                            Mensch (und die Vorsicht segne jedes deiner Worte ), als Bruder wieder
                            anzufachen. Du hast mich zu sehr daran gewöhnt, mir nichts abzuschlagen.
                            Höre auch dießmal deine bedauernswürdige Gattinn. Du demüthigest dich
                            nie, nur mir bringst du dieses Opfer! Diese Demüthigung aber, ist
                            Erhabenheit, ist der höchste Grad von Seelengröße. Gehab dich wohl, ich
                            kenne keinen größern Stolz, als den, dich zu lieben. Deine getreue
                            Elise.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Er schreibt im größten Affect. )</stage>
                        <stage>(Setzt ab. )</stage>
                        <stage>(Schreibt fort, und sagt die letzten Zeilen laut. )</stage>
                        <stage>(Er schließt, und giebt dem Kerkermeister den Brief. )</stage>
                        <p>Geschwind, ja alles, alles, was du willst, will ich thun - ich will ihm
                            schreiben, will allen schreiben, die mir helfen können - doch ohne zu
                            kriechen, im männlichen Tone der bewußten Unschuld. - Theuerste, nur um
                            deinetwillen. - Doch zuerst ohne Verzug an dich, edelstes Weib. Ach, die
                            Feder zittert mir vor Schwachheit. - Und die von der Kette verwundeten
                            Hände versagen mir den Dienst. Nimm in diesem Brief den Beweis der Liebe
                            deines Gatten auf ewig hin. Leb wohl, und tröste dich. Gott ist der
                            Regent der Zukunft, sein ist der Augenblick, wie Jahrhunderte. Laß uns
                            auf ihn hoffen. Hier, guter Mann! geb ich dir einen Theil von mir
                            selbst; denn es sind meine Empfindungen, überbring sie, dem mir so
                            theuren Weib - bekomme ich meine Freyheit, so will ich deine Liebe
                            belohnen, indessen nimm meinen Dank hin; ich bin jetzt der ärmste unter
                            den Sterblichen. - Geh, eile! und bring mir bald wieder solches Labsal!
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kerkermeister.</speaker>
                        <stage>(Deutet auf die Fesseln und schließt sie ihm an. )</stage>
                        <p>Gott gebe mir die Gnade, sie bald frey zu sehen, das wäre mir der größte
                            Lohn! Gnädigster Herr! verzeihen sie, ich muß wieder - Und nun ruhen sie
                            etwas aus.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Beyde gehen durch eine kleine Thüre ab. )</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Sechster Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Der Herzog,</castItem>
                            <castItem>Montaubon,</castItem>
                            <castItem>Hingant,</castItem>
                            <castItem>Olivier von Mecheln,</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer des Herzogs.</stage>
                    <stage>tretten ein.</stage>
                    <stage>(Im eintretten redet der Herzog zu Montaubon. )</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Sie sehen, daß Graf Richemondie Stände für sich eingenommen: du Breil
                            hatte die Kühnheit, trotz meiner herablassenden Gnade mir zu
                            widersprechen, den Prinzen für unschuldig zu erklären, und selbst eher
                            seinem Amte zu entsagen, als den Prozeß zu führen. Ist es nicht klarer
                            Beweis, daß der aufrührische Bruder alle Herzen von mir abzieht, und für
                            sich gewinnt! Brauch ich mehr Ueberzeugung, sind es noch Verläumdungen?
                            - Ich bin fest entschlossen, mir den Elenden vom Halse zu schaffen. -
                            Montaubon! sie hat er schrecklich beleidigt, wollten sie die Rache nicht
                            über sich nehmen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Wie so, gnädigster Herr?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Sie wissen selbst, was für ein Ende ein solcher Feind nehmen muß, dessen
                            Schicksal in unsrer Hand ist - Ich habe keinen Bruder mehr, sie
                            verstehen mich doch?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <stage>( Geht ab. )</stage>
                        <p>Daß ich es nicht verstände! - Wünscht ich mehr? - Meine ganze Seele ist
                            Haß, so oft ich an den Prinzen denke. Er hat mich sehr beleidigt; aber
                            als Staatsverbrecher verdient er den Tod; - doch, hab ich Recht gehört?
                            gnädigster Herr! so wünschen sie, daß ich, - verzeihen sie, wenn ich es
                            nicht aussage - Verbrecher, ich will es nicht Meuchelmörder nennen,
                            werde. So tief sinkt Artur von Montaubon nicht; als ihr treuester
                            Unterthan weigere ich ihnen diesen Gehorsam. Wollen sie aber, daß ich
                            den Prinzen innerhalb die Schranken fordern darf, wohlan, so hoff ich,
                            er soll das Opfer meiner Rache seyn. - Ein anders Mittel kennt kein
                            Edelmann - Erlauben sie mir, gnädigster Herr, daß ich mich entfernen
                            darf.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Ha, Heuchler! lerne ich auch dich kennen. Glatzüngiges Cameleon, wir
                            sprechen uns bald wieder. Hingant, was sagen sie zu diesem Trotz? Der
                            feige Bube hat nur eine Zunge zum Morden, aber keinen Dolch.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Gnädigster Herr! ich staune, wie sie, über Artur. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Meine Gnade, und alle Vorzüge derselben seyen ihre, Hingant, wenn sie, -
                            doch kommen sie in einer Stunde in mein Kabinet Olivier von Mecheln, sie
                            folgen mir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Ich werde genau um die bestimmte Stunde erscheinen.</p>
                        <stage>(Herzog und Olivier gehen ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Siebenter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Hingant,</castItem>
                            <castItem>du Breil.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>gleich darnach</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <stage>(Er ruft ihm durchs Fenster. )</stage>
                        <stage>(Du Breil tritt ein. )</stage>
                        <p>Was ließen die letzten Worte des Herzogs für eine seltsame Empfindung in
                            mir zurück; ich erbebte, als ich sie hörte, und vermag ihr doch nicht zu
                            entsagen - Seine Gnade und alle Vorzüge derselben auf dieser Seite, und
                            auf jener einen schrecklichen Gewissensvorwurf zum Richter - wer räth
                            mir in dieser Verworrenheit? (Er erblickt von ungefähr du Breil durchs
                            Fenster. ) Ha, du Breil! du kömmst wie ein Schutzgeist, du sollst mich
                            leiten! Erwünscht kömmt dieser biedere Greis, vielleicht rettet er meine
                            schwankende Ehre. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Sie ruften mich, Hingant! - Was geht in ihrer Seele vor, sie sind ganz
                            verändert? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Hören sie den fürchterlichsten Zustand meines Herzens; ich soll den
                            Schritt zur höchsten Stuffen menschlichen Glückes machen. Sie, guter
                            Mann, wissen nicht, wie es um einen Hofmann steht, der von Begierde
                            brennt, sich dahinauf zu schwingen, sie empfinden nichts von dem
                            übermenschlichen Gefühl - Freude, Entzückung, jeder Ausdruck ist zu
                            wenig, zu kalt - alle seine Mitwerber hinter sich zu lassen; sich dem
                            Fürsten intresant zu machen - und dieses ist es, worauf es hier
                            ankömmt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Ich verstehe sie nicht. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Gut! etwas näher zur Sache: Der Vorschlag des Herzogs - du Breil! - sie
                            sind ein rechtschaffner ehrlicher Mann, was werden sie denken? - Sein
                            Gefangener wird ihm lästig - er sehe es gerne, wenn - da ihm die Stände
                            den Ausspruch des Urtheils verweigern - Sie verstehen mich doch? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Sag' ihnen mein Auge, mein Erstaunen -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Noch mehr, in einer Stunde soll ich zu ihm kommen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Und können sich noch bedenken.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <stage>(Aufs Herz zeigend )</stage>
                        <p>Ich bin in der unbegreiflichsten Verlegenheit - Einmal weiß ich das
                            Geheimniß des Herzogs; dort Glück und Ehre, und hier - gewaltige
                            Empörungen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Hingant, sehen sie die Klippe des Hofmanns? Ihre Ehre soll auf dem Wege
                            eines Mörders zur höchsten Stufe gelangen? - Wer hat ihnen diesen
                            Fallstrick gelegt? - Sie selbst - so rächt der Himmel niedrige
                            Handlungen, - denn sie waren des Prinzens erster Ankläger, aus altem
                            Groll - Ihr Zustand, ich läugne es nicht, ist verfänglich. Leisten sie
                            dem Herzoge den Willen nicht, so setzen sie sich der Gefahr seiner
                            Ungnade aus, aber ich frage sie auf Rechtschaffenheit, und auf die
                            Unsterblichkeit ihrer Seele: Ist es nicht besser dem Herzoge misfallen,
                            als der Gottheit? Ist es nicht edler, ein eingebildetes Glück entbehren,
                            als die Menschheit verläugnen; glauben sie mir, verschmähen sie auch
                            jetzt die Stimme, die in ihnen erwacht ist, so wird sie selbe gewiß noch
                            bis an den Thron jenes Richters verfolgen, der gerecht richtet! - Haben
                            sie nicht so viel Muth, eine kleine Summa zur Rettung ihrer
                            Rechtschaffenheit aufzuopfern? Die Tugend hält das Herz für jede
                            Widerwärtigkeit schadlos. Die Gnade aller Fürsten zusammengenommen,
                            verlöscht, wie Lampenschein beym Sonnenstrahl, gegen die Sicherheit und
                            Ruhe, die den Vorwurf freyen Mann belohnt. Mein Rath - bleiben sie vom
                            Hofe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Vom Hofe? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Wer bürgt ihnen für die Rückkehr des Herzogs? - Auch sein Herz kann
                            aufwachen, wie ihres - welche Zufriedenheit für sie und ihn, wenn sein
                            blutdürstiger Wunsch nicht erfüllet worden. Welchen Dank haben sie sich
                            von ihm nicht zu versprechen, wenn sie sein Andenken von einem Schimpfe
                            gerettet haben, der ihn bey seiner Nation zum Tyrannen, und bey der
                            Nachwelt verächtlich gemacht haben würde. Um so glänzender und um so
                            sicherer wird dann ihre Erhöhung seyn, da sie durch Tugend geschieht, um
                            so dauernder, da sie das Herz jedes Unterthan mit Freude befestigen
                            wird. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Hingant.</speaker>
                        <p>Freund, ich ehre ihren Rath, und meide den Hof, die Tugend ist aus meinem
                            Herzen noch nicht ganz gewichen, ich höre ihren Zuruf und folge ihm.
                            Haben sie Dank, mein Theuerster! daß sie mich unterstützten, ich war,
                            wie ein vom Wind getriebenes Rohr. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Du Breil.</speaker>
                        <p>Und ich danke der Gottheit, die mir die Beredtsamkeit verlieh, sie zu
                            überzeugen. - Aber nun fort aus dieser Klippe, wo der ehrliche Mann so
                            oft bis zum Schurken sinkt!</p>
                        <stage>(Beyde ab. )</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Achter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Montaubon,</castItem>
                            <castItem>Olivier von Mecheln.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Zimmer in Montaubons Hause, Montaubon sitzt am Tische und liest, Olivier
                        von Mecheln tritt ein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>So ruhig hier, Artur! während so viele Dinge unsere Plane zu zerreißen
                            scheinen?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Und was für Dinge könnten das wohl seyn? Wollen sie mich dessen wohl
                            unterrichten? - Vielleicht, daß ich ihnen auch welche sagen kann.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <stage>(die aber schon dafür bestraft worden)</stage>
                        <p>Der Prinz soll durch eine dritte Hand durch den Kerkermeister wichtige
                            Briefe geschrieben haben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <p>Ist das alles? - ich glaube, meine Nachricht ist wichtiger, hören sie:
                            Egid schrieb durch den Kerkermeister an den König von Fraukreich; - der
                            Brief muß, nach dem Bericht, den mir mein Freund schrieb, sehr wehmüthig
                            gewesen seyn; denn der König vergoß Thränen. So traf ihn sein
                            Kammerherr, von Kosnyviern an; diesem zeigte er den Brief, und dieser
                            Kammerherr wußte dem Könige so viel von der Unschuld des Prinzen zu
                            sagen, daß er ihn überredete, den Admiral Contisei mit der Vollmacht an
                            den bretagnischen Hof zu schicken, den Prinzen zu befreyen, und
                            denselben an seinen Hof zu bringen. Der Admiral eilte auf Flügeln zum
                            Herzog nach Rennes, und diese Nachricht erscholl bis zum Kerker des
                            Prinzen: das ganze Volk freute sich, wie es sah, daß die Kabale zu
                            Schanden werde; doch es freue sich nur nicht zu frühe; ich habe meine
                            Sachen nicht halb unternommen, um mitten in der Arbeit müßig zu stehen.
                            Ich werde ihn zwar nicht selbst morden; aber er sterbe doch durch mich.
                            Peter Handfest, der graue Bösewicht (den wir aber jetzt brauchen) war
                            lange am Hofe Englands gestanden, und kann des Königs Hand genau
                            nachmachen. Er entwarf einen Brief von Heinrich an den Herzog, worinn
                            der Herzog aufgefodert wird, den Prinzen als seinen Reichsmarschall an
                            ihn zurück zu geben, und frey zu lassen. Im Weigerungsfalle man ihn
                            durch eine ansehnliche Armee zum schnellen Entschluß zwingen würde. Der
                            Herzog erhielt vor wenig Augenblicken den Brief; seine Rache wird nun
                            aufs Neue angeflammt, und ich sehe einer Bothschaft von ihm mit
                            Sehnsucht entgegen. Dann überrede ich ihn, den Brief an den König von
                            Frankreich zu senden, und den Prinzen ins schrecklichste Gefängniß
                            werfen zu lassen; für welches ich schon sorgen will, wo ewige Nacht ober
                            ihm, und Wasser unter ihm, der Hungertod sein Ende machen soll.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>Brav, Freund! Um so ein Meisterstück muß sie selbst der Satan und seine
                            ganze Hölle beneiden. Und vertritt dann der Hungertodt nicht bald sein
                            Amt, so wird ihm Olivier ein schleuniges Ende zu machen wissen. Den
                            Befehl der Hinrichtung, den wir in Franzens Namen verfertigten, weigerte
                            sich der Siegelbewahrer, Don Balduin, zu untersiegeln, er war aber
                            sogleich seines Amtes entsetzt, und prahlt jetzt mit seiner Tugend im
                            Elende. Wir brauchen nun seines Siegels nicht mehr, - er kann ohne
                            selbes sterben.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Neunter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Ein herzoglicher Bedienter.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Bed.</speaker>
                        <p>Dieß Billet vom Herzog.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Montaubon.</speaker>
                        <stage>(Bedienter geht ab. Er liest. )</stage>
                        <p>Nur her! - Wir sollen augenblicklichen in sein Kabinet kommen. Eilen wir,
                            Freund! uns beseelt gleicher Eifer, wir ärnten gleiche Freude.</p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Vierter Aufzug.</head>
                <div type="scene">
                    <head>Erster Auftritt.</head>
                    <stage>Ein Kerker, in welchen kein Tageslicht hinein kann, eine düstere Lampe
                        hängt oben an der Decke. Egid ist abgezehrt, einem Todten ähnlich: Fesseln
                        an Händen und Füßen, sitzt auf einem Block. Mit dem Ausdrucke des höchsten
                        Schmerzens rust er:</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Ewiger Gott, ist es möglich! sie in diesem Gefängnisse? Ach, ich habe es
                            von meinem Manne nie recht erfahren können, wie sie an diesen Ort
                            gekommen sind. Vergebens drang ich in ihn. - Seine Abwesenheit
                            verschafft mir die Gelegenheit die Kerker zu durchsuchen, und hier - muß
                            ich sie finden! Prinz! bey dem Verluste meines Lebens wage ich es, ihnen
                            meine Hilfe anzubiethen? - Wie kann ich ihnen helfen? Mein Mann kömmt
                            diese Nacht nicht nach Hause, er ist in dem Dienste der schrecklichsten
                            Gerechtigkeit verreiset, um wieder neue Opfer derselben hieher zu
                            schleppen; kann ich also die kurze Zeit noch etwas für sie thun, so
                            -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>So seyd ihr also das einzige Herz. das ich noch rühren konnte? Gebt mir
                            eure Hand, ehrwürdige Frau! ich wills versuchen, ob ich sie euch drücken
                            kann, damit ihr in diesem Drucke meinen Dank empfindet. Nur etwas
                            Speise, nur Brod und Wasser reichet mir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>O genug! genug, dieser Jammer bricht mir das Herz; alles will ich ihnen
                            geben, was ich habe. - Die grausamen Menschen! in welchen Zustande haben
                            sie sie gesetzt! - Ich gehe und hole Suppe und ein wenig Wein zu ihrer
                            Erquickung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Gutes Weib, ihr sorget für meine Leibesbedürfnisse, sorget auch für meine
                            Seele! Das Licht meiner Augen dunkelt, meine Kräfte verschwinden
                            allmählig, mein Ende nahet sich, seht, daß irgend ein
                            menschenfreundlicher Diener der Religion sich erweichen lasse meine
                            Seele zu retten. - Dann hab ich noch die letzte Bitte - gute Frau! -
                            verweigert sie einem Sterbenden nicht, dann ich werde den kommenden
                            Morgen kaum mehr erleben. - Ich habe ein Weib, einen Engel vom Himmel, -
                            könnte ich selber vor meinem Ende die Hände noch drücken, ich stürbe
                            ruhiger! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Ich verstehe sie, gnädigster Herr! selbst mit Gefahr meines Lebens sollen
                            sie diese Nacht noch in ihrem Verlangen gewillfahret werden: Ich gehe,
                            und alles soll geschehen, der Ewige leite meine Wege, es ist ziemlich
                            finster - zuerst bring ich ihnen Labung.</p>
                        <stage>(Sie geht ab. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ewige Vorsicht - so hast du noch einen Funken von Freuden für mich, bald
                            schlummere ich hinüber in deine Ewigkeit: - Ich scheide aus diesem
                            Jammer ohne Gewissensvorwurf, - kein Bild des Schreckens erscheint vor
                            meinen brechenden Augen keine begangene Missethat ängstiget meine Seele,
                            - nur der Gedanke an meine Elise, hält meine Seele zurück - und ich will
                            getrost eine Welt verlassen, in welcher Elend - und Verfolgung mein Loos
                            ist.</p>
                    </sp>
                    <stage>Die Frau bringt ihm eine Schüssel mit Suppe und einen Löffel; ein Knabe,
                        ihr Sohn, trägt einen Becher mit Wein.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <stage>(Zum Knaben. )</stage>
                        <p>Hier, armer, unglücklicher Prinz! ist indessen Labung, bald bin ich
                            wieder hier, Gott stärke sie. Du, Gustav, reiche dem Prinzen den Becher
                            und verlaß ihn nicht bis ich wieder komme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>Gut, Mutter. Aber der Anblick macht mich zittern, o der arme Herr!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Der Knabe kniet sich auf ein Knie zum Prinzen hin, und hält ihm die
                            Suppe vor, der Prinz ißt einige Löffel voll, und setzt aus Mattigkeit a.
                            )</stage>
                        <p>Es geleite dich Gott, meine Wohlthäterin! Ich kann kaum mehr davon
                            genießen - meine Kräfte sind alle dahin - schon drey Tage ohne
                            Nahrung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O mein Gott! schon drey Tage, das ist entsetzlich - ich kann den halben
                            Tag nicht ohne Essen seyn, und es hungert mich gleich. - Ach, mein Vater
                            ist doch recht hat, Herr, daß er euch so hungern läßt, - aber meine
                            Mutter ist auch gewiß viel besser. - Esset doch noch ein wenig, und
                            trinkt von dem Wein, es wird euch gleich gut thun. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Der Prinz ißt noch ein wenig - trinkt dann, und läßt es wegstellen.
                            )</stage>
                        <stage>(Der Knabe räumt es auf die Seite und kniet sich wieder hin, nimmt
                            die Hand des Prinzen und weint darauf. Stille Pause. )</stage>
                        <p>Guter Junge, Gott lohne dir dein Mitgefühl. Dein Vater ist nicht Schuld,
                            er muß - mich hungern lassen - es ist ihm so befohlen. - Nimm es weg,
                            mein Sohn, ich kann nicht mehr. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Du weinst, mein Sohn, - deine Thränen fallen heiß - auf meine Hand! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>Ach ja, mein armer Herr! mich jammert ihr auch gar zu sehr, o die harten
                            Menschen, die euch so quälen - was habt ihr ihnen dann gethan, daß sie
                            euch so verfolgen? -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Lieber Junge; das kann ich dir nicht sagen, warum sie mich quälen, ich
                            hab ihnen aber nichts gethan, und verzeih ihnen auch gerne ihren Haß,
                            denn sie sind meine Mitmenschen. - Ich beklage sie vielmehr, weil sie so
                            verblendet sind, und Gott wird ihnen ihren Irrthum verzeihen. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O ihr seyd so gut, ich möchte für euch sterben, wenn ich euch retten
                            könnte! wenns nur meine Mutter könnte, sie thäts gewiß, o bittet sie
                            nur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Guter Knabe - das kann deine Mutter nicht - das kann Niemand als Gott -
                            dem über geb ich meine Seele! - Es wird mir so wunderlich - ein
                            Schlummer befällt mich. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O so schlaft, ich will euch bewachen.</p>
                        <stage>(Der Prinz fällt in einen Schlummer, der Knabe geht zur Seite, faltet
                            seine Hände und bethet. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>O du guter Gott! den mir meine Mutter so gerecht und gütig preiset,
                            erhöre mein kindliches Flehen, und errette den armen Prinzen, weil er so
                            unschuldig leidet!!</p>
                        <stage>(Indem er so bethet öffnet sich leise die Thüre, die Frau bringt
                            einen Geistlichen.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <stage>(Die Frau nähert sich dem Prinzen, nimmt ihn sachte bey der Hand.
                            )</stage>
                        <p>Hier, ehrwürdiger Herr, sehen sie den unglücklichen Prinzen, wie er
                            schlummert. - Um des Leidenden Willen, verzeihen sie, daß ich sie auf
                            dem Wege aufhielt. Geben sie ihm Trost, damit auch sie Trost finden in
                            der letzten Stunde. Gnädigster Herr! hier ist ein ehrwürdiger Diener
                            Gottes zu ihrem Troste,</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Streckt die Hände nach ihr aus. )</stage>
                        <stage>(Der Prediger tritt zu ihm, spricht leise. Die Frau zu ihrem Sohne.
                            )</stage>
                        <stage>(Zum Prinzen. )</stage>
                        <stage>(Sie geht mit dem Knaben ab. )</stage>
                        <p>Ihr schon hier, meine Freundin! Komm, Gustav! gehe mit mir und gieb genau
                            acht, ob; sich Niemand dem Thurm nähert, ich komme bald wieder. Ich gehe
                            und lasse sie allein beysammen, unterstützt mich Gott, so sehen sie vor
                            Mitternacht noch ihre Frau, später liegt es nicht mehr in meiner
                            Macht.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Zweyter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Egid.</castItem>
                            <castItem>Prediger.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Unglücklicher Prinz! ich erfülle meine Pflicht. Wer anders soll dem
                            Leidenden zu Hilfe eilen; wenn es nicht der Diener der Religion ist: Sie
                            ist die Mutter der leidenden Menschheit, sie lehrt uns noch heiligere
                            Pflichten, als bloße Menschenliebe, nehmen sie daher ihren erquickenden
                            Trost. Ich danke der Vorsehung, die meine Schritte in diese Gegend
                            führte, wo mich die gute Frau antraf.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Ich erkenne allerdings den wohlthätigen Geist des Mitleidens, ehrwürdiger
                            Vater! der ihre Worte beseelt! - Die ganze Welt hat mich verworfen; nur
                            auf Gottes Barmherzigkeit traue ich allein, und ihr verdank ich auch
                            diesen letzten Trost noch, zween Freunde gefunden zu haben. ( Der
                            Geistliche setzt sich neben den Prinzen auf eine Bauk.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Und nun, unglücklicher Prinz! bitte ich sie mir ihr Herz ganz
                            aufzuschließen; ich sinde sie in einer Fassung des Christen, und des
                            edlen Menschen würdig: Sollten sie noch ein Anliegen haben - sollten sie
                            sich an dem Hasse ihres Bruders einen Vorwurf machen können, sollten sie
                            ihm dazu Veranlassung gegeben haben? - O so öffnen sie mir in dieser
                            feyerlichen Mitternachtsstunde ihr Herz, und ich will ihnen ihre Zweifel
                            lösen, will sie mit sich selbst versohnen!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <p>Bey dem Gott, vor dessen Richterstuhl ich nun bald erscheinen werde,
                            schwöre ich ihnen ehrwürdiger Vater, daß ich unschuldig bin, ich
                            verzeihe meinen Bruder! aber nach 14 Tagen lade ich ihn vor das Gericht
                            der Ewigkeit. - Gehen sie, sagen sie ihm das; - und sie - schließen sie
                            mich in ihr väterliches Gebeth. - Gott vergelte ihnen, was ich ihnen so
                            gerne selbst vergelten möchte! Hier ist mein Ring, das einzige, was ich
                            noch habe, nehmen sie ihn zum Andenken.</p>
                        <stage>(Der Geistliche nimmt ihn mit der innigsten Rührung, und vermag vor
                            Empfindung nicht gleich zu sprechen, er drückt ihm die Hand, endlich
                            nach einer wehmüthigen Pause. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <stage>(Mit dem äußersten Affect des Schmerzens )</stage>
                        <stage>(Reißt sich von ihm los und eilt ab. Der Prinz bleibt im stummen
                            Schmerz versunken, sieht unverwandt nach der Thür, wo er hinausgieng.
                            seutzt dann, hebt die Hände gen Himmel, läßt sie wieder fallen, und
                            fällt zuletzt wieder in eine Art von Schlummer. )</stage>
                        <p>Edler, unglücklicher Prinz! ich kann nicht sprechen, der Schmerz über
                            ihre Leiden drückt mich zu mächtig. Ich nehme diesen Ring, und er soll
                            mir das theuerste Kleinod seyn, das ich besitze, nichts soll ihn von mir
                            trennen, und täglich soll eine Wehmuthsthräne ihrem Andenken geweiht
                            seyn. - Ich eile zu ihrem Bruder, - und vermag Religion und Vernunft
                            nichts mehr über ihn; o so fürchte er die Strafgerichte Gottes über
                            seine Blutschuld! - Meinen Segen, Gottes Segen, über dich, unglücklicher
                            Prinz!! - vielleicht rette ich sie, bin ichs aber nicht im Stande. - Nun
                            dann - so sey standhaft im Vertrauen auf den, der dich jenseits ewig
                            lohnen wird. Dort - dort - sehen wir uns freudig wieder.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Dritter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Prinz.</castItem>
                            <castItem>Elise.</castItem>
                            <castItem>Kerkermeisterin.</castItem>
                            <castItem>Knabe.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Indessen öffnet sich die Thüre leise, die Frau führt Elise herein. Diese
                        ist weiß gekleidet, mit fliegenden Haaren, blaßen Gesichte; bey jedem
                        Schritte vorwärts vermehrt sich ihr Entsetzen, und ihr Schmerz, sie ruft
                        endlich in dem schmerzvollesten Gefühle aus.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Elise</speaker>
                        <p>Gerechter Gott! dieß das Behältniß meines Egids!! -</p>
                        <stage>(Händeringend und schluchzend verbirgt sie ihr Angesicht an den Busen
                            der Frau. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <stage>(Schleppt Elise zum Egid. )</stage>
                        <stage>(Er öffnet die Augen. )</stage>
                        <p>Prinz! - theuerster Prinz! sehen sie, hier ist ihre Elise! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>( Wie aus einem Traum erwachend. Blickt auf, will aufstehen. Vergißt
                            seine Fesseln und fällt wieder zurück. )</stage>
                        <p>Gott! ist es möglich - meine Elise - du wagst - viel - Gott stehe - dir
                            bey! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>(Sie stürtzt vor ihm nieder und umfaßt seine beyde Hände. )</stage>
                        <p>Was ist Gefahr, was ist Tod um dich? Ich bin der Leitung dieser Frau
                            gefolgt, sie ist der Engel, der mich führte. Und endlich finde ich dich
                            - Gott - am Rande des Grabes. - Dich, du Leben - meines Lebens! - Aber,
                            sey muthig - deine Elise wird dir bald folgen: unsere Seelen sind ja zu
                            sehr aneinander verwebt, als daß sie auch nur eine Stunde in diesem
                            Leben getrennt werden könnten! - Dein letzter Athemzug sey auch der
                            meinige - trennen können sie uns hier, die Barbaren! aber jenseits
                            können sie es nicht. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Prinz.</speaker>
                        <stage>(Während der Prinz abgesetzt und langsam spricht, legt Elise ihr
                            Gesicht auf seine Kniee und schluchzt vor Wehmuth. )</stage>
                        <stage>(Elise kann nichts als weinen, lauter Jammer bricht aus ihrem Herren,
                            sie drückt ihre Lippen auf seine Hände: Ihre Worte sind ohne
                            Zusammenhang, ihre Seufzer und Winseln durchtönet das Gewölbe. Während
                            dem kömmt der Knabe, zieht seine Mutter auf die Seite und
                            spricht.</stage>
                        <p>Ach, Elise! bald hab ich vollendet, - hier sehen wir uns nicht mehr, -
                            dieß ist das letztemal - aber in jenen Gefühlden der Seligkeit - wo vor
                            dem - Throne des Ewigen - meine Unschuld - aufgezeichnet ist - dort
                            werden wir - eine ungestörte Ruhe genießen. - Bereite dich dazu - tröste
                            dich - und erwarte mit Geduld - die Stunde deiner Auflösung. - - Ich
                            will dich bald - hinüberholen - in den Wohnort der Freude. - Danke es
                            der Dunkelheit - dieses Kerkers, - daß du meinen so elend gemachten -
                            Körper - nicht ganz zu sehen vermagst - - Es ist ein Wunderwerk - wie
                            das bischen Haut - und Knochen noch zusammen halten kann - mein Odem
                            vergeht - meine Füße erbeben unter mir - Getrost, eine unzertrennliche
                            Ewigkeit giebt uns einander wieder. - Elise - geliebtes Weib - setz
                            deinen Schmerzen ein wenig Ziel - höre auf zu weinen - sey standhaft -
                            lebe wohl -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Knab.</speaker>
                        <p>Um Gottes Willen, Mutter! rettet euch, die Wachen um den Thurm, sind euch
                            beym Hereingehen gewahr worden, sie hörten hier sprechen, und werden
                            gewiß bald da seyn, euch zu ergreifen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Frau.</speaker>
                        <p>Mein Gott! wo retten wir uns hin? Wir sind verrathen!</p>
                        <stage>(In dem Augenblicke tritt die Wache ein, Olivier von Mecheln führt
                            sie an, und zwey Kerkerknechte treten hintendrein mit einem
                            Stricke.</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Vierter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Olivier.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <stage>(Zur Wache. )</stage>
                        <stage>(Zu den Knechten )</stage>
                        <stage>( Elise springt bey dem lärmenden Geschrey auf, und eilt in die Arme
                            der Frau. Die Wache reißt sie weg; der größte Schmerz verwandelt sich in
                            Verzweiflung, sie ringt mit der Wache, und reißt sich los. )</stage>
                        <p>Ergreift das Weib, und schleppt sie weg, und ihr, vollzieht euren
                            Befehl.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <stage>(Im Wahnsinn )</stage>
                        <stage>(Sie thut einen fürchterlichen Schrey und fällt ohnmächtig in die
                            Arme der Wache. )</stage>
                        <p>Nein, ihr sollt mich nicht hinwegreißen - seht euer Opfer, Barbaren! -
                            Ha, ihr Schlangen! - wie ihr euch um meinen Arm wendet - weg - ich
                            schleudere euch hinweg - zertreten will ich euch. - Helft - helft - dort
                            fliehen sie hin - Wer blutet! - Ach! - seine Haare triefen vom Blute -
                            Fort Ungeheuer, rührt mich nicht an! - eure Hände sind blutig. - Das ist
                            Blut meines Egids! - Ach!! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <stage>(Zu den Knechten )</stage>
                        <stage>(In dem Augenblicke als sich die Knechte dem Egid nähern wollen,
                            stürzt Richemont, der Herzog und der Prediger zur Thüre herein. Elise
                            liegt ohnmächtig in den Armen der Wache, die Frau liegt zu den Füßen
                            Elisens und umschließt sie.)</stage>
                        <p>Fort mit ihr, werft sie hinaus, und ihr vollziehet euren Befehl.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Herzog.</castItem>
                            <castItem>Richemont.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <stage>Richemont stößt die Knechte zurück, umfaßt den Egid und ruft der
                        Wache.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Zurück - he, Wache! bemächtigt euch dieses Bösewichts, und führt ihn zu
                            seinen Mitschuldigen in Verwahr. -</p>
                        <stage>(Auf Olivier deutend. Die Wache ergreift Olivier und führt ihn ab.
                            Dieser ruft im Abgehen: )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Olivier.</speaker>
                        <p>Verwünscht seyd ihr alle, verflucht ich selbst, daß ich so spät kam, ein
                            Augenblick, und ich könnte mich in eurer Verzweiflung weiden, allons,
                            fort zu meiner Bestimmung.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Ja, Ungeheuer! die soll dir werden nach deinem Verdienst. Gott! wie dank
                            ich dir für deine Rettung, einen Augenblick später - Gott! und er wäre
                            unwiederbringlich verlohren gewesen. Ihnen, Ehrwürdiger, haben wir es zu
                            danken!</p>
                        <stage>( Während dieß vorgeht und gesprochen wird, erholt sich Elise, der
                            Herzog steht in stummer Betäubung da, und verbirgt sein Gesicht in seine
                            Hände. Egid ist ganz von sich, Schrecken und Freude beraubten ihn seines
                            Bewußtseyns. Elise schlägt die Augen auf, erblickt den Herzog und fällt
                            wieder zurück. Richemont erblickt sie, verläßt Egid, und nimmt Elise aus
                            den Armen der Wache und giebt sie der Frau. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <stage>(Zum Herzog. )</stage>
                        <p>Hier, Unmensch! ist dein Werk, sieh, und weide dich an diesen Bildern. O
                            schändlicher Barbar, du entehrest die Menschheit! Weg von hier, dein
                            Bild tödtet diese Unglückliche. Aber Gott ist gerecht - er ließ die
                            Unschuld nicht würgen. Von nun an bist du deiner herzoglichen Würde
                            entsetzt. Der König, mein Herr! erkläret dich für unfähig über ein Volk
                            zu herrschen, dessen Landesvater er ist - Der Mann, der Natur und Blut
                            verläugnet, der ein Mörder seines Bruders werden konnte, ist nicht fähig
                            ein Vater seines Volkes zu seyn, er ist ein Tyrann. Danke es der
                            Langmuth des besten Königs, daß er dich nicht, gleichwie du deinen
                            Bruder im Kerker schmachten ließest, auch in selbem auf ewig vergraben
                            läßt. Dieser unglückliche, leidende Bruder sey von heute an Herzog von
                            Bretagne.</p>
                        <stage>er herum und begreift nicht, wie er noch lebt. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Wo bin ich? Gott! - Oheim - Bruder - hier - und ich lebe - Elise -
                            Freunde!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Erhole dich, bester Egid! du bist gerettet - deine Mörder bestraft, und
                            dein Bruder - dein Tyrann gezüchtigt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Egid.</speaker>
                        <p>Ich lebe, bin gerettet? - meine Mörder! - o verzeihet ihnen, und du, mein
                            Bruder - komm und versöhne dich, ich verzeihe dir! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <stage>(Er stürzt sich auf Egid. )</stage>
                        <p>Gott! welche Empfindung! - Bruder! - Oheim! - Verzeihung - ich war ein
                            Unmensch, bin des Lebens unwerth. Nein, alles hin, du bist es werth, nur
                            verzeih mir, und lehre mich wieder Mensch werden. (Elise erwacht, sieht
                            diese Umarmung, stürzt sich dazwischen. )</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Elise.</speaker>
                        <p>Egid - mein Egid, du lebst - bist mein - Gott! welche Wonne.</p>
                        <stage>(Alle Umsiehende stehen in der lebhaftesten Freude da, und weinen vor
                            Gefühl. )</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <stage>(Zwey von der Wache nehmen Egid auf ihre Arme und heben ihn auf.
                            )</stage>
                        <stage>( Elise eilt in seine Arme, der Herzog ergreift die Hand des
                            Richemont. )</stage>
                        <p>Hinweg aus diesem Aufenthalte des Jammers und des Abscheus. O ewige
                            Vorsicht! sey gepriesen, laß diesen Tag, einen Tag der Wonne für ganz
                            Frankreich seyn. Komm, Elise! in meine Arme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Oheim! schenken sie mir ihre Verzeihung, ihr Mitleid. -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <p>Nun, dein ganzes Leben sey Reue über deine Grausamkeit, und dann verzeihe
                            dir der Himmel, ich verzeihe dir.</p>
                    </sp>
                    <stage>(Alles ruft: Es lebe Egid! - die beyden Männer tragen ihn fort, alles
                        folgt gerührt, der Vorhang fällt. )</stage>
                    <stage>Ende des Schauspiels.</stage>
                    <stage>In dem Augenblicke als die Knechte dem Egid den Strick um den Hals werfen
                        stürzt Richemont, der Herzog und der Prediger zur Thüre herein. Elise liegt
                        ohnmächtig in den Armen der Wache, die Frau liegt zu den Füßen Elisens und
                        umschließt sie.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head>Fünfter Auftritt.</head>
                    <stage><castList>
                            <castItem>Die Vorigen.</castItem>
                            <castItem>Herzog.</castItem>
                            <castItem>Richemont.</castItem>
                            <castItem>Prediger.</castItem>
                        </castList></stage>
                    <note place="foot">*) Da dieses der wahre Ausgang der Geschichte ist, so kann
                        dieser Auftritt für den vorhergehenden gebraucht werden, welcher der Bühne
                        am liebsten seyn möchte.</note>
                    <sp>
                        <speaker>Prediger.</speaker>
                        <p>Gott, es ist zu spät! ! -</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richemont.</speaker>
                        <stage>(Zu Olivier. )</stage>
                        <stage>(Zur Wache. )</stage>
                        <stage>(Er ergreift Elise, nimmt sie aus den Händen der Wache und schließt
                            sie in seine Arme, und die Wache bemächtigt sich Oliviers und führt ihn
                            ab. Dieser zeigt durch seine pantomimische Ausdrücke seine Verzweislung.
                            Zum Herzog. )</stage>
                        <stage>(Während diesen Worten bemüht sich die Kerkermeisterin Elise, welche
                            Richemont im Arm hält, zu wecken. )</stage>
                        <stage>(Zu Elise. )</stage>
                        <stage>Der Herzog ist den ganzen Auftritt durch in einer stummen Betäubung:
                            Elise öffnet die Augen, sieht um sich, erblickt den Herzog, thut einen
                            Schrey, und fällt wieder in Ohnmacht.</stage>
                        <p>Ha, Ungeheuer! du hast ihn gemordet! Laßt diese Frau, und ergreift dieses
                            Scheusal, seine Mitgenossen werden ihm Gesellschaft leisten. Hier,
                            Unmensch! ist dein Werk, sieh, wie er ausgestreckt da liegt, und sein
                            erbärmlich zugerichteter Körper auch dem wildesten Barbaren Mitleid
                            einflößen würde. O schändlicher Brudermörder! das Schwert des ewigen
                            Richters wird dich nicht entrinnen lassen; wäre es nicht eine
                            unauslöschliche Schande, mein Schwert mit dem Blute eines solchen
                            Elenden zu beflecken, ich zöge es wider dich! Sieh, diesen Engel! auch
                            diesen hast du vielleicht schon gemordet - Elise! meine Tochter!
                            ermuntre dich, ich will dein Vater seyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kichemont.</speaker>
                        <p>Gott! nun ist sie gewiß dahin, dein Anblick, Unmensch! tödtet sie.</p>
                        <stage>( Der Herzog fährt bey Elisens Schrey auf, blickt starr um sich, und
                            sieht Egid liegen: ein Beben ergreift seine Glieder, er eilt auf den
                            Prediger zu.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Herzog.</speaker>
                        <p>Hilfe! - er winkt, hier ist er - ach, er eilt auf mich zu - um Gottes
                            Willen, rettet mich! O verfolge mich nicht, Geist meines Bruders -
                            verzeih - verzeih - schrecklich - nach 40 Tagen! ! -</p>
                        <stage>(Er stürzt in die Arme des Predigers alle unterstützen ihn, in einer
                            rührenden Gruppe hält Richemont Elise, der Prediger den Herzog, alles
                            ist voll Wehmuth, der Vorhang fällt.</stage>
                    </sp>
                    <div type="notes">
                        <p>Ende des Trauerspiels.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
