<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Der Glückshafen
    </title>
    <title type="sub"/>
    <author key="pnd:11656640X">
     Leopold Huber
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor"/>
    <idno type="URL"/>
    <availability>
     <licence>
      <ab>
       CC0 1.0
      </ab>
      <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
       Licence
      </ref>
     </licence>
    </availability>
    <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/"/>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="originalSource">
     <title/>
     <date type="print" when="1781">
      1791
     </date>
     <date type="premiere" when=""/>
     <date type="written"/>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <particdesc>
    <listperson>
     <person xml:id="kasper">
      <persName>
       Kasper
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="julie">
      <persName>
       Julie
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="dollmann">
      <persName>
       Dollmann
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="röschen">
      <persName>
       Röschen
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="karl">
      <persName>
       Karl
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="davidl">
      <persName>
       Davidl
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="franz">
      <persName>
       Franz
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="schellheim">
      <persName>
       Schellheim
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="flatterbach">
      <persName>
       Flatterbach
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="sara">
      <persName>
       Sara
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="hr v lieben">
      <persName>
       Hr V Lieben
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="lindner">
      <persName>
       Lindner
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="kellner">
      <persName>
       Kellner
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="seltenwitz">
      <persName>
       Seltenwitz
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="fr v lieben">
      <persName>
       Fr V Lieben
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="komissär">
      <persName>
       Komissär
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="kommissär">
      <persName>
       Kommissär
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="hr v schellheim">
      <persName>
       Hr V Schellheim
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="kommißär">
      <persName>
       Kommißär
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="kaspar">
      <persName>
       Kaspar
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="her v lieben">
      <persName>
       Her V Lieben
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="frau v lieben">
      <persName>
       Frau V Lieben
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="ein diener">
      <persName>
       Ein Diener
      </persName>
     </person>
    </listperson>
    <textClass>
     <keywords>
      <term type="genreTitle"/>
     </keywords>
    </textClass>
   </particdesc>
   <revisionDesc>
    <listChange>
     <change when=""/>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </profileDesc>
  <text>
   <front>
    <div type="front">
     <head>
      DER GLÜCKSHAFEN
     </head>
     <head>
      Ein Original Lustspiel in drey Aufzügen
     </head>
     <head>
      Von Leopold Huber 1791
     </head>
    </div>
    <div type="Dramatis_Personae">
     <castList>
      <head>
       Personen
      </head>
      <castItem>
       Herr v. Lieben. Inhaber eines Glückshafens.
      </castItem>
      <castItem>
       Seine Frau.
      </castItem>
      <castItem>
       Julie, seine Tochter,
      </castItem>
      <castItem>
       Franz, sein Sohn.
      </castItem>
      <castItem>
       Herr v. Schellheim, Onkel des
      </castItem>
      <castItem>
       Karl v. Schellheim, Juliens Liebhaber.
      </castItem>
      <castItem>
       Baron Flatterbach.
      </castItem>
      <castItem>
       Baron Seltenwitz.
      </castItem>
      <castItem>
       Ein Kommissär.
      </castItem>
      <castItem>
       Kasper Zech, ein Wirth.
      </castItem>
      <castItem>
       Sara, sein Weib.
      </castItem>
      <castItem>
       Röschen, seine Tochter.
      </castItem>
      <castItem>
       Davidl, sein Sohn.
      </castItem>
      <castItem>
       Lindner, ein Kaufmannsdiener, Röschens Liebhaber.
      </castItem>
      <castItem>
       Dollmann, ein Jude.
      </castItem>
      <castItem>
       Michel, ein Kellner.
      </castItem>
      <castItem>
       Ein Zettelträger.
      </castItem>
      <castItem>
       Ein Tambour.
      </castItem>
      <castItem>
       Glückshafen Diener.
      </castItem>
      <castItem>
       Eine Banda von der türkischen Musik.
      </castItem>
      <castItem>
       Wache, und –
      </castItem>
      <castItem>
       Volk.
      </castItem>
     </castList>
    </div>
   </front>
   <body>
    <stage>
     Die Handlung geht in Wien vor.
    </stage>
    <div type="act">
     <head>
      Erster Aufzug.
     </head>
     <div type="scene">
      <head>
       Erster Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Julie. Röschen.
      </stage>
      <stage>
       (Ein Zimmer. Julie sitzt an einen Tisch, mit unterstützten Arm, und seufzt.)
      </stage>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Aber gnädiges Fräulein, warum den immer so traurig? so Melancholisch? seit dem sie hier in der Stadt sind, hab ich sie noch nicht heiteres Sinnes gesehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Warum so traurig fragst du, wäre ich an deiner Stelle, gutes Mädchen, ich würde eben so Munter, eben so heiter wie du seyn, ich würde jeden Rosenbringenden Morgen mit fröhlicher Miene entgegen lächeln, aber so –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Aber so können Sie nicht, nicht wahr. – Gnädiges Fräulein glauben Sie mir, man kann in jeden Stand glücklich, und zufrieden leben, wenn man sich nur seines Gemüths, und seiner Neigungen bemeistern kann. – Sehen Sie so mache ichs, peiniget mich die böse Laune, so spring ich vor den Spiegel, und mache mir allerhand Affengesichter hinein, quälet mich die närrische Liebe, so nehm ich unser Bumerl bey der Pfotte, und tanze mit ihm einen Straßburger.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O! wie glücklich wäre ich an deiner Stelle.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Glücklich! daß glaub ich wohl nimmermehr, haben sie nicht hundert Vorzüge, die Sie glücklicher machen – ohne Schmeicheley: Sie sind schön, haben Witz, Vermögen, die schönsten Talenten eines Frauenzimmers. Es fehlt Ihnen auch nicht an Liebhabern, kurz Sie haben die besten Aussichten. Was geht Ihnen also  noch ab.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Gemüths-Ruhe, und innere Zufriedenheit.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Wie kann ihnen den so etwas fehlen. Sie, so ein gutes Fräulein, von allen Menschen bewundert, geschätzt und geehret, und von ihren Aeltern innigst geliebt, von ihren Liebhabern angebethet.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Halte ein meine beste, den in der Lage worinn ich bin, kann ich ohnmöglich glücklich seyn. Ich soll auf Belehl [!] meines Vaters den Baron Flatterbach, und nach dem Willen meiner Mutter, den Baron Seltenwitz heurathen, von beiden soll und muß ich einen wählen, ersterer ist in das Toll-Haus zeitig, und in der ganzen Welt als ein Windbeutel bekannt. Der zweyte ist der gröste Dummkopf, die einfältigste Kreatur auf Gotteserdboden, welche Liebhaber, welche Wahl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Wenn es so ist mein Fräulein, so sind sie zu bedauern.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Alles dieß gieng noch an, aber der heutige Tag, soll meiner Ehre der empfindlichste und schröcklichste werden. Heute, da der Glückshafen eröfnet wird, soll ich, gleich einen elenden Metall öffentlich ausgespielet werden, im Falle der Weigerung aber in ein Kloster gebracht werden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        In ein Kloster, mit ihrer Jugend und Schönheit in Kloster Mauern, oder in Glückshafen ausgespielt werden, das sind unerhörte Vorschläge, und wer will dann dieß so –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Wer sonst als meine Aeltern, die glauben, mich dadurch glücklich zu machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Solche Thorheiten können gutgesinnte Aeltern nicht begehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ja Röschen, traurige Wahrheit, sage, was soll ich thun.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Vergeben Sie mir meine Frage, nicht wahr, Sie haben gewiß schon einen Liebsten der den Vorzug über die angetragenen erhält.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Leider hab ich schon einen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Leider sagen Sie, hat er vielleicht zu wenig Herz, um bey ihren Herrn Vater um Sie anzuhalten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Das eben nicht, er hat Kopf und Herz am rechten Orte, hat Muth und Verstand genug, er ist der liebenswürdigste Jüngling, den man sich nur wünschen kann.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        So ist er vielleicht arm, hat keine Ahnen aufzuweisen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Er ist reich und edel, besitzt alle Eigenschaften welche den Mann von seltnen Verdiensten ausmachen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Also, was bedeutet dann ihr Leider! und Ach! liebt er sie vielleicht nicht mehr.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Einst schwur er mir wohl ewige Liebe, in Angesicht des Mondes, kroch voller Engel Seeligkeit zu meinen Füssen, weinte glühende Thränen in meinen Busen, flehte mit wundgerungenen Händen um meine Gegenliebe, und nun –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Sieht er Sie gleichgültig an, flieht Sie mit frostigen Blicken.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O! nein, das nicht, vor zwey Jahren muste er in Familien Angelegenheiten nach Hause reisen, er versprach, nach geendigten Prozeß also bald wieder in meine Arme zurück zu eilen, war [!] wechselten mit jedem Posttage vertraute Briefe, aber seit einem halben Jahr vermüsse ich schon diesen schriftlichen Umgang, ich bin so traurig, grosser Gott! meine Ahndung sagt mir immer er ist krank, er ist vielleicht – Donnernder Gedanke – gestorben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Das würden seine Freunde wohl einberichten, dachte ich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O seine Freunde haben es nie gerne gesehen, daß er mich liebte. Sie wendeten schon verschiedene Kunstgriffe an, das Band unserer Liebe zu zerreissen, rathe mir liebste! was soll ich thun, wie soll ich mich gegen meine Aeltern verhalten?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ja es ist ein schwüriger Umstand. Ins Kloster gehen, ewig der Welt und ihren Süßigkeiten entsagen, ohne Mann den Traum dieses Lebens verseufzen; ungeliebt seine Tage dahin schwinden sehen, in der einsamen Zelle der Keuschheit; oder im Glückshafen vielleicht dem nächstbesten Sesselträger in die ehelichen Arme gespielt zu werden – –
        <stage>
         (wägt mit beiden geballten Händen)
        </stage>
        Fräulein, Fräulein.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Wie meinst du?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Weiß schon was Sie zu thun haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Nun laß hören.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (Die linke Hand hoch empor hebend)
       </stage>
       <p>
        Sehen Sie hier ist das Kloster ohne Liebe, und hier auf dieser –
        <stage>
         (die rechte hinhaltend)
        </stage>
        den Glückshafen mit einen Mann – nicht wahr diese Hand halt das übergewicht, wählen sie dieß und es wird Sie gewiß nicht reuen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ich sollte meinen lieben Karl untreu werden, Ihm, und den heiligen Eid, der ewigen Treue vergessen, den ich ihm im Angesicht des Sternenbesähten Himmels schwur.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Je nu! Zeit und Umstände verändern vieles, wer weiß, was Karl an ihrer Stelle thun würde, oder schon gethan hat; vielleicht buhlt er in dem Augenblick, da Sie so um ihn seufzen, und sich so abhärmen, in den Armen einer andern Geliebten, oder arbeitet gar schon an den heiligen Ketten der Ehe, und ist verheurathet.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Verheurathet! – Welch eine gedankenvolle Nacht, welch eine zweydeutige Wolke des Argwohns hast du in meine Seele geworfen! – Verheurathet ja wenn ich das wüßte. –  – –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Nichts anders, warum kommt, warum schreibt er nicht.
        <stage>
         (zu dem Fräulein, )
        </stage>
        man muß sich auch nie an einen binden, den die süssen Herrchen suchen uns für solchen Eigensinne nur zu necken, wie seufzen uns krank, und sie lachen sich dafür halbtodt.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zweyter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Baron Seltenwitz, Baron Flatterbach und die Vorigen.
      </stage>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Ha – Bon jour! Mein gnädiges – gnädiges Fräulein – ich habe die Ehre – Ihnen mein ganzergebenstes – gehorsamstes – unterthänigstes Compliment – meine Ehrfurchtsvolle Aufwartung zu machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <stage>
        (Staatsmässig angekleidet, mit einer Reitpeitsche in der Hand.)
       </stage>
       <p>
        Und ich mein galantes Fräulein, meinen süssen Handkuß abzustatten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ich bin Ihnen beiden unendlich dafür verbunden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <stage>
        (zum Seltenwitz)
       </stage>
       <p>
        Nur Gedult Herr Baron, ich bin mit meinem Antrage bald fertig. Sie werden ihr blaues Wunder gleich sehen, denn mich läßt dieß schöne Thierchen gewiß nicht aus.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Viel Glück zum Korb Herr Baron.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Meine englische, süße, Grazien-Miene? Sie werden vermuthlich wissen, warum ich das kronenwerthe Glück habe, hier Ihr galanter Diener zu seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Wie soll ich das wissen Herr Baron, indem Sie kein Fenster in Ihrem Herzen haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Halten sie also zur Gnade meine Scharmante, daß ich der glückliche bin, welchen Sie als Brauth, von Dero Herrn Vater Papa bestimmt sind worden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Sehr gallant, haben Sie auch mein Wort?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Meine bräutliche Blumen-Königinn darum wollte ich Sie eben mit sklavischer Ehrfurcht bitten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ich bedaure Sie von ganzer Seele, Sie kommen zu spät, ich gab schon einem andern mein Herz; dieß Herz gehöret also nicht mehr mein.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <stage>
        (welchen Seltenwitz bey der Rockfalte zupft.)
       </stage>
       <p>
        Meine gekrönte! Sie müssen mich nicht auslassen, sonst fallen Sie einem schnurbärtigen Kutscher in die Klemme. Sie wissens doch den Termin des Glückhafens wegen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O Ja. Aber es sey wie ihm wolle, die Vorsicht wird auch ferner mein Schutz, und meine Stütze seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Votre Serviteur
        <stage>
         (zum Seltenwitz)
        </stage>
        gute Nacht, gute Nacht Braut und Bräutigam! Wir sind schon fertig, ich mag die dumme Ganß da nicht; vielleicht, wenn, Sie dazu Lust haben, gefällt Ihnen der Gelbschnabel besser; Das wäre mir eine höllische himmelvolle Ehestandsglückseligkeit.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Fräulein, es wird Ihnen, doch schon bekannt seyn, daß die gnädige Frau Mutter Mama sich eine königliche Ehre daraus macht, wenn ich mich zu entschlüssen geruhe, so eine Koth Lerche zum Weibe zu nehmen, geben Sie mir also ihr hübsches Händchen her.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Sehr schönen Dank für ihr höfliches anerbihten, mein weiser Herr Baron!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Pfui Teufel, welche Brautwerber! Der dumme Büffel da, glaubt, man solle ich’s noch für die gröste Ehre rechnen, die Frau eines solchen dummen Geschöpfes zu werden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Hier ist also meine Freyherrliche Hand.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (seine Hand ausschlagend)
       </stage>
       <p>
        Sie sind viel zu gütig Freyherr.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Ha – ha – ha Närrchen! nehmen Sie es nur, Sie ist und gehört Ihnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (Launig)
       </stage>
       <p>
        Diese Hand gehört ja Ihnen, und nicht mein, ich habe ohnehin ihrer zwey.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        O du kleine Spitzbübin, du willst deinen Herrn narriren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ihr Herz ist so voller Seele, so süß wie Hönig.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Keine Schwänke, mein kleines Erdzeischen, hier gebe ich Ihnen rasch meine Hand.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Lassen Sie diese Hand heute noch ihrer Peitsche und kommen Sie Morgen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Gute Nacht Braut und Bräutigam, wir sind fertig: So viel ich merke, sie hat uns noch zum besten.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Dritter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen. Herr. v. Lieben. Frau v. Lieben. Kaspar. Ein Komissär. Ein Zetteltrager. Ein Tambour. Zween Bediente (wovon einer einen Topf mit Loosen, und der andere ein grosses Buch trägt.)
      </stage>
      <sp who="#kaspar">
       <speaker>
        Kaspar.
       </speaker>
       <p>
        Ich hab so viel Verdruß, daß mir die Galle die Lunge und Leeber schon dreymahl abgerissen hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Ist’s also Euer wirklicher Ernst.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Nu ja sag ich Euer Gnaden, hab’s schon so im Brauch alles mit einem Wort von der Lunge wegzuwerfen, bey mir brauchts nicht viel umzuschneiden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Weiß aber seyn Weib auch davon, man muß Sie den heiligen Gesetzen der Ehe gemäß auch mit zu Rathe ziehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Versteht sich Euer Gnaden! Sie ist auch vollkommen damit zufrieden, bis auf ein kleines nein, und wieder nein, und immer nein, und ewig nein; Euer Gnaden müssens Kapitel über die Weiber schon verzeihn, – die Weiber – die Weiber habens halt schon so im Brauch, sie müssen widersprechen, just so wie das Wasser dem Feuer; Sie haben keine Seele; das belebende Ding was in Ihnen steckt, ist rasende Herrschsucht, unendlicher Eigensinn, ewiger Widerspruch – kurz Sie sind zur Tollheit des Widerspruchs gebohren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Ihr seid mir schon der rechte, daß ihr so über die Weiber lästert, ja die Männer, die Männer sind es, welche den armen Weibern am meisten widersprechen. Liesset ihr die Weiber thun was sie wollen, und thätet ihr das was sie thun, so gieng alles gut, recht gut.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Ey du verzweifeltes schnatter Gesicht, das wäre sauber, da gieng die ganze Welt auf den Köpfen, statt auf den Füßen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Also meine liebe Tochter die Stunden deiner Bedenkzeit sind vorüber, ich will deinen Endschluß hören, ich sehe aus dem Gesicht des Herrn Barons daß er mit deinem Betragen nicht zufrieden sey, rede: Wir stehen nun im Begrif unser Vorhaben der ganzen Stadt in einem Augenblick bekannt zu machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Wie sie wollen geliebteste Frau Mutter, nur zwingen Sie mich nicht eine Verbindung einzugehen, welche die unglücklichsten Folgen nach sich ziehen könnte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <stage>
        (Julien heimlich ins Ohr.)
       </stage>
       <p>
        Gehe, sey mir gehorsam entschliesse dich dem Baron Seltenwitz deine Hand zu geben; Es soll dich gewiß nicht reuen, er ist schön von Person, hat Vermögen, Güter, und –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ist der gröste Dummkopf von der Welt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Wahr ists, daß er ein wenig dumm ist, es hat aber nichts zu bedeuten, je dümmer als der Mann ist, je mehr Vortheile kann eine kluge Frau von ihm ziehen, sie benutzt jede Schwäche seines Kopfes, um ihn ganz zu beherrschen, oder auf verschiedene Art, ihn übers Eis zu führen. Bey diesem galanten Zeitpunkte, sind dumme Männer für unser kluges Geschlecht das nothwendigste Mittel.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O meine bestes Mutter ich kann nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Mit deinem verwünschten ich kann nicht! Schau, ich meine dirs zu deinem eigenen besten. Wenn dir aber nicht zu rathen ist, so kann ich dir auch nicht helfen. Deine Widerspänstigkeit macht, das ich meine Hand gänzlich von dir abziehen werde, meinetwegen falle hernach einem Reichen, oder einem Bettler in die Arme, verstehst du mich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Nun Julie! Was wirst du beschliessen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (fällt ihren Vater zu Füssen)
       </stage>
       <p>
        Vater! Theuerster Vater ich kann nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Warum nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Wollen Sie ihre einzige Tochter unglücklich machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Gott behüte – Kind! das nicht. Ich will nichts als dein Wohl, folge meinen Rath, und erfülle meinen Wunsch, so bist du die glücklichste auf dieser Erde.
        <stage>
         (hebt sie auf)
        </stage>
        Sey gehorsam meine Tochter, sey deinem Vater gehorsamt [!].
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O Mein Vater! warum gab mir die Natur ein Herz, und in dieß Herz so viele Flammen der unbezwinglichsten Triebe, für sonst niemand als meinen Karl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Was, für Karl, hab ich dir nicht gesagt, du sollst auf ihn nicht mehr denken entweder einen der zween Baronen oder in ein Nonnen-Kloster, oder aber in Glückshafen gar ausgespielt zu werden: Dieß sind also deine Bedüngnisse; nun Julie wähle dir.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Vater ich kann nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        So lasse Sie die ungehorsame, sie weiß die Gutmütigkeit Ihrer Aeltern nicht zu schätzen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben
       </speaker>
       <p>
        Was ist nun zu thun.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Halten Sie zur Gnade, ich dächte ’s beste wäre Sie im Glückshafen auszuspielen, wenigstens bleibt ihr doch die süsse Hoffnung noch übrig einen Mann zu bekommen, und nicht im ledigen Stande sitzen zu bleiben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Wart – Wart nur du kleines Fisperl, die Zeit bringt die Reihe auch bald an dich, auch du Meerkatz must in Glückshafen ausgespielt werden, deine Mutter wills auch so haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (Etwas erschrocken)
       </stage>
       <p>
        Ich! Ich! ich auchausgespielt? das wär –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja, ja, auch du, a ha, nicht wahr jetzt läßt die Meer-Fräule ihr Stiglitz Köpfchen sinken.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (gleichgiltig)
       </stage>
       <p>
        Je nu meinetwegen, wenn ich nur einen Mann bekomme, sei’s gleich ein Bichsenmann, oder ein Fürst.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        A mein: bist so zufrieden Röserl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ich Muß wohl, was will ich sonst thun? vielleicht ist das Verhängniß so gütig, und spielt mir doch meinen lieben Lindner in die Arme –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Also Hr. Kommissär! haben Sie die Gewogenheit meiner Tochter so wie es Ihnen schon bewust ist, einzuprotocoliren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommissär">
       <speaker>
        Kommissär.
       </speaker>
       <stage>
        (setzt sich zum Buch und schreibt)
       </stage>
       <p>
        Sehr wohl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Euer Gnaden wollt’ auch zugleich wegen meinen Töchterl da gebeten haben, weil sie schon in die Nachricht eingedruckt ist.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Es soll gleich geschehen – Sind Sie fertig?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommißär">
       <speaker>
        Kommißär.
       </speaker>
       <p>
        Vollkommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        So belieben Sie des  Wirth seine Tochter auch gleich mit einzuschreiben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommißär">
       <speaker>
        Kommißär.
       </speaker>
       <p>
        Wie nennt sie sich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ich nenne mich Euer Gnaden salva venia – Kasper Zech und meine Ehliche Jungfer Tochter Resel Zechin.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommißär">
       <speaker>
        Kommißär.
       </speaker>
       <stage>
        (schreibt.)
       </stage>
       <p>
        Theresia Zechin, Nro. 2, nun ists geschehn
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Nur noch die Looße.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommißär">
       <speaker>
        Kommißär.
       </speaker>
       <stage>
        (schreibt zwey Loose, wikelt sie zusamm, und legt sie in den Topf, welcher dann durcheinander geschitelt wird.)
       </stage>
       <p>
        Nun sind wir fertig: Suchen sie es also bald in der Stadt bekannt zu machen, ich gehe indessen mit den Loosen in den Glückshafen dahin –
       </p>
       <stage>
        (geht ab, der Topf wird ihm nachgetragen.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <stage>
        (zum Zetteltrager und Tambour)
       </stage>
       <p>
        Ihr geht durch alle Gassen unter beständigen Trommelschlag, und gebt jedermann eine gedruckte Nachricht. Die ganze Musick soll durch alle Hauptstrassen der Stadt ziehen, und beide Portraits der Mädchen müssen doch herum getragen werden.
        <stage>
         (Zetteltrager und Tambour entfernen sich, man hört sogleich von aussen Die Trommel rühren, deren Töne aber immer matter werden.)
        </stage>
        Allons auf unsern Platz, wo wir die Spieller erwarten wollen – Ihr beide harrt auf den Glücklichen; den das Schicksal euch bestimmen wird.
       </p>
       <stage>
        (Alle gehen ab, bis auf Julie und Röschen)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Vierter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Julie und Röschen.
      </stage>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Gutes Mädchen, welch ein paar unglückliche Geschöpfe sind wir auf dieser Erde, beide so ganz zum Unglück gebohren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Mir ists eben nicht lieb so mala propo wie ein Sackspiegel im Glückshafen ausgespielt zu werden; doch mach ich mir auch nicht viel daraus, gewisser massen bin ich heimlich froh, das wir dadurch sehr berühmt beym Mannsvolke werden. Monsieur Lindner hat sich alles dieses selbst zuzuschreiben, hätte er bey meinen Vater vor der Zeit um mich angehalten, so würde ich jetzt nicht augespielt werden, ich weiß, er wird sich darüber gewiß im Kopf kratzen. Aber lustig, vielleicht glückts mir, daß ich einen hübschen – reichen rotbäckigen Jungen zum Mann bekomme, durch den ich vielleicht zu gestrengen – oder gar gnädigen Frau Gräfin werden kann.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O Freundin! du weißt nicht was wahre Liebe ist, du hast noch nie empfunden, hättest du nur einmal aus ihren Englischen Himmelsbecher getrunken, ich weiß du würdest gewiß anders denken und sprechen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ich dank es der Schickung daß Sie mich wahre Liebe noch  nicht empfinden ließ, daß sie mich mit Leichtsinn bewaffnet hat, alle widrige Zufälle mit Gleichmüthigkeit zu ertragen. Vielleicht endet sich für uns alles besser, als wir glauben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Das gebe Gott! geh Mädchen begleite mich auf mein Zimmer, daß ich ein wenig ausruhen kann.
       </p>
       <stage>
        (beide gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Fünfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Gaststube, rückwärts ein Schenktisch, auf der Erde liegen eine Menge Kannen und Zimenter an einen Riemen gebunden, man hört von ferne eine türkische Musick vorbeyziehen, welche von aussen immer näher kommt, und sich dann wieder entfernt: Karl eilt in Reißkleidern zur Thüre herein, mit einem Zetl in der Hand.)
      </stage>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (aufgebracht)
       </stage>
       <p>
        Unerhört! – Bey meiner Ankunft in die Stadt so eine Nachricht! O Julie! welch ein Verachtungswürdiger Unfug wird mit deinem Bild getrieben! – Sind Mißhandlungen solcher Art der Lohn für deine überirrdische Tugend? Du Zierde deines Geschlechts! die ich anbethe unter Elisiens holden Geschöpfen – für die mir die meiste Liebe durch alle Adern meiner Hülle flammet – du, für die ich lebe – sterbe, mit der ich alles – ohne der ich nichts, nicht einmahl Staub seyn werde, – du unvergleichliche! du so entehrend, so herabwürdigend – dem Spiele Preiß gegeben! – Welch ein Vaterherz wird dazu erfodert, so eine Lästerung an dir zu begehen? Und du verwünscht ihn und den Augenblick nicht, da es ihm in den Sinn kam, das Muster der Tugend gleich dem elenden flimmerten Bleche auszuspielen? – O ihr Aeltern! gab euch die Natur darum ein so herrliches Pfand der Liebe, damit ihr’s in der Blüthe so wegwerfen, und dem uneigennützigen Muth­willen des spielenden Volks, so zum Alltagsopfer gebet. – Euch kann jeder Edle ohne Bedenken fluchen – Fluch über dich hartes Schicksal, daß du mich so was erleben läßt, O Julie – Julie, du für mich ewig verlohren: durch welche Mittel könnt ich dich noch erhalten?
        <stage>
         (er sinnt nach)
        </stage>
        beschlossen, ich wills wagen alle Maßregeln will ich treffen, und kost es auch all mein Vermögen, und mein Leben.
       </p>
       <stage>
        (setzt sich unruhig nieder.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Sechster Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Kasper, und Sara kommen zur Thüre herein, ohne Karln zu erblicken.)
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (jauchzend)
       </stage>
       <p>
        Ju ju ju ju ju ju ju, nicht wahr du alte Schachtel, das war ein herrlicher ausserordentlicher Gedanken, ’s Madl im Glückshafen auszuspieln? Wer weiß, was etwann für an – türkischen Baschl bekommt, an hübschen Generaln, oder gar an Korporaln –
        <stage>
         (juckt sich)
        </stage>
        oder hör Sarerl – Weib – was dieß für ein unerhörtes Glück wäre, oder, oder, oder, oder ich weiß es selbst nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Du bist ein Narr, und bleibst ein Narr in alle Ewigkeit, ’s Madl wird dir einen Prinzen kriegen, der etwann 5 Kreutzer im Sack hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        I du närrische Ganz, s Glük ist kugelrund, und heut rollts dahin, morgen dorthin! Ich setz meinen großen Hosenknopf zum Pfand! wenn’s Madl nicht heut noch eine grosse Prinzessin wird.
        <stage>
         (nimmt Sara beym Kinn.)
        </stage>
        Aber du bist halt schon so ein alter Neidteufel, der keinen Menschen, mir und deinem eigenen Kind nichts gutes vergönnt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <stage>
        (bös)
       </stage>
       <p>
        Geh mit deinem Glück du einfältiger alter Hosentrager, ’s wär besser gewesen, du hättest das auspieln stehn lassen, und wir hätten ’s Madl an unsern Bierabtrager den handfesten Kerl aus Schwaben verheurathet.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ey du blinde Fledermaus, an einem Bierabtrager, warum nicht gar an einen Schweinhalter, ’s Madl muß eine Dame werden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <stage>
        (zornig)
       </stage>
       <p>
        Geh du Plutzer-Schedl, ich pfeif in deinen einfältigen Gedanken, wenn aber ’s Kind einen Juden zu Theil wird, oder unter die Soldaten kommt, dann sey dir Gott gnädig, und barmherzig, dann zerreiß ich dir dein Schöpfen Gesicht in 1000 Stücken, alle dein 32 Zähne müssen in deinen Rachen hinunter.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (unwillig)
       </stage>
       <p>
        Ha ha – Bißgurn, fangst schon wieder an zu küfeln und zu beissen, bin ich nicht Mann du Wildfang, hab ich nicht zu befehlen, bin ich nicht Vater über mein Kind, wart du alte Murken, wart ich will dir deinen Gift nehmen.
        <stage>
         (sie erwischten [!] sich beide bey den Haaren, Kasper ersieht Karl, erschröckt läßt aus.)
        </stage>
        Au weh, au weh, laß aus du – du Puhu von ein Weib,
        <stage>
         (zum Karl)
        </stage>
        Euer Gnaden verzeihen, wir glaubten hier allein zu seyn, und wollten einander ein wenig die Grillen vertreiben – haben Euer Gnaden was zu befehlen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich.)
       </stage>
       <p>
        Herrlich die schönste Laune sich auf solche Art die Grüllen zu vertreiben, in der That das wäre wieder ein neuer Stoff für ein Grillen-Magazin.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Haben Euer Gnaden was gesagt – haben Euer Gnaden was zu befehlen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Laß ihm gehn Dumkopf, siehst nicht daß ihm was im Kopf wurmt, er spricht ja mit sich selbst.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Bist halt schon wieder eine dumme Kuh, weist nicht das sich die großen Herrn gern in die Gedanken verliehren, wenn man sie nicht heraus leyert, besonders wenns hier an der goldenen Ader leiden –
        <stage>
         (zeigt auf die Geldtasche) (laut)
        </stage>
        Euer Gnaden!
        <stage>
         (setzt die Faust an den Mund)
        </stage>
        Treng, treng, treng, teng, teng, teng, teng.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Was gibts, was gibts! was ist das für ein Lärm?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Die Geld-Post kommt an, zugleich wollt ich auch fragen, ob Euer Gnaden nichts zu befehlen haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Geht zum Plunder, ich werd euch schon rufen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Wenn Euer Gnaden erlauben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (steht auf)
       </stage>
       <p>
        He guter Freund, ihr kennt ja das Mädchen, so im Glückshafen ausgespielt wird.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja Euer Gnaden, ists die Nro 3 oder die Nro 4. letzte ist meine Jungfer Tochter.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Eure Tochter?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja mein Weib da sagts, und ich muß glauben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Aber nun sagt mir Mann Gottes wie ihr so niederträchtig seyn konntet, euer eigenes Kind, gleich dem eitlen Erzte so herabzusetzen, wie kann ein Vater sein Kind so verwerfen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ich glaubt’ halt auch s’ Madl etwas höher an Mann zu bringen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Ja Gnädiger Herr; eben deswegen hab’ ich meinen Gemahl beym Schopf genommen, auch ich kann das ausspielen nicht leiden, freylich können wir den Madl nur 100 Thaler zur Aussteuer geben, aber –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Reichthum und Güter, machen auf dieser Welt nicht allein glücklich, die Harmonie zweyer Herzen ist wahre Glückseeligkeit! Der Mann, der euere Tochter nur um das leidige Geld liebt, ist ein Betrüger; strebt Sie nach Eigennuz, und sucht einen Reichen um glücklicher zu leben, so hat Sie nie geliebt, und hat kein Herz. – Welch eine schwere Last laden sich diejenigen Eltern auf ihr Gewissen, die gleichsam einen Seelenhandel mit ihren Kindern treiben. – Sagt nur wo ich das Mädchen zu sehen bekomme.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kaspar">
       <speaker>
        Kaspar.
       </speaker>
       <p>
        Sie ist, Sie ist, Sie ist, ja wenns mir nur geschwind einfiel, Sie ist im ersten Stock hieroben, wenns Euer Gnaden beliebt, zwischen ihr und ihren zween Liebhabern, hab ich just ein leeres Zimmer, wo man Sie hören kann.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        O Freund wenn ihr mir das Zimmer auf einige Tage einräumen wollt, so geb ich euch 100 Dukaten dafür.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kaspar">
       <speaker>
        Kaspar.
       </speaker>
       <p>
        Basta, Basta, Euer Gnaden können es auf 300 Jahre haben, geh Sarerl führ den gnädigen Herrn hinauf, belieben Euer Excellenz und Gnaden nur mitzugehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Binnen einer viertel Stunde kommt ihr zu mir hinauf.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kaspar">
       <speaker>
        Kaspar.
       </speaker>
       <p>
        Votre Serviteur, ich werde meine schmutzige Aufwartung schon machen.
       </p>
       <stage>
        (Sara und Karl gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Siebenter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Kasper, und gleich darauf Herr v. Schellheim.
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ju – ju – hu – hu – das wär mir rechts Feuertags-Bratl, solche Zimmerherren, möcht ich alle Tag zweymahl hundert tausend haben, da wär’s der Mühe werth, daß ich der Wirth Zech beym Narrnthurm bin.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v schellheim">
       <speaker>
        Hr. v. Schellheim.
       </speaker>
       <stage>
        (tritt zur Thüre herein mit einem Zettel in der Hand.)
       </stage>
       <p>
        Hahaha, das ist doch eine närrische unerhörte Sache! –
        <stage>
         (liest)
        </stage>
        Ankündigung. Unterzeichneter macht dem verehrungswürdigen Publikum hiemit bekannt, daß er in seinem schon bekannten Glückhafen, auch zween Mädchen auszuspielen gesonnen ist; Die erste seine eigene Tochter ist das Loos Nro. 3 fünf Schuh lang, schlang gewachsen wie eine Danne, hat ein hübsches blondes Lockenhaar, das reizendste Gesicht von der Welt, mit lächelnder Miene und himmelblauen Augen, einer etwas erhabenen Stirne voller Lilien die Wan­gen mit Rosenkospen besäet, eine sanft gebo­gene Nase, und einen Nelkenmund, Sie hat die beste Erziehung, kann alle Europäischen Sprachen, alle Tänze, Musick, Zeichnen, Mah­len, Stücken, hat alle Rechte absolvirt, ist in allen Wissenschaften gelehrt, macht bessere Verse als Wieland. In häuslichen Wirthschaften die erste und beste, ihre Launen und Gemüths­arten kön­nen nur Engeln besitzen, und erhalt zu dem noch 30000 fl. am baaren Gelde. Die zwote ihr Kammermädchen, welche an Schönheit, und andern weiblichen Eigenschaften manche Dame übertrift, und 100 Thaler am baaren Gelde be­sitzt, hat das Loos Nro. 4Beide Portraits sind an allen Ecken der Stadt zu besichtigen.Hanns v. Lieben Inhaber des Glückshafens.Hahaha, daß ist doch ein närrischer, unerhörter Einfall! – bald wird es zur Mode, das all unsere chapeau1 ihre Damen ausspielen werden – möchte doch auch so eine Schöne gewinnen, um meinem Neffen ein Geschenk machen zu können, der Donnersjunge ist mir zu Hause schon wieder davon gelaufen, vermuthlich in der Absicht, hier seine Dulcinea aufzusuchen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Thänigster Diener Euer Gnaden! mit was kann ich Ihnen mit meiner Wenigkeit dienen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v schellheim">
       <speaker>
        Hr. v. Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ist gewiß der Herr Wirth.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Versteht sich euer Gnaden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v schellheim">
       <speaker>
        Hr. v. Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ich bin von der Reise ganz ermattet, kann ich nicht auf eine kurze Zeit, um etwas auszuruhen ein Zimmer haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ganz recht, Euer Gnaden belieben nur mit mir zu springen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v schellheim">
       <speaker>
        Hr. v. Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Bereitet mir auch zugleich eine gute Mahlzeit.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Euer Durchlaucht sollen damit ganz höllisch bedient werden.
       </p>
       <stage>
        (beide gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Achter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Röschen und Lindner.
      </stage>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Und sie können noch lachen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Warum dann nicht, mir gefällts, daß Sie sich so abhärmen, mich gefreuts, daß Sie sich eines Mädchens wegen abkränken können.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Grausame Seele! Sie martern mich mit Ihrer Gleichgültigkeit zu Tod, Ich, der Sie so aufrichtig, so innig, so zärtlich liebt, bin noch ein Gespötte meiner Liebe, zu Ihnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ja freylich. Denn ganzen Spaß haben Sie sich selbst zu verdanken. Hätten Sie eher bey meinem Vater um mich angehalten, wenn Ihnen etwas an mir gelegen war, so wären wir vielleicht schon beisammen, und Sie dürften nun nicht mehr mich zu verliehren befürchten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Aber wie können Sie so spassen, so leichtsinnig, so kaltblütig bey einer Sache seyn, die für mich die unglücklichsten Folgen haben kann? O Sie können die Süße der wahren Liebe noch nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Nicht? Sie irren sich gewaltig, ich kann nur die Fieberhaftigkeiten der romanhaften Liebe nicht leiden, Zeit und Umstände bringen die Sache so mit sich, was brauchts also da viel zu Siegwarkeln, unser Schicksal ist bestimmt, das meine steht jetzt in Fortunens Hand, mich kann vielleicht ein ansehnlicher Herr gewinnen, der mich zur glücklichsten dieser Erde macht. Wie gesagt Sie haben sich alle schuld beyzumessen, hätten Sie um mich angehalten, so wären wir nun schon beysammen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Um Sie angehalten? Sie wissen daß ich ohne Aeltern, ohne Vermögen, und ohne Hoffnung bin eines zu erhalten, was konnt ich also thun, als einen günstigen Augenblick des Glücks abzuwarten, um uns zu vereinigen. Könnte ich bey dem kärglichen Lohn den ich mir mit Schweiß erwerbe, eine Frau erhalten, und was würde ihr Vater dazu gesagt haben, wenn ich so um Sie angehalten hätte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Wissen Sie Lindner; ich weiß Ihnen einen guten Rath, spielen Sie mit etlichen Dukaten in den Glückshafen, vielleicht haben Sie daß sonderbare Glück, daß sie mich sammt einigen tausend Thalern herausziehen, dann – dann mein Domino sind wir ein komisches Paar.
       </p>
       <stage>
        (lauft lachend ab.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Ja bey Gott! das will ich thun, ich will es wagen, will meine sauer erworbenen Groschen aufs Spiel setzen. Frisch gewagt, ist halb gewonnen, vielleicht vielleicht! Aber Nein! Ja, alles will ich aufopfern Sie zu bekommen, und sollt ich meinen Unterhalt mit Strassenbetteln erringen müssen.
       </p>
       <stage>
        (eilt ab)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Neunter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Baron Flatterbach, Baron Seltenwitz, Dollmann.
      </stage>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Mein Herr Baron Sie sind also zufrieden, wenn ich Ihnen jährlich tausend Thaler an baarer Münze, und gleich nach Empfang des Mädchens auch 1000 Thaler auszahlen lasse? Aber wohl verstanden Herr Kollega, dafür müssen Sie mir auch ewiges Stillschweigen angeloben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Hier ist meine Hand Hr. Bruder, schweigen kann ich wie eine Eipelthauer Gans, ich bin ganz damit zufrieden. Blos des Geldes wegen hätte ich das geistreiche Mädchen genommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Kommt her da Freund, wenn Sie sich getrauen den Plan auszuführen, so werden Sie unsrer Verabredung zu Folge ein gutes Stück Geld erhalten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, hm. Zweiflen Sie noch Hr. Baron an der Geschicklichkeit eines Mannes meines gleichen, ich müste ja wahrlich kein gebohrner Mäkler seyn, wenn ich so Kleinigkeiten nicht auszuführen im Stande wäre.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Verstehn Sie wohl das falsche Loos muß so nachgemacht werden, das es von dem wahren gar nicht zu unterscheiden ist.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, hm. Das ist wohl nicht das erstemal, daß ich so was fabrizire. Mein Seel ich will den Treffer so nachmachen, das ’n selbst Abraham von den andern nicht zu unterscheiden weiß.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Ihre Belohnung solle gewiß auch nicht fehlen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Aber Giftelement! wie machen wir es mit dem Treffer, daß es wahrscheinlich wird, als hätte man ihn wirklich gehoben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Das ist sehr leicht, die Herrn Baronen geben mir 4 oder 6 Dukaten, da gehe ich hin, und nehme dafür Zetteln, sage ohne Sie aufzumachen, sie gehören für die Herrn Barons, und dann geben Sie vor, der Treffer seye darunter gewesen, so glaube ich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Getrofen – richtig – ja – so gehts schon.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        O! Sie sind der herrlichste Schurke auf der Welt; so ein Spitzbube wie Sie sind, ist nicht mit Gold zu bezahlen, man solle Sie in Feuer vergolden, oder mit Luft einfassen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Schönen Dank Euer Gnaden für so viele Ehre –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Kommen Sie mit, daß ich Ihnen Geld verschaffe, um unsere Sache zu betreiben.
       </p>
       <stage>
        (alle gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Franz. Davidl.
      </stage>
      <stage>
       (kommen ganz vertraulich zur Thüre herein, ersterer hat einen Frauenzimmer Uhrhagen in der Hand.)
      </stage>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Komm nur lieber Davidl! betrachte einmahl diesen Hagen hier, ich hab ihn von der Frauenuhr heruntergenommen; Brüderchen dafür bekommen wir doch wieder ein halb Duzend Dukaten, damit wir der Mamsel Karolina das Monat Zimmer bezahlen, und ihr auch den versprochenen neuen Sallop können machen lassen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ja Herzens-Brüderl es ist alles schon recht, aber mein Rösel hat gesagt, wenn wir unsere Beutel nochmals leer, und kein Geld mitbringen werden, so krazt Sie uns die Augen aus. Au weh, au weh, Brüderl du findest keinen Heller bey mir, und wenn du mich neunmahl stürzest, das letzte habe ich noch beym Millano verstossen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        O Jemine, o jemine, ich weiß mir auch nicht zu helfen noch zu rathen, ich geh schon drey Täg ohne Kopf herum. Dein Vater, dem ich seit dem letzten Fasching noch 6 Dukaten schuldig bin, will mir jetzt bey meinem Papa ein böses Spiel machen, was ist nun zu thun?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Himmel Stern, tausend Stern! Mordfikerment! He Brüderl weist, daß auch die Schlittenfarth mit der schönen Sepherl nach Schönbrunn, und Burgerstorf, die Fuhr nach Meidling, Mödling, Petterstorf und Baaden noch nicht bezahlt ist. Was gilts wenn uns die Teufelskerln auf der Strassen antreffen, so ziehen Sie uns bis aufs Hemd aus, dann haben wir die Ehre bald nackend, und pr Schapopa1 nach Hause zu gehen. Und was geschieht den wegen der Uhr? wenn Sie gewonnen wird? was thust du da.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Hu, närrischer Kerl, wer die Uhr gewint fragt den Teufel nach den Hagen? Ich sage halt es war keiner daran.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Wenns aber dein Vater Papa erfährt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        So sage ich halt, Papa, ich habe Uhr samt den Hagen dem Bedienten gegeben, der Schurke muß in herumtragen den Hagen entweder verlohren, oder wohl gar eingesteckt haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        O du mein Trautes Herzens Brüderl, ich muß dich dafür küssen, alles geht nach Wunsch und Willen, nur mit dem Lumpen Geld halts zum schwersten: Wenn ich nur in der Schnipferkunst ein wenig besser erfahren wäre, noch eins! Du Franzl, wenn uns etwan der Koffesieder von Schanzel ertapt, da müssen wir ohne Gnad und Barmherzigkeit ins Buß-Klösterl gehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Du meinst das Zuchthauß? glaub du das nicht, schau ich hab in meinem Leben noch keinen bessern und rechtschaffenen Menschen gesehen als dieser ist, er thut keinen todten Hund was zu leid, ich wünschte ihm 200 Tausend Gulden schuldig zu seyn. Schau Davidl, seit dem wir ihm so viel schuldig geworden sind, waren wir noch nicht bey ihm und der gute Mann läst mir doch sagen das wir nur kommen sollten, und daß wir erst nach unsern Tod bezahlen dürfen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Alles recht Brüderl! doch zupft mich die Unruh wo ich geh und steh, mich juckts in Kopf, mich stichts im Herzen, mich zwickts im Bauch, den wir haben schon bey 500 fl. Schulden wir müssen alle Spitzbuben-Mitteln ergreifen , um Geld zu bekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Geld zu bekommen wär schon recht, aber man leiht uns ja keinen Juden Heller mehr.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Lustig – lustig, unter uns gesagt, ich wüste wohl ein Mittel.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Laß hören Kamerad.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Du weist im schwarzen Kästl die grosse Statue in Glückshafen, wo die 100 Thaler herum hängen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Ja freylich, waß willst du damit –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Was glaubst du so?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Ich kann dir in deinen hirnkasten nicht hinein guken.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Bursch ich glaube, wir könnten sie zu Geldmachen –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Wie so.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Verstehst mich nicht, bist noch ein größeres Rindviech als ich, verkaufen könnten wir es.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Aber, ey du närrischer Teufel, die geht ja gleich ab, jederman sieht ja, das daß Kastl leer steht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Gelt Dummkopf, da wüßtest du dir schon wieder nicht zu helfen – wir lassen eine ähnliche von Papendekel machen, der sie gewinnt, schaut sie gewiß nicht so genau an, er greift gewiß zuerst um die 100 Thaler. Findet er nach der Zeit den Betrug, und kommt sich zu beklagen, wer wird ihm dann so etwas glauben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Brüderl du bist ja ein Ausbund aller Schurken! ein Phönix aller braven Leuten – richtig die wird verkauft, und dann haben unsere Diendln wieder 8 Täg Kirchtag.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Aber du Tagdieb, meinen Vater Papa den Saufaus mußt du gleich davon bezahlen: Er hat dich ohnehin schon bey deinen Vater angeschwärzt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Wohl gut, mein Vater hat mir eben einen an deinen Vater mitgegeben, was meinst du was er schreibt?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Hm das er für dich bezahlen wird.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Ei ja, das läßt er dir bleiben. Ich war so schlau den Brief auf eine künstliche Art aufzubrechen, und denselben ohne das mans kennt wieder zuzumachen; Er schreibt, überbringer dieses sollte also gleich seine Schuld bezahlen, wo nicht, so nehme der Herr einen dicken 10 kreuzer Strick, und peitsche ihm so lang herum bis er mit Hand und Mund versprechen wird, so bald als möglich Richtigkeit zu machen. Denn ich bezahle keinen Kreuzer, so viel zur Nachricht Hanns von Lieben
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Majestätisch! und du wirst den Brief hergeben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Ehe ich in Narren Thurm komme!
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Eilfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Dollmann und die Vorigen.
      </stage>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Guten Tag, guten Tag, meine jungen Herren, gibts was zu handlen, zu schachern – kein altes Gewand, Strimpf, Schuhe oder sonst etwas, ich kauf alles – nur her damit – lassen die jungen Herren schauen – Handele was! kein Silberling zu verdienen; bin auch ein ehrlicher Mann, nichts zu verhandeln.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Ja warum nicht, mit euch Leuten ist aber nichts zu machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ihr seit als zu viel interessirt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, Hm, warum nicht gar, meiner Seel, wenn ich bey eine Gulden mehr als einen Pfening zu gewinnen suche, so will ich nichts vom Himmel wissen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ihm machens so die Thür vor der Nasen zu, den er sieht veritabel dem Linken Schächer gleich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, Hm, – Was gibts lassens die jungen Herren sehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <stage>
        (zeigt ihm den Uhrhagen)
       </stage>
       <p>
        Was gebt ihr dafür.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <stage>
        (besieht ihn um und um)
       </stage>
       <p>
        Hm, hm – was ist das werth? was werd ich für den Schmarn geben können, lassens hören was es gilt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Sechs Dukaten glaub ich könnt ihr dafür geben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        O weh mir, wer wird für das Zeug 6 Dukaten geben, nicht gern sechs Gulden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Judas-Knecht, ihr wollt uns betrügen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, bey mein Leben! was soll ich die Herren betrügen ich möcht a gern baar Kreuzer verdienen, bin auch ein ehrlicher Mann.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        So gieb die sechs Gulden her.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja – gleich – gleich Ihr Gnaden
        <stage>
         (greift alle seine Säck aus)
        </stage>
        da – da hier sind sechs Gulden, schafen ihr Gnaden vielleicht noch was – gibts noch was zu handlen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Ja, habt ihr braf Blech.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, hab ich kein Geld, so habens doch andere Leut;
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ei was geht das uns an, wenn andere Leut Geld haben – wir fragen ob ihr eines habt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Weh mir! was ist das für ein Geschrei! Da lassen Sie mich sorgen, wann ich ein Geld nöthig habe, so weiß ich mir auch eines zu kriegen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Wüßt ihr die grosse Statue, die im Glückshafen in dem schwarzen Kästel steht, und mit einem Kranz von 100 Thallern geziert ist.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Warum soll ich die nicht wissen, ich habs ja den vorigen Markt oft genug gesehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Will der Herr selbe kaufen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Mein warum nicht! Die Statue gehört ja aber den Herrn Vater Papa.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Wer redet das, die Statue gehöret unser, sie ist uns zu schlecht, wir wollen eine neue eine schönere machen lassen! was gibt der Herr also dafür.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, hab ja noch nicht gehört, was die Herren dafür haben wollen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Wir glauben halt fünfzig Thaler wird es doch untern Brüdern werth seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja das ihr Gnaden sehn, das ich ein ehrlicher Mann bin, und ihren Schaden nicht begeher, so gebe ich 30 Thaler baares Geld.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ein Spitzbub wollet ihr sagen, kein ehrlicher Mann, ein rarer Kerl: hundert Thaler ist Sie werth, und dreyßig gibt seine Ehrlichkeit dafür.
        <stage>
         (zum Franz)
        </stage>
        gibs den Gaisbart nur hin Brüderchen damit wir nur Denari bekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Nu meinetwegen Bruder Ehrlichkeit, wir wollen sie so um den Preiß hingeben, aber ihr müßt mir dafür auch diesen Brief abgeben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, warum nicht, das will ich thun, wo gehört er hin?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Hier in das Hauß, an Herrn Wirth.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Geben Sie n’ nur her, ich werd n’ gleich abgeben,
        <stage>
         (sucht Geld in dem Unterfutter seines Rocks)
        </stage>
        da – da sind indessen 15 Thaler a Conto auf die Statue.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Nur her damit, auf den Abend kommt ihr in mein Zimmer da werde ich euch die Statue sicher übergeben; aber gebt den Brief richtig ab, ich verlasse mich darauf, den mir ist viel daran gelegen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, wie gesagt, ich werd n gleich abgeben, ich gehe schon,
       </p>
       <stage>
        (er rechnet auf den Fingern, und steht eine Weile völlig in Gedanken.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <stage>
        (zum Franz ganz leise)
       </stage>
       <p>
        O Brüderl! der Jud wird sich wundern, der wird sich jucken und ducken, wenn er einen ganz Wolkenbruch von Bastoni auf seinen ehrlichen Buckel bekommen wird. Komm das müssen wir sehen, daß muß übers Orbestreschen seyn, denn mein Vater Papa der macht heute so ein Gesicht, als wenn er 10 Maaß Eßig gesoffen hät,
       </p>
       <stage>
        (beide entfernen sich in eine seiten Scene, wo sie auf versteckt ihn lauern [!], und über ihn lachen.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Das ist heut ein glücklicher Tag, so ein Negoti hätte ich mir doch nicht gehofft, manchesmahl läßt sich doch so ein neugebackenes Herrchen erwischen.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zwölfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Kasper und die Vorigen.
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Was willst du da, du alter Gelegenheitsmacher.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Was werd ich wollen? an Herrn hät ich das was abzugeben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        An mich, laß sehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja Herr einen Brief – da ist er –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (nimmt den Brief und ließt ihn)
       </stage>
       <p>
        Aha, aha, jetzt heists aufgewixt du Schächer, gleich mit dem Geld her, oder –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Was für ein Geld? ich weiß von keinem Geld nichts –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ei du rother Dieb! im Brief steht wenn du das Geld nicht gleich hergibst, so solle ich dich so lang herumschlagen, bis du Geld hergibst, oder gar –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        O weh mir, weh mir! so wahr ich ein ehrlicher Mann bin, ich weiß von keinem Geld nichts, den Brief hat mir –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Wart ich will dir du weißt nichts geben, du weißt nur als zu viel von Spitzbübereyen, und die werde ich dir ein wenig austreiben, damit daß du in dergleichen Schelmereien nicht gar zu stark anwächsest,
        <stage>
         (er ergreift den Riemen woran die Zimenter hengen, und packt den Juden welcher gewaltig zu schreyen anfängt, er prügelt ihn etlichemahl, ganz derb um und um herum, und endlich gar zur Thüre hinaus, in diesen Augenblick erhascht er auch den Davidl und Franz, und peitscht sie ebenfalls hinaus.)
        </stage>
        Ihr Stadt- und Land-General-Spitzbuben, wartet ich will euch bezahlen, daß ihr an mich denken sollt.
       </p>
       <stage>
        (alle gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
    </div>
    <div type="act">
     <head>
      Zweyter Aufzug.
     </head>
     <div type="scene">
      <head>
       Erster Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Ein stattliches Zimmer.)
      </stage>
      <stage>
       Karl allein,
      </stage>
      <stage>
       (an einer Wand gelehnt, wo er durch eine Oeffnung sieht. Empfindungsvoll.)
      </stage>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Wie Sie da liegt auf ihren Knien, wie Sie mit empor gerungenen Händen hinauf bettet, zum Throne der Vorsehung, die schöne Seele! – Es erhöre dich unser all Vater, du gutes Kind, Gott erfülle deine Wünsche, und vereinige Sie mit den meinigen. – – – Ha wie Sie sich so plötzlich aufrauft, – Kasper bringt ihr meinen Brief. Sie weigert sich selben anzunehmen, – jezt nimmt Sie ihn, – glücklicher Karl, Sie erbricht – Sie ließt, – O Sie küßt ihn gar! – welche Ströme von Seeligkeit für mein liebendes Herz! – Sie liebt mich noch? Ihre Freude über meinen Brief beweißt, daß sie mich liebt, – ich glücklicher – o ich dreymahl glücklicher, o! könnt ich ihr in dem Augenblick dies liebende Lüftchen hinhauchen, in dem Augenblick die Gedanken meiner Seele hinathmen! O Sie liebt mich noch, welch ein Elisescher Gedanke, Sie liebt mich noch! und ihre holde Frühlingsmiene bezahlt es, o Liebe wie reizend bist du –
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zweyter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Kasper. Karl.
      </stage>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Bothe des Glücks, weile nicht, komm! unbeschreiblich ist die Sehnsucht mit der ich dich erwarte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Gnädiger Herr, bald wäre ich selbst drüber verzweifelt. Erstens habe ich lang warten müssen, bis das gnädige Fräulein gebetet hat, und dann macht mir die Katz noch den Spaß, und will mir’s Brieferl gar nicht annehmen; ich hab ihr hoch und theuer schwören müssen, daß es Sie gewiß nicht reuen wird, wenn Sie ihn annimmt, kaum aber erblickte, und erkannte Sie die Handschrift, so war auch schon der Brief fünf und zwanzig Millionmal geküßt und gedrückt; Sie hat just gethan als wenn Sie den Brief mit sammt meiner Person fressen wollt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Was hat Sie euch denn für eine Antwort gegeben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Bald hätte ich darauf vergessen, ich muß mich erst daran erinnern.
        <stage>
         (Pause)
        </stage>
        Ja es ist wahr, Sie läßt sich Euer Gnaden zu Gnaden empfehlen, und Sie möchten in einer halben Stunde gewiß zu ihr kommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        O, wie lange wird mir diese halbe Stunde währen; könnte ich solche erkaufen, kein Preiß würde mir zu hoch seyn, könnt ich dich doch herabflügeln, auf den geleideten Schwingen der Zeit, du herrlichste Stunde meines Lebens.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ich weiß nicht was es zu bedeuten hat, Gnädiger Herr, ich habe den Spitzbuben Juden Dollmann in das Zimmer der zween Herren Baronen gehen sehen, da muß gewiß was großes dahinter stecken, der Kerl hat so forchtsam und so schelmisch um sich herum geschaut, als wie ein ungarischer Ochs der auf die Leute geht, das kommt mir bey meinem Brustfleck ganz verdächtig vor.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Wer sind den die zween Herren Baronen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Es sind halt zwo Liebhaber des gnädigen Fräuleins.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Liebhaber.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Freilich! Euer Gnaden därfen aber deßwegen nicht gleich so eifersichtig werden, wie ein welscher Hahn, das gnädige Fräulein will keinem nichts, aber – aber – mit den zween Herren Baronen muß bey meiner Treue nicht richtig zugehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Wie so Herr Wirth.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ich hab aufs Schlüsselloch so ganz heimlich mein Ohrwaschel gelegt, und so was von Treffern aufmachen gehört, wanns etwan gar auf die Fräule einen Treffer nachsezzen wollten, gar zu gut sehen die Galgenvögel nicht aus, und es muß auch nicht gar zu viel an ihnen seyn, weil sie sich mit einem solchen Mann abgeben, der längstens schon eine Logi in den Kasamaten verdient hätte.
        <stage>
         (blickt auf einer Seite durch eine heimliche Oeffnung an der Wand)
        </stage>
        Hopsasa sehen Sie gnädiger Herr, sehen Sie an kleinen Zetteln zeichnen, schneiden und modeln – Hopsasa richtig ists, Sie machen einen falschen Treffer.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (blickt zur Oeffnung hinein)
       </stage>
       <p>
        wirklich müssen Sie was im Sinne haben, mit dieser Arbeit gehts nicht richtig zu.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Sehen Sie, sie geben jetzt dem Spitzbuben Geld was wird er wohl dafür bringen müssen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Geschwind Herr Wirth – hurtig laßt ihn zu mir herein kommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Gleich Euer Gnaden, gleich werde ich eine Portion von dem Juden bringen.
       </p>
       <stage>
        (läuft ab)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Gott, wenn die zween Herrn wirklich so was im Sinne hätten, das Fräulein durch List und Betrug auf solche Art an sich zu ziehen, wenn ich ihren Vater davon eine Anzeige machte? würde er dann nicht etwan zum Lohn seine väterliche Einwilligung zu unserer Verbindung geben? O welch ein glücklicher Mann wäre ich alsdann.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Dritter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Dollmann und die Vorigen.
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (zieht ihm mit Gewalt zur Thüre herein)
       </stage>
       <p>
        Komm du nur mit herein du braver ehrlicher Mauschel, du mußt uns jetzt eine Generalbeicht von deiner Ehrlichkeit ablegen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Weh mir, was soll ich da machen, was will der Herr mit mir? Ich hab so viel zu thun; ich habe keinen Augenblick Zeit, ich muß fortgehn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ha ha, du Haus-Bestie, du hast keine Zeit, du mußt dir halt Zeit nehmen, es wird dich ja der Guguk nicht holen, bleib nur da, sonst bekommst du mit dem Ziment-Riemen wieder Bastoni, du kennst die Speiß schon.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm – hm – ich weiß, mein Buckel ist ohnehin noch voller blauen Flecken, und weiß nicht warum. Weh mir, ich will geschrepft und gezwickt werden, wenn ich da bleibe, ich hab da nichts zu thun.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Kommt nur her, es soll euch nichts zu Leide geschehen, wenn ihr mir mit Wahrheit gestehet, was ihr hier neben bey die zwey Herren gemacht habt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Was soll ich Euer Excellenz sagen, ein kleines Negoti.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ha ha, mach du nur Negoti mit ihnen, wir zwey Negotiren hernach auch mit dir, aber mit Brügelkrapfen auf deinen Buckel.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Ohne viel Umstände zu machen, sagt, was ihr hier mit die zween Baronen zu thun habt, ihr sollt eine gute Belohnung erhalten, wenn ihr alles aufrichtig gesteht, wofern aber nicht, so lasse ich euch ohne Gnade und Barmherzigkeit durch die Stadtwache in das Stockhaus führen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (schreiend)
       </stage>
       <p>
        Besteh’s Tükkopf, oder ich gehe um die Wache.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ihr Gnaden um alles in der Welt, nur nicht einführen lassen, mein ganzer Kredit wäre beym Teufel, die Leute könnten glauben ich wär ein schlechter Mensch, ich bin aber ein ehrlicher Jud.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Wir lassen mit uns nicht spasseteln wir wissen schon wer du bist, ein Spitzbube. Wir wissen schon alles was ihr vorhabt.
        <stage>
         (Kasper dem Dollmann heimlich ins Ohr.)
        </stage>
        siehst nicht das der Herr ein Kommissär ist,
        <stage>
         (Kasper laut)
        </stage>
        geh nur und beichte, du siehst, das wir eure schlechten Streiche schon alle wissen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <stage>
        (fällt auf die Knie und schreit)
       </stage>
       <p>
        Weh mir, ach weh mir, Ihr Gnaden wissen schon, daß wir den Treffer Nro 3 auf das Fräulein nachgemacht haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Alles wissen wir! Und wenn du nicht umständlich erzählest wie es dabey zugegangen, so kommst du nicht mehr von der Stelle – Rede Bösewicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Weh von Herzen gern Ihr Gnaden, alles will ich thun, nur nicht durch die Wacht einführen lassen, ich bin ein armer ehrlicher Mann, hab Weib und Kinder daheim, die ohne meiner vor Hunger sterben müßten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Also stehe auf, und erzähle uns alles ohne der kleinsten Zurückhaltung.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ach ja Ihr Gnaden, im Augenblick Ihr Gnaden, hat sich so zugetragen Ihr Gnaden der Baron Flatterbach hat mir 1000 fl. versprochen, wenn ich ihm einen falschen Treffer fabriciere, bey meiner Ehre 1000 fl. sind ein schöns Stück Geld, wer wird sie so gleich fahren lassen? Ich hab also das Werk begangen, den Treffer glücklich nachgemacht, und auch meine wohlverdienten 1000 fl. ehrlich und richtig bekommen – jetzt soll ich hingehen, und dem Hr. Baron vor 10 Ducaten Looße hollen, damit er hernach vorgeben könnte, daß der Treffer Nro. 3 darunter gewesen ist – dem Baron Seltenwitz hat er auch eine alljährliche Pension versprochen, wofür er angeloben und schwören mußte, in seinem Leben keinen Menschen etwas davon zu entdecken.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Gesteh jetzt du Rauber von einen ehrlichen Mann, ob du nicht auf der Stelle verdienst das man dich in das Zuchthauß sperre, oder lebendig spiesse, um wie eine Ganß gebraten zu werden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Weh Josue! Ach weh mir! Lassen Euer Gnaden mich um des Himmelswillen doch nicht einsperren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Sey ruhig, es solle dir nichts geschehen, wenn du uns versprichst von all demjenigen nichts zu entdecken, was wir hier wissen, und du uns gesagt hast; verstehst du mich?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ach ja ganz recht Euer Gnaden, ich kann schweigen wie ein Fisch, ich will kein ehrlicher Mann sein, wenn ich von etwas Meldung thue.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Binnen einer halben Stunde komme zu mir auf das Zimmer, damit ich dich alsdann unterrichten kann, was du ferner zu thun hast, jetzt gehe und holle vor die 10 Ducaten Loose wie dir befohlen worden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Sehr wohl Euer Gnaden ich bitte nur den armen ehrlichen Dollmann nicht zu verrathen.
       </p>
       <stage>
        (geht ab.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ich muß dem ehrlichen Schurken schon das Geleid geben, den vor so einen rothen Hallunken zittert der Nagl an der Wand.
       </p>
       <stage>
        (geht ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Vierter Auftritt.
      </head>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        All Vater! was gibt es für schändliche Geschöpfe unter den weiten Raum deines Sternen-Himmels; List und Betrug geben sich einander die Hände, teutsche Redlichkeit und Rechtschaffenheit einander gute Nacht, ein Mensch sucht den andern zu überlisten, einer den andern in die Falle des Betrugs zu locken; Unbezwinglich ist das Reich der Thoren und der Schurken – O Julie! Meine Julie, wie werde ich dich retten, du bist von einer verruchten Gattung Schand-Menschen umrungen, die dich in alle Gefahr, und in den tiefesten Abgrund stürzen wollen, denn die Anschläge dieser giftigen Bösewichter sind schröckbar, und ich förchte immer der Sturm dieser tyranischen Rotte wird dich endlich erwischen; dann bist du entrissen deinem dich liebenden Karl; auf ewig dahin. O nein, du unglücklicher Jüngling, sey ein Mann, sammle sie all die jugendlichen Kräften deines Geistes, die schändlichen Plane jener schwarzen Bösewichter zu zerstöhren, die die Rose deiner Tugend beflecken wollen; Sey ein Mann Karl, vernichte die betrügerischen Anschläge der Elenden der Augenblick deiner Seeligkeit nahet heran, Sie liebt dich noch! süsser Gedanke! Sie liebt dich noch, du wirst ihn ausleeren dem Wonnen-Becher der Liebe, – rette Sie aus den Fallstricken nichtswürdiger Menschen, noch ist es möglich – dein Lohn ist unermäßliches Glück der Liebe.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Fünfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Julie und Karl.
      </stage>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (beide fallen einander in die Arme)
       </stage>
       <p>
        Karl – du hier mein Trauter, hab ich meinen Schutzgeist in meinen Armen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Und ich einen Engel in den meinigen, O Julie! meine Julie, dieß ist über Fülle aller meiner gegenwärtigen Glückseligkeit, aber – aber Geliebteste in welch einer Lage treffe ich dich an? was ist zu thun? – du bist für mich verlohren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Verlohren, Gott? Ich glaubte bereits aus deinem Gedächtniß vertilgt zu seyn, ich glaubte deine Liebe zu mir erloschen zu sehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Wie so Julie? wie konntest du von deinem dich so unendlich liebenden Karl so denken? Wie konnte mich Julie, meine Julie für untreu halten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Mein Karl! was denn sonst – bedenke selbst – seit einem halben Jahr gar keine Nachricht von dir!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (betroffen)
       </stage>
       <p>
        Wie keine Nachricht? – seit einem halben Jahre? das ist unmöglich, – mit jeden Posttage schrieb ich Briefe an dich, täglich harrte ich auf eine Antwort, und – Ach vergebens, ich schrieb und hoffte umsonst. Sage mir Traute, was solle ich von dir denken?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (sich verwundernd)
       </stage>
       <p>
        Gott! was ist das? seit 6 Monaten hab ich keine Zeile von dir erhalten glaube mir Geliebter, ich schrieb so manchen Brief mit blutigen Thränen an dich, aber umsonst, ich erhielte keine Antwort
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Das kann ich nicht begreifen, bald – bald komme ich auf den Gedanken, daß der Baron uns diesen Streich gespielt habe, – doch es seye wie ihm wolle, davon läßt sich ein andermahl sprechen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Sey ruhig lieber Karl, laß uns diese seeligen Augenblicke besser anwenden, ich habe deinetwegen manche schreckenvolle Nacht, manche schwarze Stunde durchgewacht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Auch ich schöne Seele, auch ich habe um dich sehr viel gelitten –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Deine so lange Abwesenheit, dein sonst ungewöhnliches Stillschweigen, hat mir manche bittere Zähre, manchen Tropfen der Wehmuth aus meinem Herzen gekostet.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Mit Wonne wäre ich den ersten Monath nach meiner Abreise in die Arme meiner holden Julie wieder zurückgekehret, allein meine wichtigen Geschäfte machten meine Gegenwart unentbärlich, der Prozeß gieng zu Ende, ich wollte wieder zu dir eilen, aber mein grausamer Onkel der mich stäts bewachte, hielte mich in der strengsten Klemme zurück. Ich machte Versuche mich loszureißen, allein es mißlang mir einigemahlen, doch wollte es die Vorsehung daß ich das beneidenswerthe Glück haben sollte, meine theure Julie wieder zu sehen, ich ersah meinen Vortheil mich seinen wachtsamen Augen zu entziehen, und entkam ohne Anstand glücklich hieher – aber in welch einer Lage, in welch einen verworrenen Zustand trefe ich dich hier an.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        In dem jammervollsten, und traurigsten Zustande meines Lebens, kränklich im Gemüthe, von Vater und Mutter wie verworfen, dem öfentlichen Spiele Preiß gegeben, das Gelächter, die Schande der Spott, die Verachtung der ganzen Stadt, und auch beinahe von dir verlassen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Julie was sprichst du? Kannst du nur einen Augenblick an meiner Treue zweifeln, die ich dir im Angesichte des Himmels schwur? In deinem Argwohn zerfließt meine kummervolle Seele.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ach Gott! vergieb mir, vergieb wenn dich mein Argwohn beleidigt, die Liebe schöpft ihn, aus der Tiefe meines Herzens, o hilf mir ich bitte dich, in Namen unserer Liebe, hilf deiner Hilflosen, wenn noch zu helfen ist, errette die Unglückliche die dich bis in den Todt lieben wird, von dem Rande des Unterganges, entfliehe mit mir in eine Wüste, ich folge dir, wohin du wandelst nach, über Disteln und Dornen, über Meere und Ströme, ich will alles Elend und Leiden mit dir gelassen erdulden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (innigst gerührt.)
       </stage>
       <p>
        Fasse dich beste, sey ruhig mein Herz, ich werde dich retten, so wahr ich mir wünsche jenseits des Grabes noch dein zu seyn! – folge nur meinem Rath, spiel indessen die Gleichgiltige laß aus dir machen was man will, schlägt man dir den Baron vor! so nimm den Antrag mit Kaltblütigkeit an: Ich will dich retten Julie! und soll es mich auch kosten was es will, erhalte ich deine Hand nicht mit Güte von deinen Aeltern, so sollen mir List und Gewalt dieselbe gewiß verschaffen, sey also gutes Muths liebes Mädchen und befolge alle meine Rathschläge.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ja theurer Karl, ich will mich ganz nach deiner Vorschrift halten, dein Will sey auch der meinige, bin ich nur einmahl aus der Schlinge der Unholden gerettet, und wieder so ganz dein, als ich es einst war, dann, dann mein Theurer, dann sollst du an deiner Vergelterinn gewiß die dankbareste Gattin finden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Komm bestes Herz; tröste dich mit meiner Standhaftigkeit, dein Karl ist ein Mann, jede seiner Unternehmungen muß ihm gelingen, muß ausgeführt seyn: Laß uns hinwandeln zu des All-Vaters Tempel, hinfallen auf unsere zitternden Knie, emporhalten unsere schwachen Hände, zum Allgütigen um Trost, und Hilfe, Rettung und Beystand, laß uns hinauf flehen zum Sonnen-Throne seiner Gottheit, damit er unseren Vorsatz unterstütze, unsere Wiedersacher gänzlich beschäme.
       </p>
       <stage>
        (gehen beide mit verschlungenen Armen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Sechster Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Ein anderes Zimmer.)
      </stage>
      <stage>
       (Herr v. Schellheim sitzt an einem gedeckten Tisch, auf welchen Speiß und Trank stehen, neben seiner wühlt ein Kelner in einer Menge Looße herum, welche nach und nach von ihm aufgemacht werden.)
      </stage>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <stage>
        (welcher Loose aufmacht.)
       </stage>
       <p>
        Halt immer a nihil, und nihil und wieder nihil.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Du bist ein wahrer Glüksvogel du.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Weiß der Teufel, ich bin sonst immer so glücklich gewesen, und bin – das haben sie mir im Findelhaus gesagt, doch ein gebohrnes neues Sonntagskind.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Das seh ich Bursche, du hast wirklich die Probe deines Glücks vor Augen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        So thun mir Euer Gnaden doch nicht eher in den Kram, als bis ich ganz ausgelegt habe – – wer weiß, was jetzt nicht ist kann noch werden, unter denen die noch da liegen, kann noch ein ganzes Königreich stecken, man muß nicht gleich verzagt seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Geh – geh du närrischer Kerl deine Mühe ist umsonst.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <stage>
        (welcher immer Loose aufmacht – Pause)
       </stage>
       <p>
        Euer Gnaden, Euer Gnaden, oje – oje – da schaut schon wirklich ein rother König hervor. –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Wie! Laß sehen – bey meiner Seele! das ist ein Treffer.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Ju, ju, ju, ju, hu, hu, hu, hu; holla ju, hu, hu, hu, wenns nur ein Königreich wäre.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Nro. 4 was soll das vor ein Treffer seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Wie? – was? Kreuz Battalion, Ihr Gnaden haben Nro. 4.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Nu ja Nro. 4! was wunderst du dich den so darüber
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        O je. O mein je, die ganze Türkey ist gewonnen, ju, hu, hu, hu, Glück über Glück.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Wie so? warum? so rede –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        O ich kann vor Freude nicht reden, mir ist die Zunge aus dem Maul in Magen hinunter gefallen, O jemine, das Loos Nro. 4 ist die Tochter meines Herrn, unser Reserl, unser Reserl, unser Reserl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Das ist ja sehr Gallant, wer hätte wohl geglaubt, das du so glücklich sein solltest.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Hab ich es nicht gesagt, daß ich ein neu’s Sonntagskind bin.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Du bist ein wakerer Bursche, du hast deinen Dienst gut versehen, hier hast du eine Börse für deine glückliche Bemühung.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Ich sag Euer Gnaden Tausendfältigen Dank davor, jetzt will ich laufen und es der ganzen Stadt bekannt machen, das Sie so ein großmüthiger, braver, lieber guter Herr sind, und unser bundes Reserl gewonnen haben, ju, hu, hu,
       </p>
       <stage>
        (geht jauchzend ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Siebenter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Schellheim, allein.
      </stage>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ha wie unerklärbar sind doch die Schicksale der Menschen, wie undurchdringlich sind die Geheimnisses des Verhängnisses! – Alle Bestimmung auf dieser nächtlichen Runde ist sonderlich! Wie wunderbar: ich komme hieher meinen entloffenen Neffen aufzusuchen, wage zum Zeitvertreib auf geradewohl einige Dukaten in den Glückshafen, und gewinne glücklicher Weise ein Mädchen! ein Mädchen – hm – Was soll dieses einen alten Mann wohl freuen? Ich habe schon ausgespielt mit den eitlen Puppen der sogenannten Liebe. – Liebe? Ja Liebe? närrischer, ohnmächtiger Traum. Augenblickliches Dünstchen einer eingebildeten Glückseligkeit, verborgenes Gift in wahrer Hönig-Gestalt! Hätte die Jugend einen siebenzigjährigen Geist, sie würde gewiß nicht so herum taumeln um Amors Köcher, nicht so hin und her schwärmen mit seinen goldnen Fliegeln1, nicht so kindisch tändeln mit seinen spitzigen Pfeilen. – – Aber – auch das ist Bestimmung von der Vorsicht! – Ja, die Liebe ist das ewige – grosse – einzige Triebrad der Schöpfung, sie regiert den Menschen, sie macht ihn geschäftig zu allem, was groß und schön in diesem Leben ist. Hört ihre Kraft auf zu wirken, so ist der Mensch ein lebendiger Todter in der menschlichen Gesellschaft! – Also – also begeht mein Neffe keinen Fehler daß er liebt – hätte ich ihm jetzt da, ich würde ihm mit dem gewonnenen Mädchen also gleich ein Geschenke machen. Der närrische Junge rennt und lauft, und schwärmt immer herum um weibliche Göttinnen aufzusuchen, und hat deßwegen zu Hause gar keine bleibende Stelle gehabt, meinetwegen soll er sich einspannen in das verzweifelte Joch der Liebe – soll dann spielen und schwärmen so lange er will.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Achter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Hr. v. Schellheim. Lindner. (welcher froh und lustig mit einem Treffer in der Hand zur Thüre hereinkommt, Röschen folgt ihm ganz traurig auf dem Fuße nach, beide sehen Hr. von Schellheim nicht, welcher rückwärts sitzt.)
      </stage>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Ja mein allerliebstes Röschen; Sie selbst haben mir ja den Einschlag gegeben. Ihren guten Rath zu Folge bekomme ich also das Fräulein sammt 30000 fl. baaren Geldes.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Treuloser! – Du willst mich also verlassen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Wie! Sie wollen mich noch duzen? Pfui da wird nichts mehr daraus, unsere Liebe hat eine andere Wendung genommen. Ich bin nun nicht mehr der arme Kaufmannsdiener, dieses Zetterl hier macht mich zu einem vermöglichen Herrn, zum Herrn über das schönste Mädchen auf Gottes Erdboden – und Sie wollen mich noch duzen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (weinend)
       </stage>
       <p>
        Willst mir untreu werden.
       </p>
       <stage>
        (schluchzend.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <stage>
        (äfft ihre Krimassen auf eine lächerliche Art nach)
       </stage>
       <p>
        Hi, hi, – hi, hi, hi, hi, will der Jungfer ja nicht untreu werden, ich will ja nur das Fräulein heurathen – geh – geh, und höre auf, sonst muß ich mich sammt dir zu einer See weinen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Lindner weiß Gott, ich erhänge, ertränke, oder erschieße mich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Die Jungfer hats ja so haben wollen, haha, wie mich das Mädel abkränkte, abhärmte, und dazu noch brav auslachte, wie das Mädel auf den armen Lindner so kaltblütig, so gleichgültig herabblickte, und in Gedanken schon eine Gräfin war, glaubte, es würde Sie gleich ein Graf, oder sonst ein großer Herr gewinnen, ha ha ha.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Das war nur mein Spaß.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Also gut, ich heurathe das Fräulein auch nur aus Spaß.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <stage>
        (welcher rasch hervortritt)
       </stage>
       <p>
        Sagt mir lieben Leute warum zankt ihr euch hier.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Zu dienen. Das Geschöpf da, war einmal meine Geliebte, in die ich mit meinem ganzen Glutstrom vernarrt war, Sie hat aber mein Feuer mit einem Eis-Meer erwidert. Ich spielte ihren Rath zu Folge mein letztes Geld in Glückshafen, und gewann ein allerliebstes Fräulein mit 30000 fl. Jetzt da Sie sieht daß ich glücklich bin, so wird sie so feurig wie ein Backofen, und will durchaus meine Person haben, geschieht ihr recht.
        <stage>
         (zu Schellheim heimlich)
        </stage>
        wie wohl mir das Röschen, unter uns gesagt, lieber wäre, als –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ist das alles wahr? und Röschen da, ist gewiß die Wirthstocher.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Alles wahr, die ist Sie.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ich muß ihnen schon gestehen, das auch ich so glücklich war, und ebenfalls aus dem Glückshafen sehr was schönes gewonnen habe, Sie also zu überzeigen, so sehen Sie hier das Loos Nro. 4.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (freudig)
       </stage>
       <p>
        Potz tausend, tausend, und tausend, Sie haben mich gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <stage>
        (traurig)
       </stage>
       <p>
        Sie mein Herr?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ja, ich bin der glückliche, der das beneidenswerthe Loos erhielt, so ein liebenswürdiges Mädchen zu bekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (lächelnd zu Lindner.)
       </stage>
       <p>
        Schönen Dank mein allerliebster Herr? nun jetzt können Euer Excellenz das Gnädige Fräulein schon heurathen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <stage>
        (zu Schellheim heimlich ins Ohr)
       </stage>
       <p>
        Mein Herr wollten Sie mit mir keinen Tausch eingehen? Sie bekommen mein Fräulein mit 30000 fl., und ihr Röschen hat nur hundert Thaler, ich verlange bey unsern Tausch gar keine Aufgabe von Ihnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ich mit Ihnen tauschen! was fällt Ihnen ein! – Mein Freund ich habe Geld genug, und bedarf nichts weiter. Das Mädchen ist mir lieber als eine halbe Million. Komm her, du schlankes Röschen! bist du mit mir zufrieden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ihr Gestreng spassen nur.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        So willst mich nicht gern haben?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Welches Mädchen kann so einen lieben, ehrwürdigen Herrn, als wie Sie sind, feindbleiben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich voller Unruh, und Eifersucht)
       </stage>
       <p>
        Ei du falsche, flatterhafte Seele.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (zu Lindner)
       </stage>
       <p>
        Verdrüßts den gnädigen Herrn.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Neunter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen. Kasper. Sara. Kellner. (Alle kommen freudig zur Thüre hereingeloffen.)
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (lustig)
       </stage>
       <p>
        He ist das wahr, was unser einer gehört hat?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Natürlich, hier steht ja der Herr welcher Röschen gewonnen hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ja Herr Wirth, ich bin derjenige welcher seine Tochter gewonnen hat! Sie ist ein artiges herrliches Mädchen, und gefällt mir ungemein wohl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Unterthänigen Dank für das Kompliment! – Was ihr Gestreng von ihr sagen, sagen alle Leut in der Stadt, und auf dem Land. –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (sich brüstend.)
       </stage>
       <p>
        Pardie Hosenknopf! das glaub ich, daß das Mädl ein schönes Bild ist; Unser einer müßt nur nicht ihr leiblicher Herr Vater Papa seyn,
        <stage>
         (schlägt sich auf die Brust.)
        </stage>
        Gnädiger Herr.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        O Jemine! wie glücklich sind wir, so einen fetten, dickleibigen, gesunden gestrengen Herrn Schwieger-Sohn zu bekommen!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Euer Gnaden Herr Schwieger-Sohn verzeih’n, haben Sie nicht etwann eher schon ein Weib auf dem Hals?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Gehabt, aber nun nicht mehr, es hat dem Himmel gefallen, sie frühzeitig zu dem Mahl seiner Seeligkeiten einzuladen, und von dort, glaube ich, wird sie schwerlich wieder zurückkommen. –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Glaub auch nicht, aber wenn der gastfreie Himmel meine Wölfinn da, nur auch bald auf ein Jäusel einladen möchte, daß sie der Großvater nimmer zurück brächte, den wir spielen schon lang genug blinde Mäusel miteinander: – Und du Töchterl sagst gar nichts, ob du mit diesen Herrn da zufrieden bist? – So eine Portion findest du nicht auf den Heuboden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Warum sollte ich mit einem solchen Glück nicht zufrieden seyn, liebster Herr Vater! – Monsieur Lindner hat ja ebenfalls einen großen Zug aus der Quelle des Glücks gethan.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Was sagst du Röserl? der Herr Lindner hat auch einen glücklichen Zug gethan? Was denn liebes Mädl?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Er hat ja Fräulein Julie gewonnen. –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Was! das Fräulein? O jegerl, da wird der fremde Herr auch ein sauers Gesicht dazu machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Warum sind denn Sie Herr Lindner heute so mürrisch?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Beste, mich macht mein Glück unglücklich, ich wünschte ich wüste nichts davon.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Das ist auch der erste Stockfisch, den das Glück unglücklich gemacht hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Euer Gnaden haben mir befohlen; die Tagzettlen der hier angekommenen Fremden herzubringen, hier sind Sie.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Gut mein Lieber!
        <stage>
         (er liest sie.)
        </stage>
        Wie Karl v. Schellheim? wen ist der angekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (schnell.)
       </stage>
       <p>
        Vor drey und vierzig Jahren – halt – halt, vor drey oder vier Stunden wolt ich sagen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Mein Neffe! was hat er denn hier zu thun?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Euer Gnaden Herr Schwieger-Sohn, das weiß der Teufel, ich judiziere, das er vielleicht das Fräulein welches in Glückshafen ist ausgespielt worden, hat gewinnen wollen! denn wie er von ihr reden gehört, und eine gedruckte Nachricht gelesen hat, so ist er völlig rasend geworden, just so wie unser Fleischhacker-Lackel, wenn er auf einen Ochsen gehetzt wird, und hat die Augen verdräth. Mich dauert das Manderl recht vom Herzen, aber das Fräulein ist schon zschali.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich.)
       </stage>
       <p>
        Mir fällt ein Gedanke bey, wenn er nur ausführbahr ist,
        <stage>
         (laut.)
        </stage>
        Lieben Leute ich bitte euch unterdessen meinen Namen zu verschweigen. Karl. v. Schellheim ist mein Neffe, ich möchte ihn gerne überraschen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ganz gut, ganz gut Herr Schwieger-Sohn, – was geht mich’s Schellerl und der Neffel an.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <stage>
        (zu Lindner.)
       </stage>
       <p>
        Und sie junger Mann haben die Gewogenheit, mir ein wenig Gesellschaft im Augarten zu leisten. Vielleicht gelingt es mir, ihr Gemüth etwas aufzuheutern –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Auf alle Weise, Gott wolle es geben!
       </p>
       <stage>
        (beyde gehen ab)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen ohne Lindner und Schellheim.
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Aber du Fratz! mich wunderts recht sehr auf den Lindner – der muß einen verdammten Magen haben, weil ihm so ein Schöberl wie du bist, lieber ist als das zarte Plünzerl der Fräula Schullerl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Und mir wäre Lindner auch hundertmahl lieber, als der alte Herr?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Du – Kasper, Mann! höre ein bißl, mir fält just etwas ein, was meinst du, wenn wir unser Glück auch probirten, und hinein setzten, wir könnten ja auch etliche – –  herausheben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja, vielleicht, zwar Sarerl du kannst es doch wagen! das Glück geht aber selten zu Fuß – ich will dir drey harte Thaler geben, die setzen wir vor lauter Freuden hinein, weil wir so einen gallanten Herrn zum Schwiegersohn bekommen haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        So Kasperl, und ich gebe auch noch so viel dazu
        <stage>
         (zum Kellner)
        </stage>
        Komm Michel, das ich dir Geld geben kann, du mußt uns 6 Thaler lauter Papierln, und viel rothe Micherln darunter bringen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja, ja, wer weiß was geschieht, vielleicht fällt uns auch einmahl das Glück auf die Nasen.
       </p>
       <stage>
        (alle drey gehen ab)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Und ich will laufen meinen Lindner aufzusuchen, und ihm sagen, das ich ihn doch noch zärtlich liebe.
       </p>
       <stage>
        (will fort.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Eilfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Röschen, Franz, und Davidl.
      </stage>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <stage>
        (welcher Röschen zurückhält.)
       </stage>
       <p>
        Hera sa sa schöns Röschen! guten Tag! mich freut es daß ich dich noch so gut, und gesund zu sehen bekomme, wie geht es sonst mein Butter-Henderl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (schlägt die Augen nieder und bleibt stumm.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Pfui Schwester! das läßt wild, das du auf diesen Großvezier kein Wort redest. Schau du kennst ihn ja, es ist der Herr Franz von Lieben, der wohlgerathene Sohn des Glückshafens-Inhabers.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        O Bruder ich bin so unglücklich! mich will ein alter Mann –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Wie so liebe Schwester? was will er dich?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Harax dax! wer will dir was zu Leide thun?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Mich will ein alter reicher Mann – er hat mich zwar aus dem Glückshafen gewonnen – mich will der alte Mann – heurathen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Haha, Närchen! das ist ja kein Unglück; Es ist wohl das größte Glück, worauf ihr Erdzeiseln zu hoffen habt –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ja, weil ich halt meinen Lindner nicht bekommen kann, so halte ich unterdessen an Alten, denn ich habe immer gehört, eine Zuspeiß ohne Fleisch ist besser, als gar nichts zu essen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ei du Fischperl! ich glaubte wer weiß was dir alles schon geschehen sey; Wo ist den unser hübscher Papa und unsere saubere Mama.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Sie sind im Schlafzimmer, und geben dem Kellner etliche Thaler, welche er in den Glückshafen setzen muß.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        In Glückshafen? O Jerum, o jerum! wart denen will ich einen Spaß machen, da solle es etwas zu lachen geben. Komm, komm Brüderl, wir gehen jetzt noch ein bisserl streichen,
        <stage>
         (beide,)
        </stage>
        Ade, ade, ade.
       </p>
       <stage>
        (gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        O Bruder! Bruder, könnte ich mit deinem Gemüthe einen Tausch machen, wie gern wollte ich es thun, aber ich bin halt ein schwaches Mädchen.
       </p>
       <stage>
        (geht ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zwölfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Baron Flatterbach, Baron Seltenwitz, und Dollmann.
      </stage>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ich habe es dem Herrn v. Lieben schon gesagt, das Sie unter denen Loosen, des Fräulein ihres haben, er hatte eine rechte Freude darüber, Sie sollen nur gleich zu ihm auf sein Zimmer kommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Gut, herrlich, vortreflich! ihr spielt eure Rolle trotz dem größten Schellm auf Erden, euere Belohnung soll hernach die Schurkenstreiche hundertfach übersteigen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, ja Euer Gnaden was ich thue, das ist gewiß auch gethan.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Habt recht! wenn man die Welt von Meisterstücken von Betrügereien beehren will, so darf man dir ehrlichen Manne nur einen Wink geben, und einen lichten Groschen vorhalten, so ist Himmel und Erde darüber geführt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Euer Hochfreyherrlichen Gnaden machen sich gar zu günstige Ideen vor mir, und meinen Karakteur, hätte ich nur mehr Gelegenheit, ich würde noch auffallendere Proben meiner Geschicklichkeit sehen lassen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Ihr würdet mit eueren Schurken-Streichen die ganze Welt umkehren, und alle zu Spitzbuben machen, nicht wahr.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Noch mehr.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Ihr würdet uns allen lange Ohren machen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        [!] Die haben Euer Gnaden ehe schon.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Ey du Krone der Spitzbuben, wie, du infamer Dummkopf, du getrauest dir mit dem allergrößten Geiste meines Gleichen so zu scherzen, ich, der für Voltaire Verse gemacht, den Osian verfaßt, Musarion geschrieben, den Engländern die Philosophie beygebracht, die Griechen und Römer, griechisch und lateinisch gelernt, ich ich? – ein Esel? Kerl! wenn du nicht meinem Freunde hier Dienste geleistet, ich breche dir den Hals, so wahr ich hier stehe, oder hänge dich wie eine Wurst im Rauchfang.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Euer Freyherrlichen Ganden scherzen auch mit mir so fein.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Laßen Sie es gehen! heut regnet es noch Geld, oder –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja was ist nun zu thun, was machen wir weiter –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Jetzt nehmt die Flucht, geht auf den Platz, und stellt euch dem Glückshaven beym Koffehause zum Reichs-Postreuter gegenüber, wo wir euch erwarten, und aufsuchen wollen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Aber Euer Gnaden müssen mich nicht zu lange warten lassen, mir wird’s allein zu bang um den Hals, weiß nicht warum, ich glaube alle Augenblick die Wache packe mich bey der Rockfalte an.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Forchtsamer Esel! gehet nur wir kommen gleich.
       </p>
       <stage>
        (alle gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Dreizehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Sara und Kasper. (Springen fröhlich zur Thüre herein, man hört in der ferne die Trommel rühren, deren Töne sich immer mehr und mehr nähern.)
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        O du mein schwarz Engels-Weiberl! Juhu, mein Herzerl schlägt vor Freude so laugt [!], als wie auf der Trommel der Schlögel; richtig sie trommeln, richtig die Stadt Konstantinopel kommt zu uns in das Haus herein, tum tu rum tum tum
       </p>
       <stage>
        (ahmt die Trommel nach.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Gelt mein alter Feldgrill, das wäre dir halt eine Freud, wenn wir etwan gar das grosse Haus gewonnen hätten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        O du altes Bierfaß, das Haus werden sie dir im Korb herein bringen, hast du denn nicht gesehen, daß sie einen Korb mit einem weißen Tuch zugedeckt daher tragen, Patsch, Anna Miedel beym Bach.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Nu was weiß ich, must du dich denn gleich wegen einen jeden Quark aufhalten, und so grob seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Wenn die Frau Urschel gesagt hätte wir haben den weißen Schimmel gewonnen, den sie in ein Schnupftuch eingebunden, und auf der Hand daher tragen, ja das hätte wohl eher möglich seyn können, das hätte ein vernünftiger Mensch eher geglaubt, – aber ein Haus –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Du talketer Strumpf! wird wohl der Schimmel nicht grösser seyn als das Haus: Sey doch einmal gescheid.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja, ja du hast recht,  hab mich geirrt, es ist wahr der Schimmel ist größer als das Haus – sey gut Alte.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Vierzehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen. Kellner, (fast ausser Athem.)
      </stage>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Ach, ach – da – hörts der Herr – wie sie trommeln und da sind die Zetteln.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Gib her, hast ein paar rothe Micherln darunter?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Weiß wahrlich nicht, wie ich die Zetteln genommen habe, so hat der Mußje Franz gesagt, Aha – es gehören gewiß den Hrn. Zech, und hatten gleich hinter meiner nach getrommelt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Was Herrn Zech; Ich bin der Herr von und zu Zechhausen, wo hast den das Haus Büffel?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Wo hast denn den Schimmel, Schliefel?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Es steht alles noch dort – mir haben Sie nichts mitgegeben.
       </p>
      </sp>
      <stage>
       (Lärm von aussen)
      </stage>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Fünfzehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen. (Zween Trompeter blasen voran, ein Tambour welcher trommelt, darauf zween Glückshafendiener, die den Davidl in einem weißgedeckten Korb getragen bringen.)
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Was bringt ihr da, ihr Bärnhäuter?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#ein diener">
       <speaker>
        Ein Diener.
       </speaker>
       <p>
        Wir bringen euch einen grossen Schatz ins Haus,
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (im hoch deutschen Ton)
       </stage>
       <p>
        Und was wird das für ein Schatz seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <stage>
        (zornig und neugierig)
       </stage>
       <p>
        Tölpel was wird es seyn, ein Hauß, oder eine Stadt, oder eine Landschaft,
        <stage>
         (deckt das Tuch auf und erblickt Davidl welchen sie bey den Haaren herausreißt)
        </stage>
        I du infamer Galgen-Schlingel! bist du der Schimmel oder das Haus? halt man seine hochgebohrnen Aeltern so für einen Narren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Mama, Mama, ich bitte ihnen um alles in der Welt, es ist ja nur eine Dalkerey, ich habe ihnen nur eine kleine Rekreation machen, eine kleine Komedie spielen wollen, lassen Sie es ihnen nicht schmerzen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Wart Tagdieb, jetzt will ich mit dir Komedie spielen
       </p>
       <stage>
        (sie nimmt ihn beym Schopf, und beutelt ihn herum)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Und ich will euch allen ein Trinkgeld geben,
       </p>
       <stage>
        (er ergreift den Riemen, und prügelt so lange herum, bis alle weggeloffen sind.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Ende des zweyten Aufzugs.
      </head>
     </div>
    </div>
    <div type="act">
     <head>
      Dritter Aufzug.
     </head>
     <div type="scene">
      <head>
       Erster Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Ein Zimmer.)
      </stage>
      <stage>
       Julie, und Röschen.
      </stage>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ja gnädiges Fräulein! alle Hoffnung ist verschwunden, alle Rettung vergebens. Ich bin von einem fremden Herrn, und Sie von meinem Lindner gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Wie? Mich hat Lindner dein Liebhaber gewonnen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ja Fräulein! so ists und nicht anderst – ich möchte mir die Augen aus dem Kopfe weinen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Sey ruhig Beste, vielleicht ist der fremde Herr welcher dich gewonnen hat, reich, und macht dich zu einer stattlichen Frau.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Mein Gott! ich will keinen reichen Herrn haben, und keine stattliche Frau werden, mir ist doch mein Lindner im alletags Kaput lieber, als ein Kronprinz mit Orden und Stern. – Freylich hat mich ein vermöglicher Mann gewonnen, – aber er ist alt, und keinen alten mag ich nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Und was sagt dann Lindner zu seinem Gewinste.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Mein Gott! der unbeständige ist voller Freuden über sein Glück, er hüpft und tanzt, er singt und springt, und das alles noch in meiner Gegenwart, – der – der –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Gleiches wird mit gleichem vergolten, erinnere dich nur, es ist nicht lange, daß du mit ihm eben so verfahren bist, wie er jetzt mit dir verfährt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Bey mir ware es nicht Ernst, es ware nur Scherz, ich wollte ihn dadurch nur prüfen und sehen ob er mich wirklich im Herzen gern habe. –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ja so, du hast ihm aber selbst gerathen in Glückshafen zu spielen, vielleicht wurd er es nicht gethan haben, und du würdest, wenn du nicht gewonnen worden wärest, allemal mehr Hoffnung gehabt haben, deinen Lindner zu bekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Unser einer handelt halt so in Tag hinein, ohne etwas zu überlegen, es war halt immer so meine größte Freude, wenn ich den lieben Narren recht necken und quälen konnte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Darum hast du dir nun auch alle Weehen selbst zuzuschreiben, wenn du ehe eine Tyrannin gegen ihn warst, so hat er jetzt das Recht ein Barbar gegen dich zu seyn, – verschmähte Liebe will gerochen seyn, sie läßt sich auf solche Weise nicht necken. – Ist Lindner nicht ein herrlicher Junge? Und bekomm ich an ihn nicht einen hübschen wackern braven Mann.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (weinend)
       </stage>
       <p>
        Sie necken mich nur noch mehr, ich leide ohnehin über alle weiblichen Kräften, bey meiner Ehre, wenn ich meinen Lindner nicht bekomme, so thue ich mir ein Leid an.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Was denn für eines, Närrin?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Ich gehe in den Augarten – und
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Und? –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <p>
        Stürtze mich in die Donau –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Pfui Thörin, eines Mannsbild’s wegen einen Selbstmord zu begehen, aber ich glaube du scherzest nur, laß du das Schicksal walten, vielleicht schlägt es besser für dich aus als du dir vorstellst. Komm Röschen wir wollen meinen Karl aufsuchen, und ihm alles erzählen was vorgegangen ist, der wird uns gewiß Rath verschaffen.
       </p>
      </sp>
      <stage>
       (Beyde gehen ab.)
      </stage>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zweyter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Karl und Dollmann.
      </stage>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Hast du mit den zween Herren Baronen alles in Richtigkeit gebracht?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ach ja Euer Gnaden, alles ist schon richtig, ich habe für 10 Dukaten Loos aus dem Glückshafen gehoben, habe gesagt, daß Sie für den Baron Flatterbach gehören, und der Herr und Frau vom Glückshaven haben ihm alle zwey Glück gewunschen, und sagen lassen, daß es Sie herzlich freuen würde, wenn er ihr Töchterlein gewinnen möchte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        So, sie hätten noch eine Freude, wenn so einem niederträchtigen Schandmenschen ihre einzige liebenswürdige Tochter in die Klauen fiel.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja gnädiger Herr, Sie hätten erst die Fröhlichkeit sehen sollen, welche alle zweye hatten, wie ich ihnen die Nachricht gebracht habe, daß der Baron das Fräulein gewonnen hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        So möchte ich doch den saubern Herrn kennen lernen. Ungeachtet daß ich ihm schon zweymal zu Gefallen gegangen bin, so kann ich den saubern Ränge-Schmidt doch nicht zu Gesicht bekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, In einer halben Stunde solle der Baron zu dem gnädigen Herrn kommen, wo er ihm seine Tochter als Gemahlin vorstellen wird, und dann in Glückshafen gehen, wo Sie die Loose hergeben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Gut, dabey werde ich auch erscheinen, ich sage dir es, hintergehe mich nicht mit deinen gewöhnlichen Schwänken, du würdest sonst deine Schurkereien theuer bezahlen müssen, bin ich um meine Julie betrogen, so ist mir dein Leben kein hinlänglicher Ersatz, und hättest du tausend – tausend Leben, denn eines wäre zu wenig, denn Sie müßten alle den wüthenden Arm meiner Rache zur Hölle.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Weh mir gnädiger Herr, wie können Sie von einem aufrichtigen Manne so denken, so schlecht urtheilen Sie von mir.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Mußt mich gar nicht verdenken, denn es existiert gar kein einziger Mensch auf der Welt, welcher nicht schon ist betrogen worden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Sie betrügen sich allezeit selbst, wer mit Augen sieht, mit Ohren hört, mit Händen greift, und mit der Nase riecht, der kann nicht betrogen werden, und läßt sich ein solcher betrügen, so ist er nicht betrogen worden, sondern er hat sich selbst betrogen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Du hast eine gute Zunge, also ich verlasse mich auf deine Redlichkeit, du gehest also hin zum Glückshafen und erwartest mich bis ich komme, du stellst dich hin unter das Volk, und lassest dich vor mir nicht eher blicken, als bis ich dir ein Zeichen mit meinem Schnupftuch, welches ich in die Höhe schwingen werde, gegeben habe, dann trittst du herzhaft hervor, und beantwortest auf das pünktlichste alle meine Fragen, welche ich dir geben werde. Hast du mich nun verstanden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Warum dann nicht, ich werde Euer Gnaden überzeugen, daß nicht alle Menschen Betrüger sind, Sie sollen durch mich einsehen lernen, daß es noch ehrliche Leute giebt.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Dritter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Karl. (allein.)
      </stage>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Ja ehrlich und redlich handeln ist kein Verdienst, wenn eigennützigen Händen für jede Handlung zehnfaches Interesse winkt, Eigennutz ist die gangbare Maschine, welcher diesen Erdball so geschäftig in Bewegung setzt; ohne diesen stünde das grosse Rad der Schöpfung still. Nur wenig – wenig Edle giebt es, die ohne Absicht gefällig, und edelmüthig handeln; eine That, ein Verdienst welches mit Gold erkauft wird, ist ein Unding ohne Tugend. Wer die schlaue Kunst zu bestehen versteht, kann die ganze Welt mit einem Blicke regieren. O Julie! was würde ich nicht alles im Stande seyn, um deinetwillen zu unternehmen; die Liebe zu dir giebt mir Helden-Kräften des Geistes, alle Schwierigkeiten zu überwinden, die unserer Verbindung im Weege stehen; Sie giebt mir Flügeln, die Verschwisterung unserer Seelen zu befördern. – Du in den Armen eines andern in den Armen eines Schurken, nein Julie! das sollst du nicht! den heiligen Purpur deiner Tugend solle kein Ränkvoller Kerl berühren. – Ich kämpfe und siege, oder sterbe für deine Tugend.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Vierter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Karl und Julie.
      </stage>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (welche Muthlos in Karls Arme sinkt)
       </stage>
       <p>
        Edler Jüngling! ach ich bin für dich verlohren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (schnell mit Wärme)
       </stage>
       <p>
        Verlohren – fasse dich bestes Herz! sey standhaft! – die standhaftigkeit befürchtet keinen Verlust, mein Gefühl weissaget mir deine Hand – und auch ein Gegentheil: winkt uns nicht unsere Retterinn – die Flucht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O trauter Freund, du weiß noch nicht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Was nicht?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Ich bin –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Gewonnen worden! – sey nicht so leichtgläubig Beste, daß sind lauter Freyherrliche Ränke –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Freyherrliche Ränke? Nein mein Karl! alles ist reine Wahrheit, Lindner, Lindner – der, der hat mich gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Unmöglich! – das kann nicht seyn! vielleicht haben ihm die zween listigen Baronen mit Geld bestochen, dich dadurch in Verlegenheit, auf andere Gedanken zu bringen, in der Meinung daß du in dieser Verlegenheit, eher nach dem Freyherrn greifen würdest.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Du irrest dich Geliebtester! Röschen – Röschen hat es mir gesagt, sie, die ebenfals von einem fremden Herrn gewonnen worden ist.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Das ist alles für mich so unwahrscheinlich, ich kann es fast nicht glauben, ich halte es bis zur besseren Uiberzeigung noch immer für ein Wienermärchen. Komm Julie! wir wollen nun Röschen aufsuchen, um uns gegen den wahrhaften Verlauf der Sache vollkommen zu überzeigen.
       </p>
      </sp>
      <stage>
       (Beide gehen mit verschlungenen Händen ab.)
      </stage>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Fünfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Davidl. Franz. Dollmann. (welcher ihnen auf dem Fuße nachfolget.)
      </stage>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ich sag’s denen Herren! geben Sie mir entweder meine 15 Thaler oder die Statue, sonst reiß ich Ihnen das Gewand vom Leibe
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Gusch dich, gusch dich, gusch dich Spitzl, und bell nur nicht so aus vollem Halse, du laufst uns ja schon in einer Viertlstund dreyhundert Meilen auf dem Fuß nach, schau Spitzl was werden die Leute sagen, Sie werden gleichwohl glauben, wir sind dir etwas schuldig.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, hm, meinetwegen mögen die Leute glauben was sie wollen, was geht das mich an – ich will die Statue, oder meine 15 Thaler haben: Ehe ich  mein baares Geld verlieren soll, ziehe ich die Herren Mutternacket aus.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <stage>
        (küßt den Dollmann.)
       </stage>
       <p>
        Bruder sey nur kein so dummer Esel! wie sollen wir dir den die Statue verschaffen, darum mußt du erst nach Rom reisen; weist du denn noch nicht du bayerischer Hießl, daß Sie der Wirth mit Haut und Haar gewonnen hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Was geht das alles mich an; hätten Sie mir es nicht verkauft, so würde ich es auch nicht verlangen – so was werden die jungen Herren doch nicht verlangen können, daß ich mein baares Geld so schellmisch verlieren soll.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        So hab nur Geduld du dummer Schaafkopf, der Guguk wird dich ja nicht holen, wenn du noch ein baar hundert Jahrl darauf wartest, bis wird dich bezahlen können, dein Geld wirst du allezeit richtig und mit Tausend Dank bekommen – ob du es jetzt, oder in der Ewigkeit bekommst, das ist ja alles eins, du stirbst ja so glücklicher.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <stage>
        (aufgebracht)
       </stage>
       <p>
        Was das sein lauter Maulmachereyen! die Ewigkeit ist mir zu lang – wenn Sie mir mein Geld nicht gleich geben, so gehe ich vor das Gericht, und denuncire ihre Filu-Streiche, ich lasse Sie auf öffentlicher Strasse von der Wache anhalten, und einsperren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ey du Arabischer Türkenkopf,  in was für ein Loch.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Hm, hm, wahrlich, wahrlich, das wollen wir gleich sehen. –
       </p>
       <stage>
        (will fort.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <stage>
        (hält ihn bei der Rockfalte zurück)
       </stage>
       <p>
        So bleib nur du blutiger Sarazener, gib uns nur noch 100 Jahre aufschub, du wirst christlich bezahlt werden, schau wie viele Leut gibts in der Welt die Bankrot machen, und nicht einmahl in der Ewigkeit bezahlen, Stockfisch deine 15 Thaler sind schon verfressen – versoffen, mit was sollen wir dich also bezahlen? Rede, rede selbst wenn du was weißt, du mußt dich also schon auf das warten verstehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Können Sie nicht zahlen, so müssen Sie in das Loch.
       </p>
       <stage>
        (will wieder fort.)
       </stage>S
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <stage>
        (welcher nachdenkend da steht, er ergreift ihn und hält ihn zurück)
       </stage>
       <p>
        Hoho, so wart doch du alter Blutigel wenigstens bis in die Nacht hinein, dann sollst du entweder dein Geld, oder die Statue haben, das ist also keine Ewigkeit.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Wenn ich es aber bis dahin nicht bekomme, so –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        So därfst du mit uns spazieren gehen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja, so will ich also bis auf die Nacht warten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Noch besser Schächer! du kannst gleich in einer viertel Stund auf mein Zimmer kommen, da sollst du also die Statue haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Aber du grüner Esel, die Statue hat ja mein Herr Vater selbst gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Halts Maul, er soll sie doch haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Aber warum bestellst du ihn denn?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Er solle sie doch haben?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Du, das Ding kommt mir spanisch vor, bin doch auch ein gescheider Kerl, aber aus deinen Reden kann ich gar nicht klug werden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Also du Herrlichkeit, kannst jetzt schon gehen, wie gesagt, in einer viertel Stund kannst mir aufwarten, dann sollst du die Statue haben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ganz recht, ich werde unausbleiblich erscheinen.
       </p>
       <stage>
        (geht ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Sechster Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Davidl und Franz.
      </stage>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Aber he du Hauptschlangel! wie kannst du denn die Statue einem jeden geben, so wie einen Sechserlaib –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Gelt Lump! du weißt dir halt schon wieder nicht zu helfen? du sagst wohl immer, ich bin gescheider als die Weisheit selbst, daß kann ich aber jetzt von dir nicht glauben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Aber wie willst du die Statue meinen Vater, und den Kerl zugleich geben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Gelt das begreift dein Bluzer Schädel wieder nicht –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Wie soll mein erhabner Geist so ein Fratschler-Rathsel begreifen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Nicht wahr? ja, wenn ich halt nicht so ein grosses auserordentliches Genie wäre; sage was würdest du in dieser spitzbübischen Verlegenheit thun.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Ich bitte dich um alles in der Welt; sage mir zu was dich der böse Feind, Gott sey bey uns, wieder verleiten wird.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Schau mein lieber Socius, es ist wahr ich will dir beichten. Wenn meine Herren Aeltern und der Herr Comissär nicht in Glückshafen sitzen, so nehme ich die Statue herunter, und trage sie auf mein Zimmer die der Jude dann nebst einer dichtigen Tracht Schläge abholen kann.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Und wenn mein Herr Papa kommt und den Gewinst begehrt, was geschieht da, die von Pappendeckel ist noch nicht fertig.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Da bin ich schon wieder gesattelt? wir haben ja noch so ein Gewand wie die Statue gekleidet ist, das legst du an, und stellst dich so lang in das Kastl hinein, kommt dein Herr Papa und verlangt den Gewinnst, so hast du obendrein die Ehre dich nach Hauße Trommeln zu lassen –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Aber wie komm ich alsdann aus dem Kastl heraus.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        I Fikerment, da sorge dich nicht darum, bist du zu Haus, so wird dein Vater wohl neugierig auf die Thaler sein welche um dich herum hängen, packt er das Geld an, so machst du einen Schrey, springst auf ihn heraus, er wird mordhaft erschröcken, dich in der Angst für einen Geist halten, und so kannst du ganz leicht die Flucht nehmen, wo aber nicht, so verlaße dich nur auf mich, ich werde dir schon wieder aus dem Arrest helfen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Harax dax dax; Brüderl das geht? komm laß dich dafür tausend und tausendmahl küssen! du bist würklich das Protocol aller Spitzbüreien [!], ein zweyter Kartusch.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Komm nur jetzt und laße dich anziehen, die Zeit wird sonst zu kurz, und die Komedie zu lang: Die Bedienten habe ich schon alle auf meiner Seiten. Ich habe vorgeben, das ich gerne mit dem Budelnärischen Wirth einen Spaß haben will – und –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Hu Giftelement, daß wird auch aus Ernst ein rechter Spas werden, der mir vielleicht Hals und Kragen brechen kann.
       </p>
       <stage>
        (Beide gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Siebenter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Herr v. Lieben, Frau v. Lieben, Kasper und Sara.
      </stage>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Was habt ihr denn da, daß ihr so voller Freude seid.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <stage>
        (Freudig ausrufend.)
       </stage>
       <p>
        Den Glückhafen haben wir gewonnen, – den Glückshafen haben wir gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ei du alte Krautbodüng! warum sagst du nicht gar, den Heustadl zu Herrnals haben wir gewonnen, wie viel Pfund Schmalz hast du denn in deinem Hirn-Schädel?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Und was habt ihr den gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Eine Kleinigkeit Euer Gnaden! die grosse Statue so gerade im Glückshafen hersteht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Ist das aber auch wahr?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        So wahr ich ein ehrliches Weib bin Euer Ganden [!]!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Nu das ist brav ich wünsche euch von Herzen Glück darzu, Ihr bekomt nebst bey noch Hundert Thaler, welche um das Poßtament der Statue herum hängen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (jauchzend.)
       </stage>
       <p>
        Juh, Juhesasa! es lebe der Glückshafen und seine ganze Familie, es lebe alles was nicht todt ist.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Ihr könnt hingehen, und den Gewinnst abholen, es stehet ganz in euerem Belieben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Komm Sarerl, Weib! das ist heut der glücklichste Tag, den wir in dieser weltlichen Gegend erlebt haben.
        <stage>
         (zu Sara.)
        </stage>
        Geh Trampel geh, mach dein Bukerl, wir befehlen uns gar höflich Euer Gnaden.
       </p>
       <stage>
        (Beyde gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Achter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Baron Flatterbach, Baron Seltenwitz, Herr und Frau v. Lieben.
      </stage>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Es wird meinen hochedelgebohrnen Gönnern, und Gönnerinen wohl ganz zuversichtlich schon bekannt seyn, wie daß ich der unvergleichliche Glückliche unter den Sterblichen dieser für mich schlechten Erde bin, der das einzige unerhörte, schmeichelhafte, und glücksselige Glück hatte, Ihr Hochgebohrnes Ehr und Tugendsames, und nicht minder keisches gnädiges Fräulein Tochter aus höchst deroselben Glückshafen zu gewinnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        O ich bitte! machen Sie doch nicht so viele Umstände, reden Sie freuer – freuer. Mein Herr Baron mir ist ihr Glück ohnehin schon bekannt, die innige Freude die ich darüber empfinde läßt sich nur denken, aber nicht aussprechen: Sie können um so viel mehr überzeugt seyn, da Sie wissen daß es immer mein Wunsch ware, einen so verehrungswürdigen Kavalier von Ihrer Art zu Schwieger-Sohn zu bekommen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Mein Hochedelgebohrner, Hochzuverehrender Herr Schwieger-Papa, Sie sind zu gütig für mich Unwürdigen allzu verschwenderisch mit dem Lobe, gegen meine geringe Person.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Und ich mein werthester Herr Baron kann Sie von meiner Freude gar nicht vollkommen überzeugen, als wenn ich Sie zum Zeichen meiner Huld, als meinen Künftigen Schwieger-Sohn küsse, und Ihnen zu ihrer Verbindung aus der Fülle meines Herzens Glück wünsche. –
       </p>
       <stage>
        (Sie küßt ihn.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Allergnädigste, allerbeste, allertheureste, und allerschönste goldene Mama! Mein ganzes Leben solle Sie überzeugen, daß ich dieses Namens nicht unwürdig bin!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <stage>
        (zu Seltenwitz.)
       </stage>
       <p>
        Auch dem Herrn Baron hier wünsch ich eine seinem Wunsch, und treflichen Person angemessene Braut-Werbschaft.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Ha Mon die! man sagt sonst das Hemd ist einem näher als der Rock, aber das Glück meines Freundes gehet mir näher als mein eigenes.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Ja wahrlich der Freyherr v. Seltenwitz nimmt den wärmsten Antheil an meinem Gewinnste; er ist der beste Mann von der Welt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Den hohen englischen Schwimmer möchte ich Ihnen schon wünschen, damit Sie doch auch etwas aus dem Glückshafen gewonnen hätten, nicht wahr? da könnten Sie Herr Baron in der ganzen Stadt, und übern Graben herumfahren.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#seltenwitz">
       <speaker>
        Seltenwitz.
       </speaker>
       <p>
        Ja, ja, da könnten wir alle recht herum rutschen.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Neunter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen, Julie und Röschen.
      </stage>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Ha, da kömmt Sie, meine Tochter
        <stage>
         (nimt Julie bey der Hand)
        </stage>
        Also mein Herr Baron, hier habe ich die Ehre Ihnen meine Tochter als Ihre künftige Gemahlin vorzustellen, Sie können nun wenn Sie wollen zur Vermählung schreiten
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <stage>
        (Julien entzückend die Hand küssend.)
       </stage>
       <p>
        Meine süßeste Scharmante, Sie sind also so gütig ihren künftigen Befehlshaber unterthänig zu seyn; darf ich mein göttliches Fräulein mich wohl unterstehen, mit meinem Munde ihre Lippen zu berühren.
       </p>
       <stage>
        (Will sie küssen, Sie halt ihn aber zurück.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Zu viel Ehre Herr Baron,
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Geh Julie sey nicht so trotzig, laße dich küssen, denke das du einen Freyherrn zum Manne bekommst – zeuge doch, das du ein erzogenes Stadt-Mädchen bist, und dich in die grosse Welt zu schicken weißt, erkenne diesen Herrn hier als deinen künftigen Gemahl, denn du mit Liebe Treue und Gehorsam zugethan seyn mußt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        O Mutter! Liebe Mutter! ich kann diesen Menschen nicht lieben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Ahi, ahi, schönen Dank mein Fräulein, sagen Sie mir so ein Kompliment nur nicht allzu laut, daß es alle Leute hören können, Sie machen sich sonst stolz auf meine Person.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Haben Sie nur Geduld, das Mädchen ist noch sehr jung, sie wird sich schon so nach und nach besser in die eheliche Liebe schicken.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Bald komme ich auf den Wahn zu glauben, was mir mein Karl sagte, das alle die Ränke von dem Baron angestellet sind, um mich nur zu hinterlisten, allein, nun ist Verstellung mein Schutz, bis es auf das äusserste getrieben wird.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Kommt lieben Freunde, wir wollen uns jetzt zu dem Glückshafen verfügen, und Maaßregeln treffen, den Verlauf der Sache der ganzen Stadt bekannt zu machen, und du meine gehorsame Tochter gehest von Röschen bekleidet, auch mit uns, Gesellschaft zu leisten.
       </p>
       <stage>
        (alle gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Oeffentlicher Platz rings herum erblickt man verschiedene Kaufmanns-Gewölber und Krämer-Hütten, rückwärts im Hintergrunde der Bühne, steht ein prächtig mit vielen Gold und Silbergeschmeide gezierter, und mit allen Farben-Gattungen beleuchteter Glückshafen, mitten in demselben steht ein Piramidenförmiges Postament, worinn Davidl statt besagter Statue, als Jupiter verkleidet sitzt. Die ganze Maschine ist in einen ringsherum mit lauter neugeprägten Thalern behangen, Davidl macht verschiedene komische Pantomimische Krimassen. Auf beiden Seiten des Postaments hängen die beiden Portraits der Mädchen; neben diesen noch mehrere verschiedene Bildnissen, Franz und der Herr Kommissär stehen im Glückshafen, nebst noch einigen Bedienten. Wache von aussen, dann eine Banda türkischer Musik welche verschiedene lustige Stücke spielen. Eine Menge Volk sieht man auf dem Platze stehen, einige kaufen sich bey den Kaufleuten Waaren ein, andere setzen in Glückshafen, gewinnen Kaffetazen, Fächer, allerhand Silber Geschmeide u. d. gl. welche letztere unter Trommelschall kund gemacht wird. Dollmann schleicht heimlich hin und wieder herum, und schmuzt bisweilen auf den Davidl hinauf.)
      </stage>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Eilfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Da die Musik aufgehört hat, kommt Sara, Kasper und sein Kellner eiligst daher.)
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (ganz ausser Athem)
       </stage>
       <p>
        Au weh, au weh, der Athem kommt mir aus, das heist geloffen; nur das mir das Glück nicht davon lauft! da sehe einmal hinauf du alter Laubfrosch, was wir für ein grosses Glück gemacht haben. Siehst du dort oben die hundert schönen Leopoldi Thaler, die um die so künstlich gebildete Statue um und um herum hängen, glaubst es muß mehr werth seyn, als wie die Schatzkammer? Die behalten wir für uns, und stellen es zum ewigen Angedenken auf unser kleines Altarl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Ja ja, Kasper Mandl! was das für ein liebes Staturl ist, es hat so ein liebes Gefriesel, just wie unser sauberer Davidl,
        <stage>
         (zum Kellner)
        </stage>
        du Michel das Ding da ist mehr werth, als wie die ganze Stadt Wien!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kellner">
       <speaker>
        Kellner.
       </speaker>
       <p>
        Das glaube ich, gelt die Frau, ich bin halt doch ein recht glücklicher Auschelm.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Du sollst auch dafür auf dein Lebtag Brod und Wasser genug bey uns haben, und wenn du stirbst, so sollst auch noch extra alle Jahr 5 fl. Pension haben, also kannst dir es merken: denn was ich verspreche, das halte ich auch richtig
        <stage>
         (er nahet sich dann dem Hrn. Kommissar)
        </stage>
        Aller unterthänigster Knecht Euer Gnaden – da bin ich nun um meinen Gewinst, wie Ihnen bekannt seyn wird, selben mit zwo Händen abzuholen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommissär">
       <speaker>
        Kommissär.
       </speaker>
       <p>
        Ganz recht mein Herr! wo haben sie das Loos?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (erschrocken)
       </stage>
       <p>
        Das Roß, das Roß, was weis ich, du Sarerl weißt nicht wo das Roß ist?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Was soll ich den wissen, du hast es ja genommen das Loos, du Riepel.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Ja das Loos? i Haram Bascha, das ist ja, das Papierl da, hab schon geglaubt, der Teufel hat mein Glück geholt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommissär">
       <speaker>
        Kommissär.
       </speaker>
       <stage>
        (zu den Bedienten)
       </stage>
       <p>
        He, hier nehmt diese Statue herab, und traget Sie zu diesem Manne, unter voraus gehender Musik in seine Wohnung.
       </p>
      </sp>
      <stage>
       (Die Musikanten stellen sich in die Ordnung, und fangen einen Marsch zu spielen an, sie gehen dreymal in Reihen mit der Statue herum. Das Postament wird von 4 Bedienten hoch empor getragen, Davidl macht verschiedene lächerliche Figuren, er langt hin und wieder nach einem Thaler, und steckt ihn ein, der Kellner geht am ersten vor den Musikanten, Kasper und Sara tanzen nach, alles jauchzt zu wiederholten Malen. Ju hu hu hu, ju ju ju ju hu hu) Alle sollen leben, die den Glückhafen gern sehen. (Sie ziehen mit der Musik ab, deren Schall sich immer in weitere Entfernung verliert, und viele von dem Volke gehen gleich mit ab.)
      </stage>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Zwölfter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Karl voller Verwirrung, stellt sich traurig unter das herumstehende Volk, besieht die Bildnissen in Glükshafen, und giebt durch wehmüthige Mienen seinen Kummer zu verstehen. Herr v. Schellheim und Lindner nähern sich ganz traulich dem Kommissär, und geben ihm ihre Loose.)
      </stage>
      <sp who="#kommissär">
       <speaker>
        Kommissär.
       </speaker>
       <p>
        Sie haben meinen herzlichen Glükwunsch zu ihrem Gewinnste, Hochgeehrteste Herren: Sie können beyde damit recht zufrieden seyn, den sie gewinnen einen unschätzbaren Schatz, welcher noch in keinem Glückshafen ist ausgespielt worden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Mein Herr Kommissär Sie haben meinen verbindlichsten Dank, wissen sie! mich kann weder Gut noch Geld, sondern blos der Besitz meines holden Mädchens glüklich machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Ha, was höre ich? gewiß sind es die zween Betrüger, die ich ihrer Ränke wegen den Namen nach kenne, gut, nun habe ich die schicklichste Gelegenheit ihre Schandthat zu entdecken;
        <stage>
         (Er nahet sich dem Komissär ohne Schellheim zu sehen.)
        </stage>
        Halten Sie ein Herr Komissär! mit ihren Glückwunsch: Das sind zwey niederträchtige Betrüger; Sie haben das Loos verfälscht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <stage>
        (rasch)
       </stage>
       <p>
        Wer sagt das.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <stage>
        (zum Karl)
       </stage>
       <p>
        Können Sie das beweisen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Ja! ich beweise es mit einem Augen-Zeugen, der bey der Verfälschung zugegen war!
       </p>
       <stage>
        (Er giebt ein Zeichen mit dem Schnupftuch, und Dollmann kömmt herbey.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <stage>
        (welcher sich durch das Volk drängt)
       </stage>
       <p>
        Euer Gnaden hier bin ich, haben Sie was zu befehlen?
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Hier sage aus, was du weißt, wegen der Verfälschung des Looses.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Euer Gnaden, das sind ja die zween Herren Baronen nicht, von diesen grundehrlichen Herren, kann ich nichts schlechtes sagen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Poz Plunder, das ist ja mein Neffe?
        <stage>
         (laut)
        </stage>
        bravo schöner Neffe, bravissimo! Sie haben sich zu Hause auf gut Französisch empfohlen, haben die Flucht genommen, – ich reise Ihnen nach, um Sie aufzusuchen, gebe mir alle Mühe, und Sie sind dafür gefällig, mich öffentlich als einen Betrüger zu erklären, – sehr gallant, sehr gallant.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       <p>
        Allmächtiger Gott! das ist mein Onkel!
        <stage>
         (fällt ihm zu Füssen.)
        </stage>
        O verzeihen Sie mir gnädigster Herr Onkel – das was hier geschah, darf, und kann Sie nicht beleidigen. Es sind hier in der Stadt zween verdächtige Baronen, die ein Loos verfälscht haben, welches hier das edelste Frauenzimmer betrifft; und da ich solches hier durch diesen Mann weiß, und die niederträchtigen von Person nicht kenne, so glaubte ich, weil ich von Gewinnst reden hörte, daß die zween Betrüger nur zugegen wären. – O verzeihen Sie mir diesen gewaltigen Irrthum. Das Mädchen so hier ausgespielt worden – ist meine Geliebte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Was! ihre Geliebte – so bin ich ja ihr Nebenbuhler mein Neffe,
        <stage>
         (vor sich)
        </stage>
        ich muß ihm nur ein wenig zum Besten haben, ich habe Sie rechtmässig gewonnen, und Sie werden sie mir also abretten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (zerstreut)
       </stage>
       <p>
        Julien gewonnen? abtretten – Sie gnädigster Onkel – wollen Sie heurathen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Das versteht sich! Wer einmahl so einen himmlischen Vogel gefangen hat, läßt ihn gewiß so leicht nicht wieder ausfliegen. Das Mädchen gefällt mir, Sie ist ein wahrer irrdischer Engel – Ich habe zwar Anfangs nur das Kammer-Mädchen gewonnen, aber ich und dieser Herr verstunden uns dagegen mit einander, und so gieng der Tausch vor sich, er überläßt mir seinen Gewinnst, versteht sich, das Fräulein Julie ohne Geld, und ich habe ihm dafür Röschen sammt ihren 100 Thalern, wie auch die 30000 fl. von der Fräulein Julie zugestanden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <p>
        Wo sind die jenigen, welche das Loos verfälscht haben sollen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Dort Euer Gnaden, dort kommen Sie eben daher.
       </p>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Dreyzehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       Die Vorigen, Herr von Lieben, Frau von Lieben, Baron Flatterbach, Baron Seltenwitz, Julie, und Röschen.
      </stage>
      <sp who="#her v lieben">
       <speaker>
        Her. v. Lieben
       </speaker>
       <p>
        Herr Kommissär, hier stelle ich Ihnen den Glücklichen vor, welcher meine Tochter gewonnen hat.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <p>
        Ja, ein sauberer Glücklicher, zwey können Sie doch ohnmöglich gewonnen haben, hier steht auch ein Herr welcher Anspruch zu machen glaubt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (zu Julie.)
       </stage>
       <p>
        O geliebteste, du bist meinen Armen würcklich entrissen – Hier mein Onkel hat dich gewonnen, du bist sein.
       </p>
      </sp>
      <stage>
       Julie. (welche mit stummen Gebärden, Schmerz und Verzweiflung ausdrückt, in dem sie Karls Hand ergreift und fest hält, man bemerkt in ihren Minen, daß sie der Schmerz sprachlos gemacht hat.)
      </stage>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Wie! Sie sollten das Looß gehoben haben, das,
        <stage>
         (zu Schellheim)
        </stage>
        kann nicht sein hier ist das ächte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Ich hoffe doch nicht, das Sie mich für einen Betrüger halten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <stage>
        (zu Dollman)
       </stage>
       <p>
        He! kommt her da.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Was befehlen Euer Gnaden.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <p>
        Jetzt sage aus, welcher unter diesen Herren hat das falsche Loos gemacht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Euer Gnaden, der Herr Patron da.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach">
       <speaker>
        Flatterbach.
       </speaker>
       <p>
        Spitzbube! wer sagt das, hast du den Trefer nicht selbst fabrizirt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#dollmann">
       <speaker>
        Dollmann.
       </speaker>
       <p>
        Ja, aber für den Herrn Baron, auf ihr Geheiß habe ich es gethan, ich selbst bin aber unschuldig.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#her v lieben">
       <speaker>
        Her. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Sie! Sie Herr Baron konnten so niederträchtig handeln, Sie – Pfui, schämen Sie sich, ein Betrüger.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#frau v lieben">
       <speaker>
        Frau v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Ach! eine solche That hätte ich von dem Milchgesicht nie erwartet.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <stage>
        (zur Wache)
       </stage>
       <p>
        Führt den Reichs-Ritter fort, es müssen weitere Untersuchungen vorgenommen werden; wer weiß, was noch alles unter diesem Kavaliere steckt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Lassen Sie den Windbeutel gehen, er hat es so nur aus Büberey gethan, um ein reiches Mädchen in die Falle zu bekommen, seyn Gewissen solle sein Beiniger seyn, ich sage weiter nur das: Der Krug gehet so lange zum Brunnen, bis er endlich zusammen bricht.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kommissär">
       <speaker>
        Kommissär.
       </speaker>
       <p>
        So packen Sie sich so gleich von dannen, und meiden Sie unverzüglich sammt ihren ansehnlichen Herrn Collega diese Stadt das rathe ich Ihnen! den so viel mir scheint, mag einer so viel werth seyn als der andere.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#flatterbach #seltenwitz">
       <speaker>
        Flatterbach. Seltenwitz.
       </speaker>
       <stage>
        (Machen im Abgehen dem Herrn Kommissär eine tiefe Verbeugung.)
       </stage>
       <p>
        Komm Bruder Seltenwitz, wir gehen nach Paris, das ist eine herrliche Stadt, alldort werden so kleine Schurkereyen nicht so leicht geahndet,
       </p>
       <stage>
        (Beyde gehen ab.)
       </stage>
      </sp>
     </div>
     <div type="scene">
      <head>
       Vierzehnter Auftritt.
      </head>
      <stage>
       (Man hört Lärm in der ferne, Davidl kommt in der lezten Kleidung geloffen, welchen Kasper, Sara, und der Kellner nachlaufen.)
      </stage>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <stage>
        (laut aufschreiend)
       </stage>
       <p>
        Halts auf, halts auf, auf –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <stage>
        (hält den Davidl auf.)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        O Euer Gnaden, das Glück ist eine rechte Bestie, ein mehr als unbeständiges April-Wetter, ich habe es in Händen und lauft mir doch wieder davon
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <p>
        Was Teufel, das ist ja euer Sohn und nicht das Glück.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz #davidl">
       <speaker>
        Franz. Davidl.
       </speaker>
       <stage>
        (Fallen dem Herrn von Lieben zu Füssen)
       </stage>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Was solle das bedeuten.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <p>
        Gnädiger Herr Papa, wir bitten uns gütigst anzuhören. Unbesonnenheit; Jugendlicher Leichtsinn, böse Kammeradschaft, und Mangel am Geld hat uns verleitet die Statue zu verkaufen; Und damit sie es nicht wissen sollten, bis wir eine falsche gemacht hätten, so hat sich Davidl in das Gewand geworfen, und so hineingestellt.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Das ist ja ein unerhörter Streich.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Wart Schurke! ich will dir lernen deinen Hochansehnlichen Herrn Vater Papa so zu narriren, du hast so noch was auf der Nadel.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Ja ja, komm mir nur heim, ich will dich schon dröschen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Und wem habt ihr denn die Statue verkauft.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#davidl">
       <speaker>
        Davidl.
       </speaker>
       <p>
        Hier dem da.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#komissär">
       <speaker>
        Komissär.
       </speaker>
       <p>
        So, auf diese Weise ist der Schurke mit allen Spitzbuben in der Karte.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Lassen Sie diesesmal dem Manne seine Freyheit, weil er uns die Anzeige des verfälschten Looses wegen, gemacht hat. Ich will all den Schaden ersetzen, den diese zwey übermüthigen Jungen gemacht haben. Ich freue mich nur das ich so glücklich bin, dieses liebenswürdige Mädchen die gute Julie zu erhalten, lassen sie es also gut seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#franz">
       <speaker>
        Franz.
       </speaker>
       <stage>
        (und Davidl stehen auf)
       </stage>
       <p>
        Dank, tausendfältigen Dank.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Aber in die Zukunft nehmt euch in Acht, dergleichen niederträchtige Bübereyen nicht mehr zu begehen. Und sie Herr v. Lieben, werden mir doch die Einwilligung zur Verbindung ihrer lieben Tochter geben.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Vom ganzen Herzen, Sie haben ja den gerechtesten Anspruch darauf.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#fr v lieben">
       <speaker>
        Fr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Und ich kann bey einer so gerechten Sache schon gar nicht darwider seyn.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Aber Euer Gnaden haben ja meine Prinzessin gewonnen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Das weiß ich, aber ich habe mich mit diesen Herrn hier verstanden, wir haben einen Mädchen-Tausch gemacht, ich bekomme das Fräulein, und Er Röschen mit 30000 fl.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#röschen">
       <speaker>
        Röschen.
       </speaker>
       <stage>
        (voller Freuden)
       </stage>
       <p>
        Wie – ach du allerliebster Gott, ich bekomme meinen Lindner.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#lindner">
       <speaker>
        Lindner.
       </speaker>
       <p>
        Ja mein geliebtes Herz, du bist mein auf ewig; – Und ihr Vater Kasper, und Mutter Sara werdet mir doch nun die Einwilligung dazu geben, ich habe jetzt Geld, und kann mir nicht fehlen, eure Tochter vollkommen glücklich zu machen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Nimm’s hin, lebt’s glücklich, und setzet alle Jahr in Glückshafen, und gewinnt’s – brav –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#sara">
       <speaker>
        Sara.
       </speaker>
       <p>
        Jupiter! – und denkts an Glückshafen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Wie so mein lieber Neffe, sie wünschen mir nicht Glück. –
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <stage>
        (fällt ihm zu Füssen)
       </stage>
       <p>
        O! gnädigster Onkel!
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Stehe auf! nimm Sie deine Julie Glück und Segen. Ruh und Friede begleite euch bis ins Grab. Und sie Herr und Frau von Lieben werden doch auch zufrieden seyn, denn Karl ist mein Neffe, ein guter Junge, und mein einziger Erbe.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#hr v lieben">
       <speaker>
        Hr. v. Lieben.
       </speaker>
       <p>
        Wir sind es ganz zufrieden, und können nur mit Stillschweigen ihre Großmuth bewundern und beantworten, das Glück, und zukünftiges Wohl unserer Tochter liegt uns von nun an, gewiß besser am Herzen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#karl">
       <speaker>
        Karl.
       </speaker>
       <p>
        Julie. Kann Liebe und Großmuth so weit gehen! wo sollen wir Worte finden, wie sollen wir danken können.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Mir keinen Dank, dankts der Vorsicht, die es so gefügt hat: ich werde mich erst dann glücklich schätzen, wenn ihr mich durch einen friedlichen Lebenswandel überzeugt, daß ich zu eurer Glückseligkeit wirklich beygetragen  habe.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#julie">
       <speaker>
        Julie.
       </speaker>
       <p>
        Karl. Bey Gott daß wollen wir, Bester der Menschen.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#schellheim">
       <speaker>
        Schellheim.
       </speaker>
       <p>
        Liebet euch bis in das Grab, so wie ihr euch heute liebt; so solle auch euer ganzer Ehestand, stäts für euch ein Frühlingstag seyn; vergeßt aber nie, daß dieß der heisseste Wunsch eures Onkels ist.
       </p>
      </sp>
      <sp who="#kasper">
       <speaker>
        Kasper.
       </speaker>
       <p>
        Nun sind wir alle so recht resonabel wieder vergnügt und glücklich, bis auf den einzigen süssen Wunsch, Ihnen hochschätzbareste Gönner gefallen zu haben. Haben wir Ihre Gunst und Ihren gütigen Beyfall, so sind wir reichlich damit belohnt, und unser Glückshafen ist dann so herrlich, so vollkommen, als es nur immer einen geben konnte.
       </p>
      </sp>
      <stage>
       Ende des Lustspiels.
      </stage>
     </div>
    </div>
   </body>
  </text>
 </teiHeader>
</TEI>