<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Die Eifersucht nach dem Tode
    </title>
    <title type="sub"/>
    <author key="pnd:11656640X">
     Joachim Perinet
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor"/>
    <idno type="URL"/>
    <availability>
     <licence>
      <ab>
       CC0 1.0
      </ab>
      <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
       Licence
      </ref>
     </licence>
    </availability>
    <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/"/>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="originalSource">
     <title/>
     <date type="print" when="1791">
      1791
     </date>
     <date type="premiere" when="1790">
      1790
     </date>
     <date type="written"/>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <particdesc>
    <listperson>
     <person xml:id="wertenstein">
      <persName>
       Wertenstein
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="caroline">
      <persName>
       Caroline
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="johann">
      <persName>
       Johann
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="walder">
      <persName>
       Walder
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="spürer">
      <persName>
       Spürer
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="karl">
      <persName>
       Karl
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="susanne">
      <persName>
       Susanne
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="amalia">
      <persName>
       Amalia
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="die kleine amalia">
      <persName>
       Die Kleine Amalia
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="christine">
      <persName>
       Christine
      </persName>
     </person>
     <person xml:id="amalie">
      <persName>
       Amalie
      </persName>
     </person>
     <personGrp xml:id="die kinder">
      <name>
       Die Kinder
      </name>
     </personGrp>
    </listperson>
   </particdesc>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="genreTitle"/>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change when=""/>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <front>
   <div type="front">
    <head>
     DIE EIFERSUCHT NACH DEM TODE
    </head>
    <head>
     Ein Lustspiel in drey Aufzügen
    </head>
    <head>
     Für diese Bühne verfertiget
    </head>
    <head>
     Von Joachim Perinet 1791
    </head>
   </div>
   <div type="Dramatis_Personae">
    <castList>
     <head>
      Personen
     </head>
     <castItem>
      Hr. von Wertenstein, ein reicher Banquier.
     </castItem>
     <castItem>
      Amalie, seine Gemahlinn.
     </castItem>
     <castItem>
      Karl, Amalie, ihre Kinder.
     </castItem>
     <castItem>
      Susanne, deren Gouvernante.   
     </castItem>
     <castItem>
      Karoline, eine Unbekannte.  
     </castItem>
     <castItem>
      Walder, in Wertensteins Komtoir.
     </castItem>
     <castItem>
      Spürer, ein Negoziant.  
     </castItem>
     <castItem>
      Johann, Wertensteins Diener.   
     </castItem>
     <castItem>
      Kristine, Stubenmädchen. 
     </castItem>
    </castList>
   </div>
  </front>
  <body>
   <stage>
    Die Handlung ist in Wertensteins Wohnung.
   </stage>
   <div type="act">
    <head>
     Erster Aufzug.
    </head>
    <stage>
     Großes Zimmer mit Mittel- und Seitenthüren, sammt einer unmerkbaren kleinen Tapetenöffnung. Im Zimmer liegt alles in wilder Unordnung.
    </stage>
    <div type="scene">
     <head>
      Erster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann und Christine sind eben mit Aufräumen beschäftiget.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (indem er einen Stuhl wegschleudert.)
      </stage>
      <p>
       Da sieht’s wieder sauber aus! – Just, als ob die Kroaten schon in ein Dorf eingerückt wären.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Das kömmt alles von seiner Nachlässigkeit. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ist denn nicht sie das Stubenmädchen, he?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Da seh’ einer einmal den Maulaffen an! – Hab’ ich nicht gestern Abends alles zusammengeräumt, aber er ist vermuthlich nach mir wieder in’s Zimmer gekommen, und war wie gewöhnlich besoffen –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Schaus Christine, mach’s mich nicht böse, sonst werd ich toll. – Wie lang’ hab’ ich schon keinen Rausch gehabt? – Ich glaube, schon seit dem letzten gebothenen Feyertag – – He, he, he! – Weiß sie noch Jungfer Christine, wie ich über die Stiege gefallen, und ihr auf dem letzten Staffel begegnet bin? – Es war ihr Glück, daß ich mich überstaucht habe – sonst –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Und was wär hernach geschehen, Hanns Dampf?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Na – – – sonst wär’ ich halt mit ihr wieder über die Stiege hinaufgegangen; aber ich war zu faul zum Aufstehen, und bin gleich die ganze Nacht unten liegen geblieben, bis eine Parthey nach der andern über mich hinaufgestiegen ist.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Er ist ein Narr! Laß’ er mich ungehudelt, und helf er mir lieber: denn wenn der Herr kömmt, und den Schweinstall sieht, so bekommen wir ohnehin einen Putzer.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Brav, so können wir gleich damit abstauben –
       <stage>
        (geheimnißvoll)
       </stage>
       Unter uns, Jungfer Christine – ich weiß schon, wer die Unordnung im Zimmer gemacht hat.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Und wer denn?
       <stage>
        (plappernd, und wie man zu sagen pflegt, mit der Zunge auf der Post)
       </stage>
       Gewiß die neue Mamsell Caroline, die uns der gnädige Herr als Oberaufseherinn auf die Nase setzt? die er, wie man sagt, schon bey den Lebzeiten seiner Frau aushielt; und die vielleicht aus Gall’ und Eifersucht über diese Ausschweifung der Schlag treffen mußte? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (will reden, Christine läßt ihn aber nicht zum Worte kommen)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (fortschnatternd)
      </stage>
      <p>
       So ein junges, naseweises Geschöpf, von der man nicht weiß, woher sie kömmt, wie sie heißt, und wer sie ist! – Aber hab’ ich mir’s nicht gleich gedacht, sobald die gnädige Frau die Augen zugemacht hat, daß es so gehen wird? – Ich war damals noch bey meiner Frau Godel,*)und hab’ dort schon nicht viel auf ihngehalten. – Ja ja, das ist der saubere Hecht! – Er muß glauben, wir sind alle blind, daß wir nichts merken. Die gnädige Frau ist noch nicht einmal recht kalt, und er ist schon wieder brennheiß in eine andere verliebt, die er gar zu sich ins Haus nimmt. – Aber da mag er warten, von der neugebackenen Herrschaft laß’ ich mir gewiß nichts befehlen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (zur Rede zu kommen suchend)
      </stage>
      <p>
       Sie hat recht Jungfer Christinl – aber sie irrt sich halt doch. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (stellt sich mit dem Abstauber vor ihm hin)
      </stage>
      <p>
       Warum irr’ ich mich, he? – Ist’s etwa nicht wahr? Ich bin zwar erst nach dem Tode seiner Seligen ins Haus gekommen, aber ich hab’ geglaubt, er hätte sie auf den Händen getragen, so lamentirte er um sie! Keinen Menschen, nicht einmal mich sah er freundlich an. – Er wird wissen Johann, sie starb auf ihrem Landgute. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ja, als ich eben mit Herrn von Wertenstein zu München war als wir ankamen, war sie schon begraben. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Freylich, denn wegen der übergroßen Hitze stellte man sie gar nicht aus, und ließ sie nicht lange liegen – die einzige alte Gouvernante Susanne war bey ihr. – Nun, daß ich ihm also sage, wir dachten, der Schlag würd ihn auf der Stelle treffen, so bestürzt war er – Ja hintenüber! In einigen Wochen mußte Susanne, als er eine neue kleine Reise machte, dieß Haus in seiner Abwesenheit statt des anderen Stadthauses miethen, vor ein paar Tagen kam er hier an, und heute zieht schon Mamsell Karoline bey uns ein. – O pfuy, pfuy über alle Männer.– Ist das nicht zum Schlagtreffen?
      </p>
      <stage>
       (Sie läßt Johann den Abstauber auf die Füsse fallen)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (zieht den Fuß in die Höhe)
      </stage>
      <p>
       Mich hat er schon getroffen. Aber ich bitte Sie um alles in der Welt, laß sie mich nur auch zum Worte kommen. – Sie hat Recht, Recht hat sie, das ist’s eben, was ich sagen will; denn die seelige gnädige Frau ist gewiß der Kobold, der wie bey ihren Lebzeiten, aus Eifersucht bey der Nacht alles untereinander wirft.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Da kann er wohl recht haben, Johann, – Mir kömmt die Sache auch nicht gar just vor. – Schon ein paar Nächte her kann ich in der neuen Loschirung fast gar nichts schlafen, und so oft ich munter werde, ist die Bettdecke heruntergezogen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich bring auch kein Aug zum andern. Bald zieht mir eines den Polster weg, bald nimmt mich etwas bey der großen Zehe, bald hör’ ich seufzen, bald läutet’s mir wieder in den Ohren – Erst gestern bey der Nacht hat es mich wieder abscheulich gedruckt. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Da wird er wohl wieder über den Speisekasten, oder des gnädigen Herrn seinen rothen Flaschenkeller gekommen seyn? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Fangt sie schon wieder an? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Laß er’s gut seyn! – Schau er – ich hab’ dann und wann, besonders nach Mitternacht abscheulich schwere Träume. – Abscheuliche Sachen kommen mir darinn vor! Bald träumts mir z. B. von Dieben, von reissenden Thieren, Löwen, Bären, und allerhand so wilden Bestien – Nimm er nur, neulich hat mir sogar von ihm geträumt? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das paßirt mir mit ihr öfters. – Was geschieht mir? – Neulich geh’ ich einmal bey der Nacht ohne Licht über’n Gang, da blaßt mir ein’s die Kerzen aus –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Er ist ein Esel! – Denk er nur, unserer Köchinn fällt neulich, wie sie mit dem Sebastian auf dem Herdbrett sitzt, die Bratpfanne von freyen Stücken herunter? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das sind Specktackel! – Es ist schandlos, wie’s bey uns zugeht; Tag und Nacht hat man keine Ruhe – Bey ihren Lebzeiten hat die gnädige Frau ihren Herrn und die Dienstbothen genug geschoren, und nach dem Tode giebt sie uns auch keine Ruhe – ey so wollt’ ich gleich, daß – Man hört einen starken Schlag.
      </p>
      <stage>
       (Johann und Christine fahren zusammen.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (nach einer Pause)
      </stage>
      <p>
       Hat sie was g’hört? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (sich an ihn schmiegend)
      </stage>
      <p>
       Freylich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (furchtsam)
      </stage>
      <p>
       Das ist der Schlag von der gnädigen Frau, den kenn’ ich
       <stage>
        (er reibt sich den Rücken) (laut)
       </stage>
       Sie war freylich ein wenig schlimm – aber dafür hat sie auch die Leute rechtschaffen betreut.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (ebenfalls so)
      </stage>
      <p>
       Der Himmel hab sie selig! Es ist wohl Schade, daß sie von ihrem Herrn so wenig ästimirt wird! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (laut)
      </stage>
      <p>
       Ich wollt’ ich könnte sie mit meinen Nägeln aus der Erde graben.
       <stage>
        (leise)
       </stage>
       wenn sie nicht gar zu tief liegt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (laut)
      </stage>
      <p>
       Wenn ich sie nur gekannt hätte!
       <stage>
        (leise)
       </stage>
       Ich verlange mir sie in meinem Leben nicht mehr zu sehen.
       <stage>
        (zu Johann)
       </stage>
       Mach er nur, daß wir fortkommen! – Hente [!] Nachts bleib ich gewiß nicht allein im Zimmer. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich auch nicht. – Weiß sie was, wenn sie will, so –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zweyter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Caroline, Vorige.
     </stage>
     <stage>
      (Wertenstein ist in der Halbtrauer.)
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was macht ihr hier?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (auf die Einrichtung deutend)
      </stage>
      <p>
       Wir sind halt aufgeräumt!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (lächelnd)
      </stage>
      <p>
       Er ist doch noch der alte Narr, wie auf dem Lande. – Gut, gut: geht eure Wege.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (küßt Karoline die Schürze)
      </stage>
      <p>
       Wir empfehlen uns zu Gnaden.
      </p>
      <stage>
       (Sie verzerrt hinter ihr das Gesicht)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Schon gut, meine Liebe!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich empfehle meine Wenigkeit ihrer Aufmerksamkeit. –
      </p>
      <stage>
       (eben so wie Christine.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (lächelnd)
      </stage>
      <p>
       Schon gut, lieber Johann, laß er das!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Holt mir eines von euch, Madame Susanne mit meinen Kindern, wenn sie angezogen sind.
      </p>
     </sp>
     <stage>
      (Johann und Christine spöttisch zurückblickend ab.)
     </stage>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Dritter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein und Caroline.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nun Caroline, wie gefällt es dir hier?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Recht wohl mein Wohlthäter: so wohl als es mir bey ihnen nur immer gefallen kann; aber –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Kannst du ein Mißfallen daran finden, dich endlich einmal ungestört in meinen Armen zu sehen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Aber; was wird die Stadt, was werden ihre Freunde dazu sagen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nichts, wenn ich dich zu gehöriger Zeit öffentlich aufführen werde, aber bis dahin, wenn du mich liebst, reinen Mund, Caroline! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Vierter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Susanne, mit Karl und der kleinen Amalia, Vorige.
     </stage>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Sie haben befohlen gnädiger Herr –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu den Kindern die ihm die Hände küssen)
      </stage>
      <p>
       Guten Morgen, meine Kinder. – Seyd ihr schon angezogen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       O das glaub’ ich. Ich hab bereits meine ganze Lection auswendig gelernt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Auch ich lieber Papa.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (küßt sie)
      </stage>
      <p>
       Brav, brav, meine lieben Kinder!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Wie wir auf dem Lande waren, da war’s doch viel schöner, da haben wir alle Tage die Sonne aufgehen gesehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Ja alle Tage; denn Mamma sagte immer, wenn man im Sommer die Sonne verschliefe, wäre man nicht werth von ihr erwärmt zu werden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Und da standen wir immer so mit ihr vor Sonnenaufgang auf. – Ach, erst heute hab ich wieder darauf gedacht, und mich und Mamma bedauert, daß wir sie nun nicht mehr mitsammen können aufgehen sehen – da fiel mir ein, daß Mamma todt ist, und da weint’ ich bitterlich. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       O die gute Mamma! – Sie war wohl auch oft Abends mit uns am Fenster, wenn die Sonne niedergieng. Seht, liebe Kinder, sagte sie: – so stirbt der Tugendhafte! – Ach Mamma ist wohl auch so schön gestorben? –
      </p>
      <stage>
       (sie hüllt ihr Gesicht in die Schürze)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (gerührt)
      </stage>
      <p>
       Eure gute Mutter sieht auf ener [!] vortreffliches Herz gewiß von oben mit Vergnügen herab, und ihr Segen wird euer Lohn seyn. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       O die lieben, unschuldigen Geschöpfe!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Wer ist denn das schöne Fräulein?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Ist das etwa die neue Mamma, von der unsere selige Mamma zuweilen sagte, daß sie uns selbe nach ihrem Tode bringen würden? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sagte sie das wirklich?
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       Amalia, Amalia! Wohin verleitete dich die Eifersucht! –
       <stage>
        (zu Susannen)
       </stage>
       Madame, dieses liebe gute Mädchen wird in Hinkunft ihre Sorgen theilen. Doch wär ich undankbar, wenn ich ihre Mühe nicht belohnte. Ich gebe ihnen jährlich einen Gehalt von 500 fl.: sie bleiben in meinem Hause, und was sie noch zur Ausbildung meiner Kinder beytragen, werd’ ich nicht als Schuldigkeit, nur als Gefälligkeit betrachten.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Gnädigster Herr – – so viele Güte –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Susanne)
      </stage>
      <p>
       Sie werden uns also verlassen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Nein, meine Liebe!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Carolinen)
      </stage>
      <p>
       Sie werden also bey uns bleiben?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (ihn küssend)
      </stage>
      <p>
       Auf immer, kleiner Engel!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Werdet ihr sie aber auch recht lieb haben?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl #amalie">
      <speaker>
       karl. Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Recht sehr! – Sie und Frau Susanne; beyde gleich lieb.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Habt ihr schon gefrühstückt meine Kinder?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Nein lieber Papa, aber gebetet haben wir schon.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Möchtest du nicht so gut seyn Caroline, die Kinder ein wenig auf ihre Stube zu führen, damit sie sich nach und nach an dich gewöhnen? – Ich habe noch ein und anderes mit Madame Susanne zu sprechen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Mit Vergnügen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ihr geht doch gern mit Karolinen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Das glaub’ ich!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Caroline heissen sie? – Oh das ist schön, und ich heisse Karl, wir wollen uns schon miteinander vergleichen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Susanne)
      </stage>
      <p>
       Wir kommen bald wieder Madame Susanne, lassen Sie sich die Zeit bey dem Papa nicht lange werden.
      </p>
      <stage>
       (ab)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Fünfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Susanne.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (seinen Kindern nachsehend)
      </stage>
      <p>
       Ueber die unschuldigen, bedauernswerthen Geschöpfe, die an meiner unvergeßlichen Gattinn zu früh eine Mutter verlohren! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       So wie ich meine innigste Freundinn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl war sie das. Sie waren bey ihrem Tode Susanne, o sie waren so glücklich, sie sterben zu sehen – dachte sie wohl noch an mich?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ihr letztes Wort war ihr Name.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wir haben beyde viel an ihr verlohren. Doch warum ich sie eigentlich sprechen wollte, Madame: betrift die neue Einrichtung meines Hauses. Ich bin mit der Wohnung, die sie in meiner Abwesenheit mietheten, sehr zufrieden, nun müssen sie mir aber auch noch ferner mit Rath und That an die Hand gehen. Caroline bleibt nun, wie Sie wissen, auf immer in meinem Hause. – Darum will ich, daß man ihr mit aller Achtung begegne, so wie ich nur um ihrentwillen zur Vergrößerung meiner Familie diese Wohnung miethen ließ.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Zur Vergrößerung ihrer Familie, gnädiger Herr? –
      </p>
      <stage>
       (Man hört etwas an der Tapetenthüre rauschen, was nur von Susannen bemerkt wird.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (für sich)
      </stage>
      <p>
       Himmel! Was wird die unselige Horcherinn hören!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (indem er sich wieder zu fassen sucht)
      </stage>
      <p>
       Ich meine, weil ich nun eine Person mehr ins Haus bekomme. Sie ist die Tochter eines meiner besten Freunde, der mir sie vor seinen Reisen nach Amerika anvertraute. – Es bleibt also bey unserer Verabredung. – Die Garderobe meiner Seligen gehört ihnen Madame, bis auf das einzige Kleid, das sie an unserm Hochzeittage trug, nur das einzige soll für Carolinen zurecht gemacht werden, damit sie es an dem Tage trage, wo ich sie öffentlich als die Meinige aufführen werde.
      </p>
      <stage>
       (Man hört wieder an der Thüre rauschen.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was war das?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Vermuthlich der Wind von der Thüre –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich glaube, man behorcht uns? – Madame, ich habe Geschäfte auf dem Komtoir, Sie wissen nun meine Meinung.
      </p>
      <stage>
       (will ab)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Vergeben Sie mir gnädiger Herr – In welchem Charakter – oder – wie soll ich denn geschwind sagen – in welcher Gestalt soll ich denn eigentlich Mamsell – oder Fräulein Caroline den Hausleuten vorstellen? – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Als ihre künftige Frau, das mag indessen genug seyn.
      </p>
      <stage>
       (ab)
      </stage>
     </sp>
     <stage>
      Susanna begleitet ihn, und schließt hinter ihm die Thüre sachte ab, schleicht zur Tapetenthüre, aus der sich Amalia in voller Wuth herausstürzt.
     </stage>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Sechster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Amalia Mutter. Susanne.
     </stage>
     <stage>
      Amalia weiß gekleidet, und mit zurückgeschlagenem, ebenfalls weißen Schleyer, ungeschminkt und ungepudert.
     </stage>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Als seine Frau? – Als seine Frau! – Ha der Ungetreue! wartet, wartet: ich will euch eine Hochzeitfackel anzünden, daß das Brautlager in Flammen auflodern soll! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ums Himmelswillen gnädige Frau, mässigen Sie sich –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Seine Frau! – sagte er nicht so? – Seine Frau! – Nun so muß ich ja auch hin zu ihr, und ihr meine Achtung bezeugen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Sie sind ausser sich. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       So geschwind konnt’ er mich vergessen! Mich, die ihn über alles liebte, mich, der er ewige Treue schwur! – Ha Undankbarer! Triumphire nicht zu früh, noch bin ich nicht todt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       O warum mußt’ ich zu dieser unglücklichen Verstellung meine Hand bieten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       O Susanne, ohne diesen Schritt wär’ ich nie aus dem Irrthum gekommen. – O Dank, tausend Dank sey dir, daß du mir diesen Gedanken einhauchtest! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Und wie leicht können Sie doch bey aller Wahrscheinlichkeit ihrem Gatten unrecht thun. – Ich beschwöre Sie bey all der Freundschaft, mit der Sie mich beehren, selbst bey diesem mir in dieser List geschenkten Vertrauen: ich beschwöre Sie, dieses Zimmer zu verlassen, und sich entweder in die Tapetenthüre, oder in die obere unbewohnten Zimmer zu begeben, wo sie durch die kleine am Fußboden angebrachte Oeffnung alles belauschen können.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Du hast Recht Susanne. – O glückliches Mädchen, das man statt mir begrub! Ach meine Kinder, meine Kinder – Doch ihr seyd ja keine Waisen –
       <stage>
        (bitter und in Thränen)
       </stage>
       Euer Vater giebt euch ja eine neue Mutter! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Noch ist ja nichts entschieden, gnädige Frau; noch ist ja sein Vorhaben mit der ihm anvertrauten Karoline ein Geheimniß. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und dieses Geheimniß, – liegt es nicht klar am Tage, ist es nicht hell wie die Sonne? – Ward sie von ihm nicht schon vorher bey einer gewissen Madame Reinhard ausgehalten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wie so zärtlich, so theilnehmend; sprach er nicht erst von Ihnen, was Sie doch selbst gehört haben müssen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Aufloderndes Fünkchen, das die neue Flamme bald verdunkeln wird. – Nannte er sich nicht unglücklich, daß er nicht das Glück haben konnte, mich sterben zu sehen? Der Verräther!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (halblächelnd)
      </stage>
      <p>
       Diesen Ausdruck kann doch wohl nur der höchste Grad von Eifersucht beleidigend finden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (wieder auf einmal rasch)
      </stage>
      <p>
       Hat er nicht dieses Haus, das Sie so bequem zur Ausführung unseres Plans mietheten, für sie, die Abscheuliche! zubereiten lassen? – Zur Vergrößerung seiner Familie sagte er? – Nicht wahr, er sagte so? – Will er nicht deutlich Auswürflinge meinen Kindern an die Seite setzen – und Kinder von Karolinen – von Karolinen – Ich vergehe! –
      </p>
      <stage>
       (Man hört von aussen die Stimme der Kinder)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ums Himmelswillen entfernen Sie sich –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ha die Stimme meiner Kinder, und doch muß ich fort!  - O Susanne, Susanne!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (die geschwinde aufschließt)
      </stage>
      <p>
       Fort, fort!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (im Abgehen)
      </stage>
      <p>
       Gott wie elend bin ich!
      </p>
      <stage>
       (ins Tapetenkabinet.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Siebenter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline mit den Kindern. Susanne.
     </stage>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Hier sind wir wieder liebe Madame Susanne.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Haben Sie sich wohl schon nach uns gesehnt? –
       <stage>
        (küßt Carolinen mit wahrer Zärtlichkeit die Hand)
       </stage>
       Werden sie bald unsere Mama werden? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Gutes Kind! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Karolinen)
      </stage>
      <p>
       Frühstücken sie alle Tage mit uns?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Schlafen sie bey uns, oder wo die seelige Mama zu schlafeu [!] pflegte?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Wir dürfen doch des Nachmittags auch zu ihnen kommen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Und auf den Abend nicht?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Stündlich meine Lieben! – Nun beste Madame Susanne, muß ich sie ersuchen, die Kleinen auf ihr Zimmer zu begleiten, denn ich habe noch ein und anderes aus meinem Koffer auszupacken.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Kommen sie! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Adieu! – Wenn sie in ihrem Koffer Zuckerbrod finden, so geben sie mir auch etwas. – Die selige Mamma hat uns immer etwas gegeben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (lächelnd)
      </stage>
      <p>
       Nu da wird sich wohl bey mir auch etwas finden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Pfuy Schwester; du denkst auch immer auf Schleckereyen.
       <stage>
        (zu Karolinen)
       </stage>
       Für mich dürfen sie nichts suchen, aber kommen sie nur bald wieder zu uns.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Sobald ich kann, mein Schatz, und mit euerm Vater gesprochen habe.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       O da kommen sie sobald nicht wieder zu uns; denn wenn Mama bey dem Papa war, so blieb sie immer lange, sehr lange aus.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Stille doch, Amalie. – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ja Madame Susanne hat Recht. Gehen sie nur zum Papa, unsere vorige Mama hat den Papa niemals so lange allein gelassen. Adieu!
      </p>
      <stage>
       (beyde mit Susannen ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Achter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline allein.
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Mir ist so wohl und so wehe! – so wohl, daß ich nun bey ihm bin, dem Manne, den ich über alles schätze und liebe, und doch so wehe! Walder – der gute Walder! Unglücklicher! ich mußte mit dir brechen, meine Pflicht betäubte meine unbesonnene Liebe – du weißt nicht – – – Wie selig waren einst unsere Tage, und itzt in einem Hause, uns einander so nahe, und doch so weit von einander entfernt! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Neunter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Walder stürtzt zur Thüre herein. Caroline.
     </stage>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (auf sie zueilend)
      </stage>
      <p>
       Caroline! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (mit halb offenen Armen vom ersten Augenblicke hingerissen)
      </stage>
      <p>
       Ach, Walder! – – –
       <stage>
        (auf halbem Wege sich fassend)
       </stage>
       Walder! haben sie meine Bitte vergessen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Grausame! – Haben Sie nicht auch die meinige vergessen? Muß ich sie hier in diesem Hause finden! – Nun seh’ ich alle meine Hoffnungen vereitelt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (ernst.)
      </stage>
      <p>
       Walder – ich bin im Hause meines Wohlthäters, wie sie in dem ihres Freundes. Seyn sie nicht undankbar, lassen Sie mich nicht pflichtvergessen werden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Pflichtvergessen? – Ha, ha, ha! – Als ob sie das zum erstenmal wären? – Opferten Sie nicht meine billige Bitte ihrem Eigensinne, oder vielmehr ihrem eingebildeten Glücke auf. – Und doch, Caroline – doch harrt’ ich der Stunde entgegen, die sie mir so nahe bringen sollte; nun Caroline, ist dieß mein Empfang? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (gerührt)
      </stage>
      <p>
       Walder! – glauben Sie mir vielleicht eine Erleichterung zu verschaffen, wenn sie meinen Schmerz in Thränen aufgelöst sehen? – o so müßt’ ich ihnen ja wohl noch für diese wohlthätige Grausamkeit danken.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Sie weinen Caroline, sie weinen? – O dann bin ich noch geliebt!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (sich die Thränen abtrocknend)
      </stage>
      <p>
       Sie sind nur bedauert!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (stark)
      </stage>
      <p>
       Nicht geliebt? – Nicht geliebt? Ward auch nie geliebt? –
       <stage>
        (verbissen, indem er den Hut in seiner Hand zerquetscht)
       </stage>
       So? – Dahin wär’ es also gekommen? – Sie sind einverstanden mit ihrer Schande? – O ich sehe alles. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Sie sehen nichts Walder; nicht einmal ihre Pflicht, nicht einmal meine Liebe.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (höhnisch)
      </stage>
      <p>
       Ihre Liebe? – Ha, ha! – Sollte vielleicht diese Begegnung der Beweis davon seyn? – Aber freylich; ein Fräulein, daß ich künftig als die – als die Aufseherinn, als die künftige Gebieterinn im Hause meines Prinzipals anzusehen habe, beehrt mich mit ihrer Freundschaft, und ich muß mich wohl unter dieser hohen Protektion glücklich schätzen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Sie werden beleidigend Walder, und ich muß sie bitten mich zu verlassen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       O sie sind zu gütig, in einem Hause einen Fremdling zu bitten, wo sie unumschränkt als Beherrscherinn befehlen könnten; als Frau darf ich doch wohl noch nicht sagen – oder ja? doch? – vielleicht?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (im Gefühle beleidigter Ehre)
      </stage>
      <p>
       Verlassen Sie mich.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ja das will ich Undankbare, und auf immer. – O ich Thor ich! daß ich glauben konnte, die Treue eines Mädchens zu besitzen, die wie der Stein der Weisen noch keinem Menschen zu Theile ward! –
       <stage>
        (mit steigendem Affekt, der zuletzt nur in halbgebrochenen Tönen sich mit Thränen endigt)
       </stage>
       Ach Caroline, Caroline! Hätt’ ich das gedacht, als mir in Madame Reinhards Hause ihr zitternder Mund das Ja unserer Liebe entgegenstammelte, als wir noch die Würze des unentdeckten Umganges genoßen: o wie selig waren diese Tage – und nun mit einmal alles dahin, alles, und mir bleibt nichts als die Erinnerung und meine Thränen.
      </p>
      <stage>
       (will fort.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (sanft)
      </stage>
      <p>
       So scheidest du? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (zu ihr zurückkehrend)
      </stage>
      <p>
       Ach Caroline! – Warum verstoßen sie mich? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Verstossen? – Keineswegs Walder, ich weise sie nur sanft zu ihrer Pflicht zurück.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Und sie bleiben in diesem Hause?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Wie oft sagt’ ich ihnen schon Walder, daß es meine Pflicht und Dankbarkeit erfodern. – Wertenstein schätzt mich als ein ihm kostbar anvertrautes Gut; und im Schlooße des Himmels könnt’ ich nicht sicherer aufgehoben seyn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Caroline! – Welche Sprache? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Es ist die Sprache der Vernunft, Walder, für die ihre Liebe taub ist. –
       <stage>
        (zärtlich)
       </stage>
       Seyen sie stark Walder!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich bin schwach Caroline; denn ich gebe ihnen nach; aber nur in so lange, bis ich genauere Nachrichten von ihnen erhalte, nur in so lange, bis ich meinem Vater unsere Liebe entdeckt, und Wertensteins Gesinnungen gegen sie und mich eingesammelt habe, nur in so lange will ich mich mässigen. Ich bin volljährig, das Vermögen meiner Tante ist groß genug, uns beyde zu ernähren. – Darf ich hoffen, Caroline?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Hoffen sie nichts. Nahrung einer unsichern Hoffnung wäre ein Vergehen meinerseits, und getäuschte Hoffnung die Hölle auf der ihrigen. – Ich hänge nicht von mir selbst ab, ich gehöre Wertenstein an, den ich nie verlassen werde, den ich schätze, den ich aufs zärtlichste liebe.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (wild)
      </stage>
      <p>
       Liebe?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Liebe! Ihm verdank’ ich mein ganzes Glück.
       <stage>
        (Man hört ein Geräusche)
       </stage>
       Wenn man uns etwa behorchte – o ich bitte sie Walder, entfernen sie sich! und wenn wir uns wieder sehen Walder, wie wir uns denn in einem Hause öfters sehen müssen, so kennen wir uns beyde nicht – haben einander nie gekannt. Unser Mund und unsere Augen müssen schweigen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Und unsere Herzen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (naiv zärtlich)
      </stage>
      <p>
       In’s Herz kann uns ja niemand sehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (im Entzücken)
      </stage>
      <p>
       Caroline! –
      </p>
      <stage>
       (Es wird gepocht).
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ums Himmelswillen Walder – entfernen sie sich – verbergen sie sich um meiner Ehre wegen – – aber wohin –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Hier in dieses Nebenkabinet –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (macht es auf)
      </stage>
      <p>
       Es ist leer. – Machen sie doch geschwinde.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (hineinspringend)
      </stage>
      <p>
       Hinein! – Und wär’ es in die Hölle!
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      (Man pocht wieder)
     </stage>
     <stage>
      Spürer, Caroline, Walder, zuweilen an der Thüre.
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Herein!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (mit vielen Bücklingen)
      </stage>
      <p>
       Sie vergeben gnädiges Fräulein – ich weiß nicht, ob ich hier recht gehe – Hier wohnt doch Herr v. Wertenstein, der erst von München zurückkam? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Zu dienen mein Herr, was steht zu ihren Diensten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich hätte mit ihm sehr nothwendig zu sprechen. Ich bin ein alter Freund vom Hause, wir hatten einst Wechselgeschäfte miteinander.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Er ist in seinem Comtoir, wenn sie sich dahin bemühen wollen –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Es hat eben nicht Eile; ich kann ihn wohl auch hier erwarten, wenn ihnen meine Gegenwart nicht lästig fällt. Auch wird er vermuthlich bald wieder kommen, denn unmöglich könnt’ er ein so schönes Fräulein so lang’ allein lassen, hi hi hi! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Mein Herr, ich bin kein Fräulein – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Stille mein Kind, ich weiß alles, und doch nenne ich sie Fräulein. Ich kenne ja den bon ton – Für mich hat Wertenstein kein Geheimniß. Mein Gott, weiß ich denn nicht, daß er dieß Haus bloß ihrentwegen miethete? So lange seine eifersüchtige Frau lebte, durfte er dieß freylich nicht öffentlich thun, aber Gott sey Dank, daß sie nun todt ist.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich will sie melden lassen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Bleiben sie doch mein Engel – denn entre amis – ich bin eigentlich ihrentwegen hieher gekommen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (sieht heraus)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       O mein Herr, ich bin ein armes Mädchen, und habe keine Wechselgeschäfte abzuthun.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Hi hi hi! Keineswegs mein scharmantes Kind! – Es ist bereits einige Jahre, daß ich das Geldnegoz aufgegeben habe: ich negozire nun mit einer ganz anderen Waare – he he!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Auch mit Papieren bin ich nicht versehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       He he! Sie verstehen mich Unrecht mon enfant – Papiere sagen sie? – Je nun es sind freilich mit unter Papiere: z.B. Ehekontrakte, Billets doux, Liebesversicherungen, Attestate, Rezepte und was in das negotium commune einschlägt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich verstehe sie nicht mein Herr.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Werden mich schon verstehen lernen. Wertenstein hat mir einmahl seine Geldaffairen und mit unter auch in jüngern Jahren seine Herzensaffairen anvertraut. Ich war damals sein Postillon d’amour. Wie viele Briefchen hab’ ich nicht zwischen ihm und seiner Seligen getragen – Haben Sie selbe gekannt?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich habe sie nur einmahl an einem dritten Orte gesehen, und sie schien mir ein schönes, liebes, rechtschaffenes Weib zu seyn. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       La la, comme ça – Schön? – Nu sie gieng mit, wenn sie allein war – Doch das ist sehr galant von ihnen! – lieb? – Darüber will ich eben nicht entscheiden, dann eifersüchtig war sie wie der Teufel, und da mag es wohl manches verdrüßliche Tète a Tète abgesetzt haben – mais passons là dessus! – sie war es vielleicht nicht ganz ohne Ursache: sie mußte wohl verlieren, wenn man sie mit ihnen in Parallele stellte. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Mein Herr – Sie geben vor Herr v. Wertensteins Freund zu seyn, und beschimpfen seine brave Frau noch im Grabe? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Das heißt man ja nicht beschimpfen? – Rechtschaffen sagen sie? Freylich – sie hat nicht gestohlen, sie hat nicht gemordet, aber du lieber Himmel; das sind ja nicht die zween einzigen Gebothe – – Hi hi hi! – Hätt’ ich mich damals auf mein jetziges Geschäft verstanden, Frau v. Wertenstein hätte mich zu ihrem Plenipotenziär gebraucht.
       <stage>
        (ein starker Schlag)
       </stage>
       – Was war das? – Ey, ey! Da sprang vermuthlich wieder einer von Wertensteins strotzenden Geldkästen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich)
      </stage>
      <p>
       Der Unbesonnene! Er wird sich noch durch sein Horchen verrathen. –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Mein Herr! – Solche Reden bin ich nicht gewohnt zu hören, und allein anzuhören! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Pardonnez, ich kam ein wenig aus der Ordnung.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Unordentlich haben sie wenigstens genug gesprochen. – Belieben Sie mir zu folgen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Nur noch ein Wort ma chere! – Kennen sie den Grafen von Dornberg?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       O ja! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ein Mann von Renommèe.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Von dem schlechtesten, das ich kenne.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Point du tout. Er ist der Stern vieler Häuser, einer unsrer glänzendsten Herrn. Wenn er in einen Cercle tritt, ist er, zwar nicht so selten, doch eben so bewundert als ein Comet.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Der Pest und Unheil verkündigt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Sehr witzig mein Fräulein. – dieser liebenswürdige Herr. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ist vielleicht im Hospitale gestorben, oder hat zum Besten der Handelschaft eine erbauliche Crida gemacht? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Crida? – Hi hi hi! – Eine Herzenskrida. Mit einem Worte, dieser Kern eines Mannes ist sterblich in sie verliebt. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       In mich?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ja, und ich bis so glücklich, der Merkur zu seyn, der ihnen den Barometter seines Herzens ankündigen soll.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Mein Herr – er steht auf üble Witterung, und wenn ich ihren Vorschlag Herrn von Wertenstein melde, so wollt ich leicht ein Donnerwetter prophezeyhen – – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (sie zurückhaltend)
      </stage>
      <p>
       luste ciel m’amie! das müssen sie nicht thun. Wertensteins Absichten mit Ihnen würden einen gewaltigen Strich durch meine Rechnung machen. Ich bitte sie um alles in der Welt, schweigen sie davon, bis ich ihn zu der neuen Heurath, die ich ihm vorzuschlagen habe, vorbereitet haben werde.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Also haben sie auch für ihn gesorgt?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Versteht sich – Inter amicos omnia communia. Doch bis ich ihn dahin gebracht habe, bitt’ ich sie, meinen Vorschlag wohl zu überdenken, und die Liebe zu Herrn Walder, – Sie erröthen liebes Kind? – o Unser einer kömmt hinter alles! – Seyn sie ruhig mon enfant – so was legt sich bald, auch ist Walder ein flüchtiger, junger unbesonnener Mensch, der dem Trunke und dem Spiele, und den damit verschwisterten Lastern ergeben ist – der –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (will immer herausbrechen.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Mein Herr, ihre Zunge schont niemanden, wie ich höre.  – Aber sie haben sich in mir geirrt. Ich schätze Waldern eben so sehr als ich sie verachte – Ich habe sie nur zu lange angehört: Wenn sie nach alle dem mit Herrn v. Wertenstein zu sprechen haben, so will ich sie zu ihm führen lassen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich kann ihn auch hier erwarten, denn das, was ich mit ihm auszumachen habe, läßt sich nur unter vier Augen abthun. Wenn sie also so gütig seyn wollten, nach ihm zu schicken –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich will ihn selbst hohlen, und ihm vorläufig berichten, was ihr Geschäft mit ihm seyn wird.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ums Himmelswillen, thun sie doch das nicht, wir würden sonst zum letztenmahl Freunde gewesen seyn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (verächtlich)
      </stage>
      <p>
       Bey Insekten ihrer Art ist die Wahl wirklich schwer; denn ihre Freundschaft ist oft gefährlicher als ihr tödlicher Haß.
      </p>
      <stage>
       (Sie bittet Waldern durch Zeichen sich ruhig zu verhalten.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Eilfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Spürer allein.
     </stage>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Das war grob! – Eh bien, ich bin das Ding schon gewohnt. – Wie die kleine Hexe stolz thut, als ob man nicht wüßte, auf welchem Fuße sie mit Wertenstein lebt? – Sie wird schon noch zahm werden – Ich habe ja schon mehrere Vögel gefangen, und Gold, Gold ist die Leimruthe, auf der sie alle kleben bleiben! – Daß mich doch der Graf darauf vergessen ließ! – Piano, piano! Das Mädchen läßt sich überraschen, und dann vollends der Protecteur der schönen Unschuld, der Habicht wird Augen machen, wenn man ihm das Täubchen aus den Klauen reissen will! – Piano, piano – Wenn ich ihm aber zum Ersatze die schöne reiche Wittwe vorwerfe, vielleicht läßt er’s flattern – vielleicht gehts? Es muß gehen! – Ich weiß freylich nicht, was die Baroninn an dem Manne findet, aber genug, ich habe Commission – Probemus!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (ruft mit hohler dumpfer Stimme)
      </stage>
      <p>
       Hüte dich alter Bösewicht! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (erschrocken)
      </stage>
      <p>
       Was war das? – Das klang ja wie die Stimme der seligen Frau von Wertenstein – – – Mein Gott! – – Sollte sie denn noch nach dem Tode eifern? – – – Ich bin auch hier so ganz allein – – freylich auch nicht in der reinsten Absicht – Mir ist gar nicht wohl zu Muthe! – – –
       <stage>
        (er singt in sich)
       </stage>
       Vielleicht ward ich auch behorcht? – Es kömmt noch Niemand –
       <stage>
        (er trillert wieder)
       </stage>
       Am Ende wars wohl gar Einbildung – vielleicht war es die Stimme meines Gewissens; wir beyde haben schon eine geraume Zeit nichts mitsammen gesprochen, und da hab’ ich die Stimme verkannt. – Sicher, so ist es – – – dem Himmel sey Dank – man kömmt.
      </p>
      <stage>
       (Er wischt sich den Schweiß von der Stirne)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zwölfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Caroline, Spürer.
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Hier ist der Herr, der um sie fragte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Laß uns allein Caroline.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Wie Sie befehlen.
      </p>
      <stage>
       (mit ängstlichen Blicken auf das Kabinet ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Dreyzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Spürer.
     </stage>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Sie kennen mich doch noch – ihren alten Freund? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl alter Freund – Sie wissen, daß ich mir einmal die Freyheit nahm, mir ihre Besuche zu verbitten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ohne Complimente: die Ehre war meinerseits. Das Mißverständniß ist nun gehoben: ich habe das Geldnegoz aufgegeben. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Und ein zehnmal schlechteres dafür angefangen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Gott bewahre! – – Ich komme eigentlich – ich komme –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (verächtlich)
      </stage>
      <p>
       Sie schleichen, wollen sie vermuthlich sagen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       He he he! Ja im guten Sinne; ich möchte mich wieder in ihr Herz einschleichen – darum komm’ ich, ihnen in ihrem traurigen Wittwenstande hülfreiche Hand anzubieten.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu sich)
      </stage>
      <p>
       Ich hör’ ihn kommen. – Ja wohl traurig – aber zur Sache!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Die Zeit ist die beste Arzney, und eine solche Frau können sie ja leicht verschmerzen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (auffahrend)
      </stage>
      <p>
       Niederträchtiger!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Nu ich meine, daß sie froh seyn sollten von ihrer Eifersucht befreyt zu seyn – doch mißbillige ich keineswegs eine billige Trauer, nur hätt’ ich da so einen kleinen Trost –
      </p>
      <stage>
       (er zieht ein Portrait hervor.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was seh’ ich – Die Baronin von Grillenstein? – Wie kömmt dieß Portrait in ihre Hände?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Aus den reitzenden Händen der Baronin von Grillenstein, um es den ihrigen zu überliefern.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Mir? – Und wozu? – Heraus mit der Sprache!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Wie Sie doch gleich so hitzig sind! dacht’ ich’s doch, he he he! – Kennen sie die Dame?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wie sollt’ ich nicht? die ganze Stadt kennt sie ja.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl: sie ist Weltbeliebt! Eine scharmante, auferbauliche Dame. Sie wißen, daß sie bereits 8 Monate eine trostlose Wittwe ist. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Die ihren Mann unter die Erde brachte? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ja freylich, he he he! sonst wär’ er stinkend geworden – Es hat nun dem Himmel gefallen, die Flammen der Liebe in dem holdseligen Herzen dieser Dame neuerdings anzufachen, und sie hat ihre blauen Augen auf sie geworfen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Auf mich? – Und sie sind ihr Brautwerber? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich bin so glücklich die Ehre ihres geistreichen Umgangs zu genießen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Viel Empfehlung für die Dame!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Sollten Sie die Dame einer Antwort würdigen, so belieben Sie sich nur unter dieser Addresse
       <stage>
        (er legt sie auf dem Tisch)
       </stage>
       an mich zu wenden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich muß gestehen sehr freundschaftlich. Sie haben nicht nur allein für mich, sondern wie ich höre, auch für Caroline gesorgt.
      </p>
      <stage>
       (indem er ihn, der fort will, beym Knopfe faßt)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       – Ja das macht mein gutes Herz, und da ich vermuthete, und ich in Erfahrung brachte, daß sie mit einem gewissen Walder in Verbindung stehe – so –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (ihn loslassend)
      </stage>
      <p>
       Mit Waldern?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (dreuster)
      </stage>
      <p>
       Ja wohl, der Liebeshandel begann schon in Madame Reichards Hause. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Walder? – der im Comtoir bey mir steht?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       He he, ja, der in ihrem Hause arbeitet. Aber ich habe nun in Erfahrung gebracht, daß Walder ein äusserst lüderlicher, ausschweifender Mensch ist: seine Schuldner wollen nicht mehr länger warten, und selbst seine Gesundheitsumstände, sind, wie ich aus guter Hand weiß, nicht die besten. – Sie sehen also –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (der ihn wieder packt)
      </stage>
      <p>
       Ja ich sehe, daß sie noch ein größerer Schurke sind, als sie einst waren.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Vous badinez –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Packen Sie sich den Augenblick aus meinem Hause, und lassen Sie sich nicht mehr darinn blicken. – Wer meine Frau beschimpfen, und ein tugendhaftes Mädchen verführen wollte, dem ist auch jede Lüge feil, die einen rechtschaffenen Mann bloß verleumden soll – ich kenne Waldern als einen guten braven Jüngling, und sie stets als  einen schlechten Kerl.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Excusez
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Dies Portrait nehmen sie wieder mit, und sagen sie der geistreichen Dame, daß ich sie wie ihren Geschäftträger verachte. Ihrem Grafen rathen Sie, ja nicht meinem Hause zu nahe zu kommen, ich möchte ihn sonst wie einen gemeinen Schurken behandeln, und vergeßen, daß er einer vom Range ist – Hier ist die Thüre –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich habe die Ehre sie zu sehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was sie über mich sagten, vergeb’ ich ihnen
       <stage>
        (er führt ihn zur Thüre)
       </stage>
       dort ist die Stiege –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Zu viele Ungelegenheit. – Bleiben Sie, ich werde sie schon finden. Incommodiren sie sich nicht.
      </p>
      <stage>
       (ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Vierzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Pfui über den Zubringer! – Was er von Waldern Böses sagte, hat sicher keinen Grund, aber über den andern Wink muß ich Carolinen bey Gelegenheit ausholen.
      </p>
      <stage>
       (ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Fünfzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Walder, aus dem Kabinet.
     </stage>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich bin verrathen! – Verdammter Streich! – Was ist nun zu thun, mich ihm zu Füßen zu werfen, und alles zu gestehen? – Aber was wird Caroline dazu sagen, und wird Wertenstein seinen Schatz wohl so willig aus den Händen lassen? – O ich möchte verzweifeln.
      </p>
      <stage>
       (ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Sechzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Amalia. (kömmt aus dem Kabinete mit einer Börse in der Hand.)
     </stage>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Braver, edler junger Mann! Du sollst sie haben! – Was hab ich nicht alles hören müssen! – Der schändliche Spürer! – Mein Mann spricht so edel von mir, und handelt doch so niederträchtig – Unbegreiflich! – Und Caroline, wie einnehmend beträgt sie sich nicht– Noch kenn’ ich dein Herz nicht ganz, es soll mir auf die Probe! – Eine Wahrheit Schurke hast du mich gelehrt, daß Gold die beste Leimruthe ist: nun denn Gold, so thue deine Wirkung! –
      </p>
      <stage>
       (sie legt die Börse auf den Tisch, und schnell zurück)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Siebenzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline, (läuft auf das Kabinet)
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Walder! Walder! – – – Er ist fort – Sonderbar, wo mag er wohl hingekommen seyn? – Sollte man ihn entdeckt haben? Ich weiß mich vor Angst nicht zu faßen.
       <stage>
        (Sie setzt sich am Tisch und erblickt die Börse.)
       </stage>
       Was ist das? – Ein Beutel mit Gold und hier Spürers Addresse –
       <stage>
        (sie zittert)
       </stage>
       Welche Erniedrigung! – O Gott, wie schändlich werd’ ich! – – behandelt, und wenn sind meiner Leiden genug.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Achtzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein und Caroline.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wo willst du hin Caroline? – Was hast du hier? – Du hast geweint?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Diesen Beutel fand ich dort auf dem Tische, nebst Spürers Addresse –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Spitzbube! –
       <stage>
        (klingelt)
       </stage>
       Johann! – Sey ruhig Caroline.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Neunzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann, Vorige.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Was befehlen Ihro Gnaden? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Geh er laut dieser Addresse zu Herrn Spürer, meld er ihm mein Compliment, und sag er, ich ließ ihn ersuchen auf ein paar Bouteillen Burgunder zu mir zu kommen, wenn er nach Tische Zeit hat: trift er ihn aber zu Hause, so ließ ich ihn bitten, mir noch Vormittag die Ehre zu geben, denn ich hätte mich anders besonnen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Was soll ich ihm aber sagen, wenn ich ihn nicht zu Haus antreffe. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Narr! – so unterläßt er die erste Post. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Aber –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich versteh dich. – Ist er nicht zu Hause, so meld er gar nichts.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich)
      </stage>
      <p>
       Das ist ein dummes Postausrichten übereinander.
      </p>
      <stage>
       (ab)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       O ich war so ruhig bey Madame Reichhard, und nun – Ach warum mußten sie ihre vortrefliche Gattinn verlieren!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wie kömmt dir jetzt der Gedanke? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       O! ich bin so unruhig!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Bald wirst du ruhig seyn, Caroline!
      </p>
      <stage>
       (beyde ab)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zwanzigster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Amalia (aus dem Kabinete)
     </stage>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Was soll ich von den Mädchen denken? – Sie schätzt mich, ohne mich zu kennen, und ich verfolge sie, ohne von ihr beleidigt zu seyn! – Beleidiget sie mich denn nicht aufs höchste, raubt sie mir nicht meinen Gemahl? – Doch nein, der Ungetreue drängt sich ihr auf, und ihre Liebe ist nur hohe Dankbarkeit! – Du sollst mit deinem Walder glücklich werden! – Still – ich höre jemand – Wie wär’ es, wenn ich meine Hausleute zu prüfen, noch eine kleine Summe wagte? – Es sey! –
       <stage>
        (sie legt einen kleinern Beutel auf den Tisch.)
       </stage>
       Verächtliches Metall, wie oft wirst du zu schändlicheren Absichten mißbraucht! –
      </p>
      <stage>
       (ab.) (Einige Stücke rollen herab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Ein und zwanzigster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Christine allein.
     </stage>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ist das nicht ein Lärm, als ob die Prinzeßinn aus Babylon angekommen wäre. Da kömmt die alte Susane, und trägt mir auf, Mamsell Caroline als meine künftige Herrschaft zu betrachten. – Das junge Fisperl übereinander! –
       <stage>
        (sie sieht die Börse)
       </stage>
       Was ist das – Gold? – wirklich lebendiges Gold? – Wer mag wohl das vergeßen haben! – Da liegen ja gar einige Dukaten unter dem Tische? –
       <stage>
        (sie hebt sie auf)
       </stage>
       O die schönen Goldkäfer! – Wie wenig würden ein paar davon vermißt –
       <stage>
        (sie legt sie sachte hinein)
       </stage>
       Das gäbe schön ein schönes türkisches Halstuch. –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zwey und Zwanzigster Auftritt.
     </head>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (mit der Bouteille in der Hand schleicht herein, sieht ihr über den Rücken und sagt.)
      </stage>
      <p>
       Oder einen Strick um dem Hals –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (läßt den Beütel auf den Tisch fallen)
      </stage>
      <p>
       Ich und alle guten Geister! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (karricirt ernsthaft)
      </stage>
      <p>
       Was macht sie mit dem Gelde?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ich hab’ es wieder in den Beutel stecken wollen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Hineinstecken? – Ja, die Kammerkätzchen sind auch die rechten dazu. – Herausfischen hat sie etwas wollen, Hausdiebinn! – Gesteh sie nur.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (weint)
      </stage>
      <p>
       So schlecht denkt er von mir? – Er weiß wohl, daß ich das Geld nicht ästimire?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nu freylich; von mir hat sie auch noch keines bekommen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ich kam hier in’s Zimmer, um mich nach ihm umzusehen –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nach mir? – O! für diese einzige Rede ließ ich ihr gleich den Beutel samt den Dukaten, wenn –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Gehört er denn sein?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das heißt, wenn ihn ihr der laßt, dem er zugehört –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Geh er! – Sieh er nur lieber Johann, wie ich da in’s Zimmer komme, finde ich den Beutel offen, und einige Dukaten auf der Erde liegen, da dacht ich, die kannst du wohl aufheben. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Und behalten? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Das wäre schön! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nu es mag gut seyn. – Vielleicht ist das gar nur eine Falle; denn die Herrschaften sind dann und wann gar spaßig, und lassen das Geld mit Fleiß liegen, um der Treue der Dienstbothen lange Zähne zu machen. Gescheid ist schön Christine, laß sie ihre Treue ja nicht auf die Dukatenprobe legen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl, wir wollen beyde aus dem Zimmer gehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich kann ja nicht – ich hab’ ja die Bouteille in der Hand. Es ist genug, wenn sie fortgeht; denn wenn es eine Probe war, so ist sie nur ihrentwegen, weil sie noch nicht lang’ im Hause ist.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ey – damit der Herr allein beym Gelde bleiben könnte?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich werd’ mich doch nicht fürchten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Das glaub ich gerne; er wird wohl vielleicht gar sich unterstehen, den Schatz zu erheben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das sag sie mir nicht noch einmahl – wer weiß, wie oft sie schon lange Finger gehabt hat.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Itzt hör’ er auf! – Umstürzen kann er mich, und es fällt kein Kreuzer heraus.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Der ihn liegen ließ, wird wohl wissen, wie viel darin gewesen ist, und wenn hernach von dem Gold ein Groschen abgeht, so will ich ein schlechter Kerl seyn – Geh’s, laß sie mich allein – Sie will mich nicht einmal bey dem Geld allein lassen, und ich hab sie doch so oft bey viel schönern Mannsbildern, als ich bin, allein gelassen. – Das thut mir weh! –
      </p>
      <stage>
       (er weint)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Meinetwegen – sey er nur gut! – ich gehe ja schon.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nu, weil sie so gefällig ist, so geh ich auch – Der dumme Beutel hätt uns bald zum Narren gemacht.
       <stage>
        (er geht an die Kabinetsthüre)
       </stage>
       Adieu Jungfer Christine! Also bin ich ihr lieber als ein Dukaten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Mehr noch als ein Doppelter. – Adieu! Ehrlich währt am längsten.
      </p>
      <stage>
       (ab)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Drum ist’s auch schon aus der Mode – Ade! –
      </p>
      <stage>
       (er ergreift die Schnalle, kehrt aber, sobald sie fort ist, um.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Drey und zwanzigster Auftritt.
     </head>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       allein (sieht hinaus)
      </stage>
      <p>
       Fort ist sie! So viel Zutrauen hätt’ ich zu ihr nicht gehabt.– Ja, wenn die Stubenmädel Dukaten sehen, so machen’s Augen wie die Falken, wenn man ihnen das Häubel abnimmt – Schön sind sie freylich – Als wenn man in die Sonne säh’ – Aber fort Satanas! du sollst mich nicht blenden! – Ein anders ist, so ein kleines Bouteillerl mitgehen lassen
       <stage>
        (er zieht noch eines aus der Tasche, sieht sich um und setzt sich, indessen schleicht Amalia heraus, verrigelt die Thüre und steht hinter ihm)
       </stage>
       Da ist doch keine Sünde dabey! –
       <stage>
        (er trinkt)
       </stage>
       Mehrere Flaschen machen freylich ein Quantum aus, aber die Sünde kann man noch hinunterwaschen
       <stage>
        (er trinkt wieder, und hält in einer Hand die Bouteille, in der andern den offenen Beutel)
       </stage>
       Ah, das schmekt wohlfeill – Ich habe doch mehr Recht darauf, als der schelmische Spürer? Ah! – Unsere künftige gnädige Frau soll leben, und doch dreymal so lang, als die – Vorige! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (nimmt ihn von rückwärts beym Kragen: Johann sieht um und stürzt schreyend)
      </stage>
      <p>
       –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Gnädigen Seel’! Euer Hochseligen Gnaden!
      </p>
      <stage>
       (zur Erde, daß die Bouteillen fallen, und das Geld über seinem Kopfe zusammenrollt. Auf sein Geschrey kömmt alles an die Thüren, da sie aber verriegelt sind, ist ihr Bemühen vergebens. Der Vorhang fällt. Amalia verbirgt sich gleich Anfangs in die Tapete.)
      </stage>
     </sp>
     <stage>
      Ende des ersten Aufzuges.
     </stage>
    </div>
   </div>
   <div type="act">
    <head>
     Zweyter Aufzug.
    </head>
    <div type="scene">
     <head>
      Erster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      (Voriges Zimmer.) Johann liegt noch immer auf der Erde, die Mittelthüre wird eingesprengt, und Wertenstein, Caroline, Christine und mehrere Domesticken treten ein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Alle Wetter, – Was macht denn der Narr hier auf der Erde?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Auweh! – Ach! – Was werd ich machen, da lieg’ ich halt und erwarte mein letztes Ende.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (rüttelt ihn)
      </stage>
      <p>
       Johann, Johann! Steh er doch auf, es ist ja der gnädige Herr –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Auweh! so ist gewiß die gnädige Frau auch nicht mehr weit. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wo um alles in der Welt kömmt den das Geld her?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Von wem wirds’ kommen, als vom Teufel. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (leise)
      </stage>
      <p>
       Er wird sich doch nicht haben blenden lassen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       So steh er doch auf, lieber Johann, es ist ihm ja nichts geschehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nichts? – Ja das muß ich erst probiren
       <stage>
        (steht langsam auf, befühlt, und richtet sich besonders den Hals ein.)
       </stage>
       Nu dem Himmel sey Dank! es ist noch alles bis auf den Hals in seiner gehörigen Ordnung.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ein Ende mit den Narrenpossen; –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Narrenpossen? – o mein lieber gnädiger Herr, wenn das Narrenpossen sind, so möcht’ ich erst sehen, wie mir’s ergangen wär’, wenn’s dem Kobold Ernst gewesen wär’, – Es ist auch allerseits nicht schön von ihnen, daß sie mich so lange wie am Spieße haben schreyen lassen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Spitzbube hast du nicht selbst die Thüre verschlossen, um mich vielleicht bequemer bestehlen zu können? Rede Schurke! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (weinerlich)
      </stage>
      <p>
       Bestehlen? – Ein Dienstboth ist ohnehin geplagt genug, und hat nichts als das Bissel Ehre, und wenn man ihm die auch noch nimmt – so – – so – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       So sag er doch nur, was ihm geschehen ist?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich komm’ da herein ins Zimmer, und will die Bouteillen hineintragen, da fand ich auf dem Tische einen offenen Beutel mit Gelde liegen, und Christine nebenbey, die just ein parr Dukaten aufklaubt. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So saubere Jungfer. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ich bin unschuldig, gnädiger Herr! Johann soll aufrichtig reden. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wie kann ich denn, wenn mir der gnädige Herr alleweil darein platzt? – Wo bin ich denn geblieben? – Ja, da treff’ ich die Christine, die just ein paar Dukaten aufhebt und – sie wieder in den Beutel steckt – die sagt mir, daß sie den Beutel offen auf dem Tische gefunden hat, und daß Geld herausgeworfen war. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Hier, hier auf diesem Tische? – Sonderbar! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ja ja, auf diesem Tische, und sogar unter dem Tische, Wenn E. G. darunter kriechen wollen, vielleicht finden sie noch ein Paar. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Schlingel! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das ich mich also kurz faß’ – wir entschließen uns gleich, den Beutel zurück zu stellen, weil er nicht uns zugehört – Christine geht aus dem Zimmer und ich bin Willens, Beutel und Bouteillen ins Kabinet zu tragen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ohne Umschweife! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Erlauben Sie, eine großmüthige Handlung kann man nie genug ausposaunen. Ich Diskurire da mit mir allein über die Eitelkeit der Welt, als mich auf einmal ein Kramperl beym Kragen nimmt – ich schau um – und sehe – Gott sey bey uns! – die verstorbene gnädige Frau in ihrer leiblichen Gestalt; Kohlrabenschwarz, Pompadourfarbne Augen, eine Nase wie ein Schierhaken, Pferdefüße und Kramperln*) wie ein Habicht. Die gnädige Seel’! stark wie ein Reuter, setzt sich auf mich, wirft mich nieder, und fängt gleich an, Blut aus meinem Hals zu sutzeln. – Ja, ja, gnädiger Herr, sie ist richtig so eine Blutsaugerinn, und weil sie den rothen Wein für Blut gehalten hat, so hat sie die eine Bouteille da ganz ausgesoffen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Geh, oder ich prügle dich zum Zimmer hinaus!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das wäre nicht übel! Beym Tag prügelt einen der gnädige Herr, und bey der Nacht giebt einem die gnädige Frau keine Ruh!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl, gnädiger Herr! – Die ganze Nacht poltert sie im Hause herum. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Haltet das Maul, sag’ ich, ihr Dummköpfe! – Was sollte meine Gemahlinn wohl hier noch zu suchen haben?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Sie geht halt’ auch um, wie ein andrer Verdammter.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Kanaille! – Geht und trollt euch eurer Wege, ich werde die Sache genauer untersuchen. Woferne von dem Vorgefallenen ein Wort über eure Zunge kömmt, so seyd ihr beyde entlassen, und ich lasse euch auf 14 Tage bey Wasser und Brod einsperren.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Von mir soll niemand eine Sylbe erfahren.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Kein Athem soll von mir gehen. – Wenn ich auch von ihnen nichts zu besorgen hätte, so könnte mir doch die gnädige Frau einmal eine Nachtvisite machen, und mir den Hals umdrehen. – Bedank’ mich! – Komm sie Christine, denn ich fürchte mich allein zu gehen.
      </p>
      <stage>
       (Beyde ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zweiter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Caroline.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Die Sache wird immer verdächtiger – ich muß sogleich meine Kassa durchsuchen – doch vielleicht hat auch Herr Kupido sein Spiel bey der Sache? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Sie scherzen noch, und mir ist so bange. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wie du könntest so albern seyn, derley Hirngespinnste zu glauben? – Mir fährt ein Gedanke durch den Kopf: – Wie wär’ es, wenn vielleicht Spürer. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Warum sollt’ er wohl dazu seine Zuflucht nehmen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Gutes Kind! du bist noch zu unerfahren in Geistergeschichten – – – Oder, sollte vielleicht Walder –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (betreten.)
      </stage>
      <p>      
       Walder – mein Gott! – was sollte wohl der für Ursache haben so –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (forschend)
      </stage>
      <p>
       Kennst du ihn denn Caroline?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (noch verlegener)
      </stage>
      <p>
       Ja – so – vom Sehen – um ihn allenfalls wieder zu kennen – ich sah ihn einigemale – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So? Nu ja der Nemliche! – vielleicht hat er ein Liebchen, dem er verstohlne Besuche giebt, was Wunder, wenn er zu einem Mittel griffe, die überlästigen Horcher zu entfernen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Das kann ich von ihm nicht glauben. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nicht? Bist du denn so sehr von seiner Rechtschaffenheit überzeugt? Aber du hast auch Recht, es ist fast keine weibliche Seele im Hause, die so etwas verdiente, es müßte denn die alte Susane seyn; denn daß er sich mit dem Stubenmädchen abgeben sollte, glaub’ ich nimmermehr? – Aber à propos – da zerbrech’ ich mir den Kopf, und übersehe, was mir vor Augen liegt! – Wie, wenn du es wärest Charoline, he? – – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich? – Ich! Wie kommen Sie doch auf diesen Gedanken? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sehr natürlich, da er dich schon in Madame Reichhards Hause nicht mit ungünstigen Augen ansah? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       In, – Madame – Reichhards Hause. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (mit dem Finger drohend.)
      </stage>
      <p>
       Karoline! Karoline! – Ich weiß alles.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (zu seinen Füssen.)
      </stage>
      <p>
       Verzeihung, mein Bester, gütigster Wohlthäter!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Steh’ auf, ich vergebe dir!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich gestehe alles, aber dieser Argwohn der Geisterspuckerey trift uns gewiß beyde unschuldigerweise.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ach hatt’ ich ihn nie, es geschah nur, dich auszuholen. Bedenke nur selbst, wie unüberlegt eure Leidenschaft ist. – Sieh Caroline, selbst deine Vernunft muß dein Herz schweigen heissen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich bin ihr auch gefolgt, und hab’ ihn so vorhin ersucht, mich mit seinen Besuchen zu verschonen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wie, er war bey dir?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Vor kurzem, und mit einem Ungestümme, der mich zittern machte. Nur durch mein anhaltendes Bitten konnt’ ich ihn bewegen, die Zeit abzuwarten, nicht, wo ich ihn erhört, sondern von seiner Leidenschaft geheilt zu sehen wünschte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sehr gut liebes Mädchen. Je weniger du ihm Hoffnung machst, je bälder wird er geheilt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (traurig)
      </stage>
      <p>
       Ich werde ihrem Rathe folgen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Und das sagst du so traurig? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich will ihn vergessen – wenigstens suchen ihn vergessen zu können. Ich überlaß’ ihnen mein ganzes Schicksal!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <stage>
       (seufzt im Kabinete)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Gott! – Was hab’ ich gehört! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was soll das?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Hörten sie nicht seufzen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sieh Caroline, wie sehr dich die Anhänglichkeit an Aberglauben und Dienstbothengeschwätz furchtsam gemacht hat! – Sey ruhig, liebes Kind, und denke an nichts als dein künftiges Glück.
      </p>
      <stage>
       (er umarmt sie)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (seufzt noch tiefer)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Hörten sie nun noch nichts?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl! – Alle Teufel, wer mag wohl unter der Büberey verborgen seyn? – Das Ding fängt mir beynahe an, höchst ärgerlich zu werden.
      </p>
      <stage>
       (er sieht überall herum.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Dritter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Susanne. Vorige.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wo kommen Sie her, Susanne?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Von meinem Zimmer, gnädiger Herr. Die Kleinen sind eben beym Lehrer.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sie haben uns da eine sonderbare Wohnung ausgesucht. – Meine Dienstleute sagen, es spucke, was ich zwar lächerlich finde, aber meinen eigenen Ohren laß’ ich keine Taubheit zumuthen, die so eben vornehmlich seufzen gehöret haben. –
      </p>
      <stage>
       (er sucht wieder)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (leise)
      </stage>
      <p>
       Gewiß hat sich die Unvorsichtige verrathen! –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Ach gnädiger Herr, das war ich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein #caroline">
      <speaker>
       Wertenstein. Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Sie?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ich saß allein in meinem Zimmer, und dachte an die Selige, da ward mir so ängstlich ums Herz, die Thränen kamen mir in die Augen, ich wollte Luft und Gesellschaft haben, und gieng hieher über den Gang, auf dem ich ein paarmal laut aufweinen mußte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ha ha ha! – Sie hätten uns bald alle beyde zum Narren gehabt! – Nu da siehst du Caroline, was uns unsere Einbildung dann und wann für Streiche spielt. – Eben recht, daß Sie kamen, Madame, ich habe sehr nothwendig mit ihnen zu sprechen.
       <stage>
        (zu Carolinen)
       </stage>
       Du wirst dich doch hoffentlich hier allein nicht fürchten. – Ob aber nicht geseufzet werden wird, dafür wollt’ ich
       <stage>
        (lächelnd)
       </stage>
       nicht gerne Bürge seyn.
      </p>
      <stage>
       (mit Susanne ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Vierter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline allein.
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl lieber, vortreflicher Mann; und ist es denn ein Verbrechen, wenn ich seufze, wenn mein lange verschlossener Schmerz endlich in Thränen ausbricht. – O Walder, Walder! Mein Herz war schwächer als meine Vernunft, aber meine Vernunft ist nun schwächer als mein Herz! – Ich soll dir entsagen? – ich muß dir entsagen; will Er es nicht so, Er, dem ich alles schuldig bin? – Ja ich bringe diese Opfer meiner Pflicht, zwar mit Thränen, aber aus Dankbarkeit!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (aus dem Kabinete)
      </stage>
      <p>
       Undankbare! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Himmel! ich bin behorcht. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ich habe alles gesehen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (zitternd)
      </stage>
      <p>
       Gott! – Diese Stimme! – Der Himmel steh mir bey! –
      </p>
      <stage>
       (sie stürzt ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Fünfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann. Spürer unter der Thüre.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Belieben Sie nur indessen in das Zimmer zu spatzieren, und meinen Herrn hier zu erwarten.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich deprezire – ich kann auch wohl im Vorzimmer bleiben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das wäre schön, das schickt sich ja nicht; und überdieß, wenn wir Bediente etwas zu versetzen haben, so tragen wir’s lieber gleich ins Versatzamt. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Er will sticheln, guter Freund – aber laß er das!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich gehe, sie zu melden –
      </p>
      <stage>
       (will fort)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (hält ihn beym Rocke)
      </stage>
      <p>
       So bleib er doch nur ein wenig bey mir. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wie soll den aber mein Herr wissen, daß Sie hier sind, wenn ich bey ihnen bleibe?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Er wird schon kommen, führ’ er mich zu seinem Herrn aufs Comtoir. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Mein Herr hat mir befohlen, sie hieher zu führen.
      </p>
      <stage>
       (will fort)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       So bleib er doch nur; es schickt sich sich [!] ja nicht, daß ich hier allein im Zimmer bleibe. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Sie werden uns doch keinen Sessel oder Tisch einstecken. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       He he! das nicht – aber – so bleib er doch nur! – Unter uns, guter Freund! man sagt, daß es hier mit der gnädigen Frau spucke, und da ich nur mit dem gnädigen Herrn, nicht mit der gnädigen Frau zu sprechen habe, so wäre mir das in etwas ungelegen. – Sieh er nur: wie ich da vorigesmal so allein war, rief mir auf einmal eine hohle Baßstimme zu: „Hüte dich alter Bösewicht!“ – und ich wollte doch nur –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Eine Baßstimme? – Ja ja, das war sicher unsre todte gnädige Frau – „Alter Bösewicht“ sagte sie? – ha ha ha! – Ja ja, sie sagt jedem im Hause die Wahrheit –
      </p>
      <stage>
       (will fort)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich bitte ihn um alles in der Welt, bleib er doch nur ein wenig, und erzähl er mir, was an der Sache ist.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (für sich)
      </stage>
      <p>
       Den Hasenfuß muß ich schon ein wenig zum Narren haben! –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Ja, mein lieber Herr, da gäb’ es gar viel zu erzählen. Der gnädige Herr wird bald dort, bald da gezugft [!], mich druckt es oft ganze Wochen, und sogar das Stubenmadl die Christine, die doch nur erst kurze Zeit im Hause ist, hat keinen ruhigen Augenblick mehr. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ey ey ey! Die gnädige Frau muß ja völlig – verzeyh’ mirs Gott! dem Teufel ausgekommen seyn? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das sag’ ich auch: aber er muß ihr recht viel Rekreazion lassen, denn sie kommt zu allen Stunden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (schüchtern umblickend)
      </stage>
      <p>
       Hat er den Geist schon gesehen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Vor Kurzem hat sie meinem Hals’ eine kleine Visite gemacht, hier auf diesem Zimmer.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (sich an ihn schmiegend)
      </stage>
      <p>
       Auf diesem Zimmer? – Beym hellichten Tage? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Das gilt ihr gleich; und obschon sie den ganzen Tag herumpoltert, so macht sie doch bey der Nacht kein Auge zu, und läßt andere ehrliche Leute auch nicht schlafen.
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       Bey der Gelegenheit kann ich ihr doch die Wahrheit sagen, wenn sie etwa unsichtbar zuhören sollte; allein hätt’ ich ohnehin die Courage nicht! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Aber du lieber Himmel! was muß die arme rechtschaffene Frau wohl verschuldet haben, daß sie als Geist so herumwandeln muß?
       <stage>
        (zu sich)
       </stage>
       Ich muß schon Gutes von ihr sprechen, sonst könnte sie mich erdrosseln. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ja man redet verschiedenes von ihr, aber man darf nicht alles nachsagen, es sind Schindeln auf dem Dache –
       <stage>
        (er führt Spürern vor, der bebt)
       </stage>
       Sie war ein eifersüchtiger Teufel, die es nicht leiden konnte, wenn ihr Mann eine Katze streichelte, itzt muß sie also feurig herumgehen, und zusehen, wie er vielleicht vor ihrer Nase die Mamsell Caroline heurathet, und das muß den Geist scheeren, daß er vor Galle krepiren möchte –
       <stage>
        (leise)
       </stage>
       Justement soll sie’s hören! warum hätt’ sie mir vorhin bald den Hals umgedreht. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (für sich)
      </stage>
      <p>
       Weswegen hätt’ er mich denn hernach rufen lassen –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Wie Herr von Wertenstein sollte seine geliebte Gattinn so geschwinde vergessen können?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       O du lieber Herr! Sie als Negoziant sollten ja wissen, daß der Tauschhandel sein Angenehmes hat. Man vergißt nichts leichter als ein Weib. Ich bin selbst schon einige Zeit Wittwer, und mir ist, einige Kleinigkeiten ausgenommen, so, als wenn ich nie verheurathet gewesen wäre. – Itzt hab’ ich aber Zeit, sie zu melden, denn er muß etwas Wichtiges mit ihnen zu sprechen haben, weil er sie, wenn ich sie itzt nicht getroffen hätte, auf den Abend auf ein paar Bouteillen Burgunder eingeladen hätte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ich danke tausendmal – kein Tropfen würde mir bekommen – sie stehen mit itzt schon auf der Stirne.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Gedulden Sie sich nur einen Augenblick –
       <stage>
        (für sich)
       </stage>
       Itzt hab‘ ich Zeit, daß ich gehe, sonst möchte die gnädige Frau ungnädig auf mich werden.
      </p>
      <stage>
       (will fort)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (springt ihm vor)
      </stage>
      <p>
       Ich will mich schon selbst melden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (schiebt ihn zurück)
      </stage>
      <p>
       Bleiben Sie doch, vielleicht macht ihnen die gnädige Seele indessen eine Unterhaltung.
      </p>
      <stage>
       (springt ab und schlägt ihm die Thüre vor der Nase zu.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Sechster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Spürer allein.
     </stage>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ach du barmherziger Himmel, da läuft er nun fort, und läßt mich so allein stehen –
       <stage>
        (er macht die Thüre auf)
       </stage>
       Uiber den langen dunklen Gang wag’ ichs auch nicht zu gehen. – O wehe, wie wirds mir ergehen! – Ich muß nur meinen Stecher ablegen, damit ich den Geist nicht sehen kann.
       <stage>
        (er steckt ihn zu sich)
       </stage>
       Das Beste wird seyn, wenn ich die Augen gar zuschliesse –
       <stage>
        (er steht mitten mit geschlossenen Augen auf dem Theater)
       </stage>
       O weh! itzt fuhr eben ein kleines Lichtlein bey meinen Augen vorüber, das war gewiß die arme Seele von der gnädigen Frau –
       <stage>
        (er geht einige Schritte, und stößt auf einen Stuhl)
       </stage>
       O wehe, was war das? – – Alles ist so stille, so heimlich! – Mich friert. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (mit tiefer Stimme)
      </stage>
      <p>
       Ruchloser Sünder! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (zittert)
      </stage>
      <p>
       Ach, das ist die nämliche Baßstimme wieder. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor)
      </stage>
      <p>
       Nur durch zwey Dinge kannst du dein Leben retten.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (bebend, daß ihm die Zähne klappern, und die Kniee zusammen schlagen.)
      </stage>
      <p>
       Ach Barmherzigkeit, ich will ja alles gerne thun. – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Gieb deinen Plan auf meines Mannes neue Heurath auf, und sprich für Waldern, sonst reiß’ ich dir heute Nachts das Herz aus dem Leibe. Befolge dieß oder zittre! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Das thue ich ohnehin – Ich gehe alles ein. Nur entferne dich unsichtbares Wesen, und erscheine nicht meinen zugemachten Augen, sonst bin ich des Todes. –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Siebenter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann. Spürer.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Sogleich wird er erscheinen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (laut schreyend)
      </stage>
      <p>
       Erscheinen? – Ach gnädige Seele, nur dieß nicht, ich will alles thun, was du verlangst.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (geht erstaunt um ihn herum.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (zieht eine Börse heraus.)
      </stage>
      <p>
       Wenn du ein guter Geist bist, und dir geholfen werden kann, ich habe nur einige Gulden – hier sind sie! –
      </p>
      <stage>
       (er reicht sie zitternd hin, Johann nimmt sie ihm, und schlägt ihn derb auf die Hand, dann ab.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       O weh, o weh! – Welch ein Schlag! – Wenn sie mir nur kein Brandmal hinterließ – Ich getraue mir nicht, es anzusehen. – Entferne dich nun gnädiger Geist, du hast deinen Antheil, und ich, wie ich fühle, den meinigen. –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Achter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein. Spürer.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (geht auf Spürern zu)
      </stage>
      <p>
       Ich habe sie schon sehnlichst erwartet. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor)
      </stage>
      <p>
       Erwartet? – Ach, ich mag noch nicht sterben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (der sich über seine Stellung wundert)
      </stage>
      <p>
       Wer spricht denn vom sterben? Was machen Sie denn, schlafen sie, kennen sie mich denn nicht mehr? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor)
      </stage>
      <p>
       Ach gnädige Frau – sie werden itzt schwerlich mehr zum kennen seyn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Gnädige Frau? – gnädige Frau? – So machen Sie doch die Augen auf, ich bin ja Wertenstein.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Das weiß ich, gnädige Frau, nur zu gut! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Zum Teufel, ich bin ja Herr Wertenstein!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (aufschielend)
      </stage>
      <p>
       Herr von Wertenstein? – Ja doch, ja! – O Gott, was hab ich nicht alles ausgestanden! – Wie kommen sie denn hieher? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Durch die Thüre. – Aber warum spielen sie denn blinde Kuhe hier? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Mein Gott, weil ich den Geist der gnädigen Frau fürchtete. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Hat man sie auch schon bereits mit der Narrheit angesteckt, ha ha ha! Wie können sie so schlecht von meiner Gemahlinn denken, daß sie selbst noch nach dem Tode ihren Umgang suchen sollte! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Spotten sie nur: sie sind ein ruchloser Frevler! – Wer weiß, warum die trostlose Seele herumirrt, gegen die sie alle Treue und Ehrfurcht auf die Seite setzen. Ist es nicht unerhört, erst einige Wochen todt, und schon denken sie auf eine neue Verbindung?
       <stage>
        (auf die Seite)
       </stage>
       Ist es so recht, gnädiger Geist?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (erstaunt)
      </stage>
      <p>
       Was Donner Herr, wandelt sie an? – Waren Sie es nicht selbst, der mir die Baroninn von Grillenstein antrug? Setzen Sie sich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (für sich)
      </stage>
      <p>
       Verdammt! –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Sahen Sie denn nicht, daß es nur eine Falle war, um sie zu prüfen, ob das Gerüchte lüge, daß sie Carolinens Liebhaber sind? –
       <stage>
        (zu sich)
       </stage>
       Verflucht, daß ich bey der schönsten Gelegenheit wider mich selbst sprechen muß!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Herr, sind sie nicht richtig im Kopfe, oder was ist mit ihnen vorgegangen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (immer dreuster)
      </stage>
      <p>
       Warum wollen sie Waldern Carolinen nicht geben? – Ist er nicht ein rechtschaffener, braver, verdienter junger Mann? Hat er nicht die schönsten Aussichten, und müssen sie ihm nicht selbst das beste Zeugniß geben? –
       <stage>
        (auf die Seite)
       </stage>
       Ist es so recht, gnädigster Geist? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Donner und Wetter, Herr, haben Sie nicht kurz zuvor auf Waldern geschimpft?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Mein Gott, wie kurzsichtig sind sie! – Geschah es denn nicht, um sie zu prüfen? Ich habe mich in ihnen geirrt, kündige ihnen meine Freundschaft auf, und werde ihr Haus nie wieder betreten. –
       <stage>
        (vor sich)
       </stage>
       Ich wäre froh, wenn ich itzt schon heraus wäre! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich)
      </stage>
      <p>
       Was muß mit dem Spitzbuben vorgegangen seyn? –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Haben sie vielleicht Waldern gesprochen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ja – nein – er hat mich freylich ersucht – – ihm das Wort zu sprechen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So? – Und der Carolinen angetragene Graf kam auch aus der Luft geflogen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Auch ihre Rechtschaffenheit wollt’ ich prüfen, ich fand sie bewährt, und bedaure sie um so mehr, daß sie in ihrem Hause bleiben soll
       <stage>
        (vor sich)
       </stage>
       Reiß mir das Herz nicht aus, gnädiger Geist, ich habe itzt schon keines mehr! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Und die Börse? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ach, die ist verlohren!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Also haben sie sie Dukaten auf dem Tische zuvor auch zur Probe ausgesetzt?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Dukaten? – ach nein, höchstens einige Gulden in Silbergeld und Kupferkreuzern – zur Probe ausgesetzt? – Gott bewahre! sie ward mir gestohlen. –
       <stage>
        (auf die Seite)
       </stage>
       Hab ich etwa gefehlt, gnädiger Geist? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Gestohlen? – die Börse, die ich hier auf dem Tische fand, gestohlen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (freudig)
      </stage>
      <p>
       Sie fanden sie?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ja vor ungefähr einer halben Stunde.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Gott sey Dank! – Wie kurz einem doch die Zeit vergeht, wenn man mit Geistern zu thun hat!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Reden sie doch vernünftig, und gehen sie mir mit ihren Geistern zum Teufel! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Lieber Himmel, es ist ja ihre selige Frau Gemahlinn auch in Kompagnie!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Herr, itzt reden sie, oder ich greiffe zu ernsthaften Mitteln. – Was mengen sie die Geister und meine Verstorbene zu dieser schmutzigen Affaire? Was hat meine Frau mit ihrer Börse zu thun?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Weiß ich was die Geister für Ausgaben haben? – Noch ehe sie ins Zimmer traten, hatt’ ich die Börse in der Hand. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (sie hervorziehend)
      </stage>
      <p>
       Diese, diese hier?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (hinschielend)
      </stage>
      <p>
       Nein – ach ich wollte, sie wäre es! – Nein, eine andere, die mir der Geist ihrer Gemahlinn abfoderte. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Der Henker werde klug daraus! – Also diesen Beutel – diesen Beutel haben sie nicht bey ihrem ersten Hierseyn auf dem Tische zurückgelassen, und auch keinen andern Beutel mit Gold und Silbermünzen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich)
      </stage>
      <p>
       Soll ich ja oder nein sagen? – Es ist doch nicht zu trauen.
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Wenn Dukaten darinnen waren, so gehört sie nicht mein, denn ich wär’ ehe gesonnen eine Börse mit Dukaten zu nehmen, als zu geben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nu so weiß ich nicht, was ich von der Sache denken soll.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Das es spucke, sonst nichts: wie hätt’ ich sonst um meine Börse kommen können?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Zum Teufel reden sie – oder –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <stage>
       (auf die Seite)
      </stage>
      <p>
       Gnädiger Geist, erlaube mir zu reden!
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Als ich vorhin sie erwartete, überfiel mich eine Bangigkeit, daß ich vor Furcht die Augen schließen mußte, auf einmal hörte ich die Silberstimme ihrer Gemahlinn, die mir drohte – ich sah ihre heimliche Gestalt –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Mit zugemachten Augen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ein Geist dringt auch durch die Augendeckel. – Ich bot zur Rettung meine Börse hin, da bekam ich einen so heftigen Schlag auf die Hand
       <stage>
        (er besieht sie)
       </stage>
       daß ich noch itzt den blauen Fleck davon trage, und die Börse war beym Teufel – o! ich bitte um Vergebung – in den Händen ihrer seligen Frau Gemahlinn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Spitzbüberey! – Und sie können glauben, daß meine Frau – – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Ach, ich kannte ja den Silberton ihrer Engelkehle, den sanften Schlag ihrer zarten Hand –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (lächelnd)
      </stage>
      <p>
       Der ihnen blaue Flecke zurückließ? – Sie sind gewaltig geprellt worden, aber solche Leute verdienen nichts besseres! – Nun weiß ich, sauberer Vogel, woher ihre plötzliche Rechtschaffenheit herrührt, sie spielten den Tugendhaften nur zum Scheine, und den Moralisten aus Furcht? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Was will man machen, wenn man mit höheren Wesen in Conversation steht! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sie haben Recht, und daher bin ich nicht im Stande einem höhern Wesen ihre Börse abzujagen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       In’s Himmelsnamen! –
       <stage>
        (leise zu ihm)
       </stage>
       Wegen der Baroninn können sie mit mir auf meinem Zimmer sprechen; meine Frau kann wenigstens nicht erscheinen, denn sie liegt in Rußland samt den Ketten begraben, die ihr das Aufstehen zu schwer machen dürften; und wegen des Grafen –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Herr – ich rief sie zu mir, wegen der Börsen Auskunft zu haben, weil ich glaubte, sie hätten selbe im Namen des Grafen zurückgelassen! aber nun –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Machen Sie die Vermuthung zur Gewißheit, er soll sie nicht mehr bekommen.
      </p>
      <stage>
       (er langt darnach.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (steckt sie ein)
      </stage>
      <p>
       Das glaub ich gerne. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Wenigstens ersetzen sie mir die meinige, weil der Diebstahl in der Freundschaft vorgieng. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       In Geistersachen mische ich mich nicht gerne, sie können die Procenten am jüngsten Tage von ihr fodern.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Das ist ein langer Termin!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Je nu! – Itzt gehen Sie, und wenn ein Wort über ihre Zunge kömmt, so belange ich sie öffentlich, zitire den Geist meiner Gemahlinn, und laße sie alle Nächte von ihr mit glühenden Zangen zwicken. – Marsch! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#spürer">
      <speaker>
       Spürer.
      </speaker>
      <p>
       Mit Vergnügen. – Ich empfehle mich beyderseits! –
       <stage>
        (auf die Seite)
       </stage>
       Vergieb, gnädiger Geist! – Beyderseits ergebenster Diener!
      </p>
      <stage>
       (er geht rücklings ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Neunter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Uiber den Narren – Ich weiß nicht, ob seine Schurkerey oder seine Dummheit größer ist! – Doch die Börsen – das Ding ist mir zu rund! – Es läuft, wie ich vermuthete, auf einen Diebstahl hinaus. Ich muß doch meine Leute examiniren.
       <stage>
        (klingelt)
       </stage>
       He, Johann.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Johann, Christine hernach.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Was befehlen Euer Gnaden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ruf er mir Christine her.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wohl Euer Gnaden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Komm er auch gleich mit zurücke.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ich selbst Euer Gnaden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Er und Christine.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Miteinander?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Beyde.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Richtig Euer Gnaden.
      </p>
      <stage>
       (ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Eilfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich will versuchen, was ich aus dem Mädchen herausbringe, denn mit dem Dummkopfe ist ohnehin kein vernünftiges Wort zu sprechen.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zwölfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein. Christine. Johann.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (bey der Thüre zu Christine)
      </stage>
      <p>
       Geh sie nur voraus, dem Frauenzimmer gebührt die Ehre. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Was befehlen Euer Gnaden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Soll ich Euer Gnaden bey der Christine allein lassen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Bleib er! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ah ich verstehe Lebensart. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Bleib er, sag ich, ich befehl’ es ihm.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nach Belieben! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Man will mich schon einige Zeit her überreden, daß meine Selige sich zuweilen melde – ich glaube, so nennt ihr es? – ich weiß, daß nichts in der Sache ist, aber da ich auf den Grund kommen möchte, und Johann sie heute gesehen haben will. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Empfunden auch –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Schweig er! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wer hat denn was gesagt? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So will ich also von euch wissen, was ihr für Vermuthungen habt, dieß für wahr zu halten, und befehl’ euch, mir alles zu entdecken, was ihr von der sogenannten Spuckerey gesehen und gehöret habt? – Hütet euch, mich zu belügen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Glauben Sie, gnädiger Herr –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Mich laß sie reden – sie hat keine Thatsachen aufzuweisen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Nicht? – Hat mir nicht neulich Abends auf dem Gange etwas beynahe den Rock vom Leibe gerissen – ist das keine Thatsache?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wer weiß, ob es ein Geist war – das kann des gnädigen Herrn sein Pudel auch gewesen seyn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Itzt geh er, er Stockfisch, der Pude [!] wird auch so anpacken? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Still! – Wo ich geh’ und steh’ hör ich mmer seufzen: in der Früh, wenn ich aufstehe, klopfts bey meinem Kopfe, und von da gehts immer weiter: beym Essen klopfts über dem Boden; neulich hab ich deßwegen drey Tage keinen Bissen gegessen, da hat’s mir gar angefangen im Magen zu klopfen. Letztens sitz’ ich kreutzweis’ auf dem Herd, und hör’ der Marthel zu, wie sie über der gnädigen Frau ihre Wirthschaft raisonnirt: auf einmal will ich aufstehn, da hab ich gar nur einen Fuß gehabt, und der andere war pamstig wie ein alter Rettig.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (lachend)
      </stage>
      <p>
       Weil ihm der andere wahrscheinlich eingeschlafen war?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ja eingeschlaffen; todt war er, und hat gar kein Zeichen mehr gegeben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Geschieht dir recht, warum hört ihr solche Sachen an. – Doch das sind alles ganz natürliche Dinge.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       So ist das auch natürlich, wenn im Zimmer, ohne daß wer hereinkömmt, alles untereinander geworfen ist?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Und wenn man nur von ihr redt, hängt sie einem gleich eines an. Neulich diskurire ich mit dem Bastel dem Hausknecht, und lobe die gnädige Frau über den grünen Klee: wir stechen ein Flaschel nach dem andern aus, auf einmal krieg’ ich einen solchen Schnackerl,*) daß ich nicht mehr sitzen bleiben kann und vom Sessel herabgefallen bin.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Weil er besoffen war? – Geht, ihr seyd beyde Narren! – Warum gab es denn in der andern Wohnung, wo sie doch starb, keine solche Specktackel.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Das weiß ich nicht –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Sie hat ja schon bey ihren Lebzeiten ihre Kapritzen gehabt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Hallunke!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Wenn ich reden dürfte. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nur zu! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       In der vorigen Wohnung war – Mamsell Caroline noch nicht im Hause – und – die gnädige Frau war bey ihren Lebzeiten noch etwas eifersüchtig. – – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So? – Bekümmert euch um etwas anders! – Er Johann hat also heute meine Frau wirklich gesehen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Nur einen Augenblick, aber ich wollte einen Thaler darauf wetten, daß sie es war.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Vermuthlich will er den Thaler aus der Börse wagen, die er Spürern gestohlen hat? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (stotternd)
      </stage>
      <p>
       Ge-stoh-len – gnädiger Herr? – Ge-stohlen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Bekenne Schlingel, oder –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (knieend)
      </stage>
      <p>
       Es ist wahr, gnädiger Herr, ich habe eine Börse von Spürern, aber er hat sie mir selbst gegeben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Selbst gegeben? –
       <stage>
        (vor sich)
       </stage>
       Sollte wohl Johann mitverstanden gewesen seyn? – Sprich, nur ein freyes Bekenntniß entzieht dich der Strafe! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wie ich ihn hier ins Zimmer führte, that er so furchtsam wie ein Kind am Nikolaus Abend, und wollte gar nicht allein bleiben, bis ich ihm den Vorsprung abgewann. Wie ich zurückkomme, find ich ihn mit zugemachten Augen, wie ein Espenlaub zitternd, und sagte, Euer Gnaden würden bald erscheinen. – „Nur nicht erscheinen!“ schrie er, und bot seine Börse dar, der armen Seele beyzustehen; da ich mich nun für keine reiche Seele halte, nahm ich das auf mich an, und nahm die Börse, indem ich ihn wacker auf die Finger schmierte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu sich)
      </stage>
      <p>
       Das war also die Silberstimme und die sanfte Hand –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Sprichst du aber auch die Wahrheit Kerl?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wenn ich lüge, so soll mir der Geist der gnädigen Frau noch heute Nacht eine Visite machen, wenn es Ihro Gnaden anders erlauben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Steh auf – die Börse sey dir geschenkt, theile mit Christinen dabey verbitte ich euch aber unter meinem Zorne, die Sache laut zu machen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Es weiß es ja ohnehin die ganze Stadt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Durch wen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Durch den Leibkutscher der Gräfinn Tygerpelz, die ihre Frau niemals leiden konnte, er war neulich bey meiner Schnackerlaffaire, und da ich ihm in der Uibereilung alles erzählte, so hat ers wieder seiner Frau erzählt, die hats ihren Chapeaux anvertraut, der hat’s andern Damen erzählt, und seit der Zeit will keine Dame mehr allein in ihrem Zimmer schlafen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Er ist ein Narr – geht, geht, und laßt mich in Ruhe!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Der arme Herr dauert mich recht sehr!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Da sieht sie es, nicht einmal nach dem Tode lassen einen die Weiber mit Frieden!
      </p>
      <stage>
       (beyde gehen ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Dreyzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nun weiß ich soviel als zuvor! – Wer mit Narren anfängt muß es leiden. – Auch das muß sich aufklären. – Sollte wohl das, was mir Spüner [!] von Walders Auftrage sagte, gegründet seyn? – o so hätt’ ich mich auch in dem Menschen geirrt, auf den ich alles baute, dessen Glück ich – Ha – Er kömmt – ich muß es ihn fühlen lassen, Spott wirkt sicher auf seine Seele! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Vierzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Walder. Wertenstein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was bringen sie Walder? Kommen sie in Geschäften?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (sehr zerstört.)
      </stage>
      <p>
       Ja wohl in Geschäften, in den wichtigsten, in den gefährlichsten, die ich baldigst abgethan wünschte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nu so lassen sie hören, ob bey der Sache etwas für uns zu thun ist? –
       <stage>
        (vor sich)
       </stage>
       Ich rieche Lunte. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Für uns?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Allerdings für uns, Ich halte sie ja gleichsam für meinen Compagnon.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich.)
      </stage>
      <p>
       Aber ich nicht dich für den meinigen –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Ich danke – Ja wohl Herr von Wertenstein, es betrift unser beyder Glückseligkeit.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Kommen Sie also auf’s Comtoir.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Hier unter vier Augen macht es weniger Aufsehens. – Ich komme – ich komme sie um etwas zu bitten. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Vertrauen Sie sich ihrem Freunde, – ich gebe ihnen ja gerne, was sie verlangen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Was ich verlange, und doch nicht soviel, als ich brauche? – o Sie besitzen einen Schatz. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu sich)
      </stage>
      <p>
       Er kömmt! –
       <stage>
        (laut)
       </stage>
       Je nu, ich bin eben nicht arm. – Stehen Sie in etwas an, Walder?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       O ja – auf vieles – auf Alles! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (lächelnd.)
      </stage>
      <p>
       Sie werden mich doch nicht zum Bettler machen wollen? – Aber im Ernste, junger Mann, was verlangen sie von mir?
      </p>
      <stage>
       (Walder zu seinen Füßen stürzend.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Carolinen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Carolinen? – Sind sie bey Sinnen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Noch bin ich es, aber ich werde sie bey ihrem Verluste verlieren.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Stehen Sie doch auf. Ihr feuriger Antrag hat mir in der That ganz warm gemacht.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Sie scherzen, wo es auf das Glücke meines Lebens ankömmt, Grausamer!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Grausam, wenn ich Scherz verstehe? denn Ernst kann es ihnen wohl nicht seyn, sich so geschwind in ein Mädchen so heftig zu verlieben?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich – aber warum soll ich Ihnen nicht alles entdecken. – Ich kenne Carolinen schon lange; schon lange liebten wir uns. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Das Neueste, was ich höre. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Als sie noch in Madame Reichards Hause war, sah ich den Engel in der Kirche.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Das war also eine sehr andächtige Bekanntschaft?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Spotten Sie nicht, ihr erster Anblick riß mich hin, eine Bekanntschaft mit dem Manne der Madame Reichard verschafte mir Eintritt – o Gott! was soll ich ihnen viel erzählen? – ich erhielt ihre Gegenliebe. – Wir waren überselig, nur der Gedanke sie von Ihnen unterstüzt zu wissen, verbitterte mein Glück. – Madame Reichard, die mir anfänglich ehrwürdig war, wurde bald in meinen Augen die schändlichste Zubringerinn, selbst Caroline verlor dadurch viel in meiner Achtung. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Von welcher Art Liebe mußte die ihrige seyn, daß sie so niederträchtig von ihrer Geliebten sprechen konnten? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       O sie war darum von der feurigsten. Ich wollte sie fleckenbaar, und mit Achtung der ganzen Welt beehret sehen, – Madame Reichard, die endlich unserer Liebe auf die Spur gerieth, verbat sich sammt ihrem Manne meine Besuche – ich wollte von Sinnen kommen – aber mein Elend war noch mehr aufbehalten – Caroline. Sie, der ich trotz ihrer unbekannten Geburt alles aufgeopfert hätte, ward nach dem Tode ihrer Gemahlinn zurückhaltender und kälter, sprach von Pflichten, von zu früher Liebe, und was weiß ich. – Endlich erfuhr ich die tödtliche Nachricht, daß sie gar zu ihnen in’s Haus kommen sollte. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Uiber den Eifersüchtigen!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich ward wüthend, warf mich Carolinen zu Füßen, ich schilderte ihr meine Verzweiflung, malte ihr die Beschimpfung vor, die sie dadurch ihrer Ehre anthun wollte. – Umsonst! –Sie pochte auf die Rechtschaffenheit ihres Wohlthäters, und auf ihre Tugend, verachtete das Urtheil der Welt, und – ich war gutwillig genug, ihre Scheingründe für wahr anzunehmen, freute mich sogar – wie veränderlich ist der Mensch! – sie mit mir in einem Hause zu wissen – Heute sprach ich sie – sie floh mich, und benahm mir alle Hoffnung auf immer. – Noch hofft’ ich auf ihr Herz, das sich auch da nicht verläugnen konnte, als ich von mehreren ihrer Dienstleute im Vorübereilen, und selbst von Fremden die Nachricht erhielt, daß sie alle Anstalten bereits zur Hochzeit mit Carolinen machten. – Das brachte mein Blut in Wallung, und in dieser Meinung kam ich alles zu wagen. – Sie haben mein Glück und mein Leben in ihren Händen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich habe den Enthusiasmus ihrer langen Rede nicht stören wollen, weil ich wußte, daß sie sich außer Athem sprechen, und mir dann Zeit lassen würden. – Sind Sie nun gefaßt mich anzuhören?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (feurig)
      </stage>
      <p>
       Alles, nur nichts von Trennung! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (ernsthaft)
      </stage>
      <p>
       Sind sie gefaßt, mich anzuhören?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (fest.)
      </stage>
      <p>
       Reden Sie! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Hätt’ ich ihren Antrag ohne Vorbereitung vernommen, so würd’ ich mich vielleicht ganz anders dabey benohmen habe.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ha, der boshafte Spürer! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sie geben ihrem Freunde allerdings den rechten Titel, aber er gab mir nur einen Wink, die Aufklärung erhielt ich von Carolinen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (zurückfahrend)
      </stage>
      <p>
       von Carolinen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (gelassen)
      </stage>
      <p>
       Sie war so redlich, mir die Sache zu entdecken, und mich zu ersuchen, sie nach meinem Gutachten zu enden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Von Carolinen! – Die Treulose! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Es kömmt darauf an, junger Mann, wem sie eigentlich mehr Dank schuldig war?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (schmerzhaft)
      </stage>
      <p>
       Aber wem mehr Liebe?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Auch das wird die Zeit noch lehren.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (dessen Hitze nach und nach zunimmt)
      </stage>
      <p>
       Nu gut – nun gut! Ihnen trug sie also auf die Sache zu enden? – Sehr weise! Es ist auch viel leichter das zu enden, was ein anderer angefangen hat – Und wie wollen Sie sie denn enden, wenn ich bitten darf? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Walder! nur ihrer Leidenschaft vergeb’ ich diese Sprache. – Sie wollen wissen, wie ich die Sache ende? – Je nun, da es nicht in meiner Macht steht, den Liebesknoten zu lösen, so muß ich ihn zerreissen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (wild)
      </stage>
      <p>
       Zerreissen! mich von Carolinen trennen? Nimmermehr, und wenn Erd und Himmel, selbst die Hölle sich inzwischen würfen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (gelassen)
      </stage>
      <p>
       Sie haben doch Eltern?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich eile mich zu ihren Füßen zu werfen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Caroline hat keine.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich weiß es, sie ist eine Waise, aber sie ist eines Kaufmanns Tochter, der vermuthlich auf seiner Reise nach Amerika starb, und ihnen sein einziges Kleinod anvertraute,
       <stage>
        (spöttisch)
       </stage>
       das sie so auferbaulich bewahren.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (ernsthaft)
      </stage>
      <p>
       Junger Mensch! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Mein Vater liebt mich –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (kalt)
      </stage>
      <p>
       Mehr als seyn Vermögen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (hitzig)
      </stage>
      <p>
       Mein Vater ist kein Geizhals, und wenn auch, ich wende mich an meine Mutter, die mich gewiß auf’s zärtlichste liebt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (kalt)
      </stage>
      <p>
       Mehr als ihren Vater?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Sie werden mich mit ihrer Kälte noch wüthend machen – Und wenn alle Stricke reissen, wenn Sie mich aus ihrem Hause stoßen, wenn Vater und Mutter mich verlaßen, und gleich einem Bettler auf die Strasse werfen, so mach’ ich Anspruch auf das Vermögen meiner Tante – Ich bin volljährig! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Das hätt’ ich aus ihren Reden nicht vermuthet.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (feurig fortfahrend)
      </stage>
      <p>
       An Caroliens Seite biet’ ich der ganzen Welt Trotz, und mein Kopf bringt mich durch die Welt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sie wollen sich also auf’s Zigeunern verlegen – je nun, dafür werd ich Carolinen sicher zu stellen wissen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       O so giebt es noch Gerichte in der Welt, die die Unschuld den Klauen des Verführers zu entreissen wissen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Unbändiger! – doch sie sollen mich nicht wild machen; ich werde ihrem Vater ihre Aufführung melden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Das thun sie, ich bin eben das nemliche ihrer seids willens. Er soll sehen, wie sie den Sohn ihres Freundes behandeln. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Als meinen besten Freund, weil ich ihm die Vernunft wiedergeben will, die er verloren hat. Ich glaube ihr Vater und ich werden gleicher Meinung seyn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (bitter)
      </stage>
      <p>
       O ja, sie sind ja Handelsleute, die Wechselgeschäfte todt für Gefühle der Menschheit gemacht haben. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Verlassen sie mich Unsinniger! – Sie schonen nicht einmal der Ehre ihres Vaters, so einen Mann wird Caroline leicht verschmerzen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (beißend)
      </stage>
      <p>
       Wenn sie auch so eine Wechselseele, so ein Bankoherz hätte. Ihr glaubt, Herzen lassen sich so leicht wie Geld verschachern, das in einer Hand soviel als in der andern gilt? – nur Schade, daß die Münzen zuweilen abgenützt werden, oder wohl gar beschnitten zurückwandern müssen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Gott sey Dank! er wird witzig – Sparen Sie ihre Hitze. – Ich hätte Sie schonender behandelt, wenn ich einen Menschen zu schonen dächte, der einen Spürer zum feinem Brautwerber macht.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Spürern? – ich hätte Spürern den Auftrag gegeben? – o fein, teuflisch fein, seine eigenen Verbrechen Unschuldigen aufzubürden! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich hab’ es aus Spürers eigenem Munde. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Wer das glauben wollte? – Spürern hätt’ ich den Auftrag gegeben, Spüren, der heute über mich in die schimpflichsten Schmähungen ausbrach? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Woher wissen sie das? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich war hier im Kabinete verborgen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Verdammt sey der, der Arges von mir und Carolinen denken kann! Sie verbarg mich, weil ich mich ihr aufdrang, und sie bey einem Geräusche dem Argwohn vorbeugen wollte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich weiß genug. – Verlassen sie mich! – Spürer hatte also keinen Auftrag von ihnen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Nein – ich erniedrige mich nicht gerne, wie gewisse Leute! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich habe nun genug von ihrer Tollkühnheit erduldet – Verlassen Sie mich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Mit Vergnügen, und das auf immer!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Versteht sich doch, wenn sie ihre Rechnung zuvor abgeschlossen haben? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Daran soll es nicht fehlen, schliessen sie nur ihre Rechnung mit ihrem Gewissen ab, und bestehen sie dort so gut als ich in der meinigen, so dürfen sie zufrieden seyn. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (kalt)
      </stage>
      <p>
       Soll mich freuen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Aber ich will ihnen einen Querstrich durch die Rechnung machen! – Triumphiren sie nicht zu früh; eh’ ich das zugebe, daß Caroline die ihrige wird, ehe will ich sie mit diesen Händen ermorden! –
      </p>
      <stage>
       (er stürzt ab)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Fünfzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Walder ! – Walder! – Er hört mich nicht – Ein wenig könnt’ ich ihm doch zuviel gethan haben, Er wird bald ausgebraust haben, und ein wenig Strafe muß doch dafür seyn, daß er hinter meinem Rücken den Liebeshandel anzettelte.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Sechszehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline (in größter Hast und sehr zerstreut wirft sich Wertenstein in die Arme.)
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Um’s Himmelswillen, retten sie mich! – – – Ach Walder –
      </p>
      <stage>
       (sie sinket auf einen Stuhl)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Alle Teufel! – Er wird doch nicht – – –
       <stage>
        (er will fort, sieht Caroline und kehrt wieder um)
       </stage>
       Ich weiß nicht, wo ich am ersten hinlaufen soll. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Walder ist mir begegnet –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Und das ist’s alles – Dacht’ ich doch, was er wäre! – Nu nu, erhole dich nur, und sage weiter –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Er begegnete mir an der Treppe mit Thränen im Auge, zerrauftem Haar, erhitzt, und mit stieren Blicken – wild sah er mich an und faßte mich grimmig an der Hand – [„]Undankbare!“ schrie er wüthend: – [„]Sie haben mich verrathen – ihr Endzweck ist erreicht. Ich verlasse dieses Haus, aber bey Gott sey es geschworen, ich will mich fürchterlich rächen. Caroline, Caroline![“] – rief er noch einmal und sah mich mit einem Blicke an, der mir durchs Herz fuhr – „Sie werden mich nur zu bald beweinen[“], schluchzte er; und so schied er, und stürzte die Treppe hinunter.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (indem er ihr mit der Hand über die Augen fahrt)
      </stage>
      <p>
       Und du hast dein Wort treflich gehalten? – fasse dich meine Liebe, es hat nicht viel zu bedeuten. – Es ist zwischen uns zur Erklärung gekommen, und da der junge Mensch sich sehr beleidigender Ausdrücke bediente, so gab es mit unter kleine ernsthafte Szenen – doch laß dich das nicht beunruhigen; das junge Blut wird bald ausgetobt haben, und dann will ich wohl wieder mit ihm zu rechte kommen. Komm Caroline, du hast Erhohlung nöthig. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl, kommen sie mein Wohlthäter. – Ach, hier wird mir ohnehin so ängstlich. – Ich hörte vorhin eine Stimme – ach Gott! – die Stimme ihrer Gemahlinn? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Komm, komm, ich will dir die Grillen vertreiben.
      </p>
      <stage>
       (Beyde ab)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Siebenzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Nach einer kleinen Pause, Walder.
     </stage>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Da gehen sie hin! – Soll ich nach, soll ich sie von einander reissen? – O Gott, was bleibt mir übrig? Du dort oben gütige Vorsicht, die du meine Thränen zählst, flöße mir Muth und Entschlossenheit ein, Carolinen zu entführen oder zu sterben! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <stage>
       (von oben)
      </stage>
      <p>
       Walder!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Welche Stimme! – Caroline? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Ich zähle deine Thränen, und billige deinen Entschluß.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Himmel! – Die Stimme der Verstorbenen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <p>
       Dein Entschluß befriedigt meine Asche, mein Geist soll dich umschweben
       <stage>
        (sie wirft einen Trauring auf’s Theater)
       </stage>
       Wenn alles mißlingt, so zeige diesen Ring dem Verräther – Beharre! und hoffe! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (der bisher betäubt stand, hebt den Ring auf)
      </stage>
      <p>
       Was ist das? – Ein Trauring? – Wertensteins verzogener Name? –
       <stage>
        (Entzückt)
       </stage>
       So ist es denn wahr, so lügt das Gerüchte nicht? – Ein unsichtbares Wesen rechtfertigt und beflügelt meinen Entschluß! – Gieb dich zur Ruhe bedauernswerther Geist! ich will deine Leiden enden. – Dank, tausend Dank gütige Vorsicht, unter dem Schutze eines höheren Wesens wag’ ich es, meine Ansprüche geltend zu machen – Zittre Wertenstein, Zittre! Dein Verfolger kömmt.
      </p>
      <stage>
       (Er stürzt ab)
      </stage>
     </sp>
     <stage>
      Ende des zweyten Aufzuges.
     </stage>
    </div>
   </div>
   <div type="act">
    <head>
     Dritter Aufzug.
    </head>
    <div type="scene">
     <head>
      Erster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Voriges Zimmer.
     </stage>
     <stage>
      Wertenstein allein, hält einen offenen Brief in der Hand.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Alles, wie ich es wünschte und hoffte.
      </p>
      <stage>
       (Er klingelt.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zweiter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann. Wertenstein.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Was befehlen Euer Gnaden? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Laß er mir Madame Susanne kommen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Samt den Kindern?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nein, ohne Kinder.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Die werd’ ich indessen unterhalten, und ihnen Gespensterhistorien erzählen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Das untersteh’ er sich! – Caroline wird schon bey ihnen bleiben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Es ist doch zuweilen gut, wenn die Kinder auf ihre verdorbene Mama denken.
      </p>
      <stage>
       (ab)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Dritter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Kein Wunder, wenn die Kinder, mit solchen Dummköpfen umgeben, zu leichtgläubigen Hasenfüßen erwachsen; aber auch da muß ich bey der Umänderung meines Hauses eine andere Ordnung treffen. –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Vierter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Susanne. Wertenstein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Liebe Madame Susanne, ich habe sie zu mir bemüht, um ihnen ein kleines Geschäft aufzutragen, das ich nicht verstehe. – Hier Madame haben Sie zwo Börsen mit 500 Dukaten – Schaffen Sie dafür weibliche Putzwaaren, Wäsche, Kleider und andere derley Schnurpfeifereyen für Carolinen an, und lasse sie selbe nach ihrem Geschmacke wählen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (mit einem Blicke nach der Tapete.)
      </stage>
      <p>
       Für Carolinen? – Vermuthlich? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Vermuthlich kömmt ihnen das sonderbar vor? – Je nun, sehen Sie, ihnen kann ich das wohl sagen. Ich bin gesonnen, Carolinen zu versorgen. – Und – genug – ich werde – Caroline muß verheurathet werden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (erstaunt)
      </stage>
      <p>
       Verheurathet, gnädiger Herr? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Verheurathet. Oder glauben sie, daß ein Mädchen wie Caroline noch keine Eroberung gemacht hat? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (mit einem zweifelhaften Blick auf Wertenstein.)
      </stage>
      <p>
       Daran ist fast kaum mehr zu zweifeln.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (der ihn bemerkt)
      </stage>
      <p>
       Wie meinen Sie das, Susanne? – Ich glaube, Sie haben die Eifersucht von meiner Seligen geerbt? – Je nu; ich gestehe ihnen gerne, daß sie mein Herz erobert hat. – Doch lassen wir das Madame, genug, daß sie wissen, es müsse alles hochzeitlich aussehen, darum wär’ es auch nicht überflüßig, wenn sie zugleich für kleine Kinderwäsche im voraus sorgten: an Gelde soll es nicht mangeln.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (noch erstaunter)
      </stage>
      <p>
       Kinderwäsche, gnädiger Herr? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (lächelnd)
      </stage>
      <p>
       Nur zur Vorsorge, Madame. Doch dazu ist noch immer Zeit, Caroline bleibt ohnehin im Hause.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor)
      </stage>
      <p>
       Bleibt im Hause?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Zuverlässig! – Sie bleibt im Hause. – – Eben recht Madame, haben Sie die Gewogenheit, mir Carolinen herzuschicken.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Gleich Euer Gnaden. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sagen sie ihr aber kein Wort von unserem Gespräche, ich will ihr die Sache unter vier Augen selbst entdecken.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Unter vier Augen? –
       <stage>
        (leise auf die Tapete)
       </stage>
       Wird wohl unter sechs Augen geschehen!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ja Madame, unter vier Augen
       <stage>
        (bedeutend auf Susanne)
       </stage>
       wenn wir anders nicht behorchet werden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wohl gnädiger Herr.
       <stage>
        (im Abgehen auf die Tapetenthüre)
       </stage>
       Unselige Horcherinn, was wirst du sehen und hören! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Fünfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein allein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wie der so hart geschah, daß ich ihr nicht alles haarklein entzifferte. Es ist doch ein sonderbares Geschöpf um ein Weib, wenn es selbst nicht mehr heurathen will, oder kann, so mißgönnt es das Glück auch seinen Nebengeschöpfen. – Nimm deinen ganzen Ernst zusammen Wertenstein, mach’ aber auch nicht deinen Antrag mit einer Leichenbitter-Miene. – Doch stille, da kömmt meine Braut.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Sechster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline. Wertenstein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Noch immer so niedergeschlagen, Caroline, haben meine Ermahnungen so wenig bey dir gefruchtet? – Was ich Waldern in Betref deiner sagte, hatte seine Dreustigkeit gegen mich verdient. Wenn wir ihn ein wenig haben austoben lassen, soll er wieder in mir einen Freund, so wie hoffentlich an dir eine Freundinn finden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Der Undankbare! sich so unhöflich gegen sie zu betragen!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (die Rede artikulirt wiederholend, wobey er sie starr ansieht)
      </stage>
      <p>
       Soll er auch an dir eine Freundinn finden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Gram bin ich ihm eben nicht.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor)
      </stage>
      <p>
       Von Liebe ist nun schon gar nicht mehr die Rede?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (mit einem Tone, aus dem man wohl fühlt, daß ihr Herz davon entfernet ist)
      </stage>
      <p>
       Davon soll nie mehr die Rede seyn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor)
      </stage>
      <p>
       Auch nicht einmal der Gedanke?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (sich in seine Arme werfend)
      </stage>
      <p>
       Was ich einmal liebte, kann ich nicht so leicht vergessen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalie">
      <speaker>
       Amalie.
      </speaker>
      <stage>
       (seufzt im Kabinete.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Seufze nicht, Caroline, die Zeit und die Vernunft wird deine Thränen trocknen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich überlasse mich ihnen ganz.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Und sollst wohl dabey fahren. – Hättest du wohl Lust zu heurathen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (fest)
      </stage>
      <p>
       Nein, mein Wohlthäter! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Auch nicht, wenn es Walder wäre?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Auch da nicht.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       War nicht vom Herzen frey gesprochen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Warum soll ich mir mit Hofnungen schmeicheln, die nie in Erfüllung gehen werden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wie, wenn nun seine Familie einwilligte? wenn ich, nicht nur allein nichts entgegen hätte, sondern euere Liebe sogar billigte? Wenn ich eure Verbindung wünschte – wie dann? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ihr Wille galt mir von jeher für Befehl.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (in sich lächelnd)
      </stage>
      <p>
       Ich verstehe! – Line, Line! du bist noch nicht ganz geheilt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (verwirrt)
      </stage>
      <p>
       O! ich will bey ihnen bleiben, verstoßen sie mich nicht! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Das sollst du auch, meine Liebe. – Je nu, von mir kann ich dich einmal nicht lassen. – Beantworte mir also aufrichtig zwo Fragen. – Könntest du ausser Waldern, wohl einem andern jungen Manne gutwillig deine Hand reichen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (mit aller Wahrheit)
      </stage>
      <p>
       Nein!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wenn du mir meine zwote Frage mit eben so vielem Feuer beantwortest, so bin ich zufrieden. – Aber bey mir würdest du, auch ohne Waldern gerne lebenslänglich bleiben? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (sich in seine Arme werfend)
      </stage>
      <p>
       Von ganzem Herzen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (der sich die Augen trocknet)
      </stage>
      <p>
       Gutes Kind! – Ja du sollst, du mußt bey mir bleiben, mußt meinen Kindern eine zwote Mutter seyn.
      </p>
      <stage>
       (er umarmt sie)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (mit hohler Stimme aus der Tapete)
      </stage>
      <p>
       „Ungeheuer! Hast due die Erste schon vergessen?“
      </p>
      <stage>
       (Wertenstein und Caroline fahren auseinander.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Was war das? – – War das nicht sie Stimme meiner Gemahlinn? – Verdammte Spiegelfechterey –
       <stage>
        (er sieht überall herum)
       </stage>
       Nun wird meine Geduld bald alle. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Lassen Sie uns doch aus diesem Zimmer gehen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Sey doch nicht so ängstlich, Caroline – wie könnte meine Selige daran ein Mißvergnügen finden? – Ein Geist muß besser urtheilen können. – – Genug, ich will noch heute Haussuchung anstellen, und den Geist erlösen. – Komm Caroline, wir wollen den Horchern nicht neuen Stoff zu Bübereyen geben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Aber der Ton – die Stimme hat doch so viele Aehnlichkeit, und eben diese rief mir vor kurzer Zeit in eben diesem Zimmer zu. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Da siehst du also, daß sie bloß hieher gebannt ist. Komm Line, in meinem Kabinete sind wir sicher, und dieser Geist scheint mir zu viel Körperliches zu haben, um durch verschlossene Thüren zu gehen, oder durch ein Schlüsselloch zu schlüpfen.
      </p>
      <stage>
       (Beyde ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Siebenter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Amalia eiligst aus der Tapete.
     </stage>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ha Nattergezüchte! ihr entrinnt mir nicht. – So zärtlich war er mit mir nie. – Heurathen heurathen will er sie, seinen Kindern eine zwote Mutter geben? – Grausamer, meinen Kindern? O ihr verdient eines das andere, so leicht als er mich vergaß, vergißt sie ihren Walder. – Und nun, wo sind sie hin? – In sein Kabinet? – Mit ihm verschlossen – ich muß nach.
      </p>
      <stage>
       (sie will ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Achter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Susanne. Amalia.
     </stage>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (sie aufhaltend)
      </stage>
      <p>
       Ums Himmelswillen, gnädige Frau, wo wollen sie hin?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Hin zu dem Meineidigen, der so eben in den Armen seiner Buhlerinn meiner spottet; hin will ich, und das vertrauliche Paar voneinander reissen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Bleiben Sie doch, gnädige Frau: vielleicht kann ich etwas zu ihrem Troste beytragen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Leidige Trösterinn! wollen Sie etwa wieder statt mir seufzen? – Für diese Gefälligkeit hab’ ich ihnen wohl gar noch nicht einmal gedankt?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Sie spotten, gnädige Frau, und doch war diese Verstellung zu ihrem Besten. Sie entgiengen einer näheren Untersuchung.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und machte die Täubchen noch sicherer? – Ich sehe schon, ich muß die Sache selbst betreiben – Lassen Sie mich Susanne! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Durchaus nicht, gnädige Frau; ich muß sie zwingen, nicht selbst in ihr Verderben zu rennen, und ihrer Wuth Einhalt zu thun, mit der sie vielleicht zween Unschuldigen und sich selbst schaden könnten.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Zween Unschuldigen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ich sage nur vielleicht. Nach dem, was ich von Wertenstein, ihrem Hrn. Gemahle bey der letzten Unterredung schliessen konnte –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (neugierig)
      </stage>
      <p>
       Bey der letzten Unterredung?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl, eben da, als ich das Schlimmste, wie sie wohl selbst vermuthen mochten, von ihm glaubte. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Nun – und da – da? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Gnädige Frau, Sie sind in ihrer Freude so ungestümm als in ihrem Zorne –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Fahren sie fort Susanne.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Als wir aus dem Zimmer waren, fieng er an mich auszuforschen, ob wohl Walder seit seiner Abwesenheit auf Carolinens Zimmer gewesen wäre, und ließ mir nicht undeutlich merken, daß er einen Liebeshandel zwischen den beyden vermuthe. Ich konnte ihm darauf nichts eigentliches antworten, aber mir gieng doch ein kleines Licht in der Sache auf –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und welches Susanne?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wie wär’ es, wenn Walder der Bräutigam wäre, den er für Carolinen bestimmte, da bliebe sie im Hause, und das dunkle Räthsel wäre gelöset?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (bitter lachend)
      </stage>
      <p>
       Und das sind alle ihre Neuigkeiten, mit denen sie mich zu trösten suchen? darauf gründen sie ihre Hofnungen? Kurzsichtige Thörinn. – Errathen sie denn nicht, wo das alles hinauswill? – Entfernen will er Waldern, um das Mädchen für sich zu behalten: er ist ihm im Wege, und weil er Carolinen liebt, will er diesen Stein des Anstosses hinwegräumen. – Siehst du nun?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wäre das möglich, gnädige Frau? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Hört’ ichs denn nicht mit meinen eigenen Ohren, daß er sie meinen Kindern zur Mutter geben wolle? – Ach meinen Kindern Susanne! –
       <stage>
        (mit Feuer auffahrend)
       </stage>
       Wo sind sie Susanne, ich muß sie sehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Auf ihrem Zimmer, gnädige Frau. Christine blieb indessen bey ihnen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Kommen Sie mit mir Susanne, und gönnen sie einem gekränkten Weibe das einzige Labsal einer zärtlichen Mutter.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ich beschwöre sie bey allem, was ihnen heilig ist!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Widersprechen Sie mir nicht Susanne, dießmal bin ich unerbittlich, lassen Sie mich wenigstens meine Kinder sehen, da ich meinen Mann verloren habe. – Gehen Sie mit mir Susanne, und zeigen sie der Mutter
       <stage>
        (schmerzlich)
       </stage>
       den Weg zu ihren Kindern.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (verlegen)
      </stage>
      <p>
       Gnädige Frau – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ich bestehe darauf – Wollen Sie? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (entschlossen)
      </stage>
      <p>
       Ich will, gnädige Frau, aber unter einer Bedingung; daß sie ihre Kinder nur ungesehen belauschen, ihre Empfindung unterdrücken, und schweigen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
       <stage>
       (gezwungen)
      </stage>
      <p>
       Ich will das – ich glaube, ich kann das – und ich verspreche es ihnen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wohlan! so kommen sie durch diesen Gang. Sie werden ihre Kinder ihrer noch würdig finden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (freudig)
      </stage>
      <p>
       Was ich? – O tausend, tausend Dank, Susanne! – O Gott, so hab’ ich doch noch etwas auf dieser Welt, das mich an sie feßelt! –
       <stage>
        (sie faßt Susannen an der Hand)
       </stage>
       Kommen sie, Susanne! –
      </p>
      <stage>
       (beyde ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Neunter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      (Das Theater verändert sich in die Kinderstube.)
     </stage>
     <stage>
      (Karl und die kleine Amalia spielen.)
     </stage>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ich mag nicht mehr Versteckens spielen, Schwester, es ist keine Freude dabey, du findest einen ja gleich wieder.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und du läßt einen gar zu lange warten. – Wir wollen lieber Herr und Frau spielen, lieber Bruder.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Wie macht man denn das?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Christine hat mich’s schon gelehrt. – Weißt du nicht, wie’s die Mama und der Papa öfters mitsammen machten, wenn sie sich einander schön thaten! – O unsere Christine kann die Mama recht gut nachmachen, obwohl sie sie niemals gesehen hat. Zum Beyspiel also, du wärst der Papa, und kömmst etwas später als gewöhnlich zu Hause, und ich wäre die verstorbene Mama – – – Nu, probir’ einmal! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Aber das schickt sich ja nicht Schwester, daß ich den Papa ausspotten soll? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Das ist ja nicht ausgespottet. – Nun, so fang doch einmal an! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (geht zur Thüre, dann kömmt er auf einmal mit Anstand herein. Die kleine Amalia setzt sich auf einen Sessel, und stürzt den Kopf traurig auf die Hand.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (nimmt sie beym Gesichte)
      </stage>
      <p>
       Guten Abend, liebes Malchen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (verdrüßlich)
      </stage>
      <p>
       Du bist ziemlich lange ausgeblieben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (geschäftig wichtig.)
      </stage>
      <p>
       Vergib mir liebes Weibchen – wichtige Geschäfte –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (sich zierend)
      </stage>
      <p>
       O das kenn’ ich schon, du bist nicht gerne bey mir.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (schleudert sich einen Stuhl zu ihr, indem er sich nachläßig hinwirft, und sie karricirt umschlingt)
      </stage>
      <p>
       Wie du auch so seyn magst, schmolle doch nicht!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (sich wegwendend)
      </stage>
      <p>
       Geh, laß mich nur – ich weiß schon, daß du dich anderwärts besser unterhältst. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ich? o Malchen Malchen, kannst du das von deinem Karl denken?
      </p>
      <stage>
       (er schmeichelt ihr)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (im gewöhnlichen Tone)
      </stage>
      <p>
       Weißt du aber Bruder, daß du den Papa recht gut nachahmest?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (sich in die Brust werfend.)
      </stage>
      <p>
       Merkst du was Schwester? – Aber in der That Schwester, du eiferst so schön natürlich, man sollte schwören, es wäre die leibhaftige Mama. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (wie zuvor parodirend)
      </stage>
      <p>
       Eifern? Ich eifern? – Du irrst dich; das wär’ auch der Mühe werth!
       <stage>
        (gezwungen, verbissen)
       </stage>
       Meinethalben thu, was du willst, was kümmert mich deine neue Bekanntschaft –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (warnend)
      </stage>
      <p>
       Amalia! – Nimm dich doch wenigstens vor den Kindern in Acht! –
      </p>
      <stage>
       (Weist du Malchen, da mußten wir allzeit aus dem Zimmer gehen?)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ja – aber ich horchte zuweilen –
       <stage>
        (wie zuvor)
       </stage>
       Geht Kinder, geht auf eure Stube! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia #karl">
      <speaker>
       Amalia. Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (Beyde sich selbst parodirend)
      </stage>
      <p>
       Gut Mama! Gut Papa! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Itzt sind wir schon fort! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Aber Amalia, Amalia. – Du bist auch so unvorsichtig, deine Eifersucht auch nicht einmal vor den Kindern zu mäßigen – und wie Unrecht, wie beleidigend Unrecht thust du mir nicht? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (weinend)
      </stage>
      <p>
       Ich sehe schon, du liebst mich nicht mehr! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Apropos Schwester, das machst du falsch, ich habe die Mama niemals weinen gesehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Du hast auch nicht wie ich gehorcht – und Christine sagt, so müsse man es machen. Wenn die Frauen etwas von ihren Herren haben wollten, so dürften sie nur anfangen, recht bitterlich zu weinen, und zu schimpfen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (böse)
      </stage>
      <p>
       Da gäb’ ich just gar nicht nach. – Und schimpfen auch noch? – Das hat die Mama niemals gethan – – –Geh, geh: du kannst gar keine Mama machen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und du spottest den Papa auch blutschlecht aus. – Entweder laß mich weinen und schimpfen oder ich spiele gar nicht.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Das kannst du thun – ich sage dir’s, wenn du schimpfest, so schlag ich zu.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ey ey, Herr Bruder, das hat der Papa auch nie gethan.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Aber ich will’s thun.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Untersteh dich! –
      </p>
      <stage>
       (sie stellt sich ihm mit gestämten Armen entgegen)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (lachend)
      </stage>
      <p>
       Izt machst du ja gar die Christinl, wenn sie mit den Hausleuten herumzankt –
       <stage>
        (indem er sie von sich wegdrengt)
       </stage>
       Geh, ich mag das dumme Spiel nicht mehr spielen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und du mußt! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Laß mich aus – oder – – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (ungesehen)
      </stage>
      <p>
       Wie? ihr zanket euch meine Kinder? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Lieber Gott! – Das ist ja die Stimme unserer lieben Mama?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (furchtsam)
      </stage>
      <p>
       Sie ist ja todt! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (ungesehen)
      </stage>
      <p>
       Wenn ihr nicht einig seyd, so macht ihr mir wenig Freude im Grabe.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (freudig)
      </stage>
      <p>
       Wir sind ja recht einig, liebe Mama – Sie sind es ja doch? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Sind sie denn nicht todt? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Freylich; liebe Schwester! Es ist ja nur ihre Seele, die uns redet.
       <stage>
        (leise zu ihr)
       </stage>
       Das ist die Strafe, weil du sie ausgespottet hast.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (bittend)
      </stage>
      <p>
       Liebe Mama, seyn sie nur nicht böse, daß ich vorhin ihre Person vorstellte – – – wir denken nur gar zu gerne an Sie. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       O liebe Mama! Zeigen Sie sich doch ihrem lieben–
       <stage>
        (zitternd.)
       </stage>
       Ich fürchte mich nicht.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Beste Mama – – ich fürchte mich auch nicht – kommen sie doch, und scheuen sie sich nicht!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       O wir haben sie schon so lange nicht gesehen, daß wir sie uns gar nicht mehr recht einzubilden wissen. – O liebe, liebe Mama! kommen sie doch und erscheinen Sie uns. – Ihr kleiner Karl bittet sie recht schön.
      </p>
      <stage>
       (er kniet hin mit ausgebreiteten Armen.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (kniet sich neben ihn)
      </stage>
      <p>
       können sie denn ihre [!] sonst so liebes Malchen so lange bitten lassen!
       <stage>
        (indem sie sich hinter ihrem Bruder verbirgt)
       </stage>
       Wir fürchten uns ja nicht. –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      (Amalia stürzt aus einer Seitenthüre heraus die Kinder schreyen laut auf und verbergen sich das Gesicht mit ihren Händchen)
     </stage>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (die beyde in ihre Arme schließt)
      </stage>
      <p>
       Meine lieben, guten Kinder! Kennt ihr eure Mutter noch?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       O das glaub’ ich.
       <stage>
        (indem er schüchtern aufblickt)
       </stage>
       Ich kenne sie an dem Drucke – sind sie denn kein Geist?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (eben so)
      </stage>
      <p>
       Sind sie denn nicht gestorben? Bleiben Sie izt wieder bey uns?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (sich fassend)
      </stage>
      <p>
       Nein meine Kinder, ich bin für euch – für euern Vater todt, nur euere Liebe zu mir hat mich vermocht, euch zu besuchen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (sie nach und nach bey der Hand fassend)
      </stage>
      <p>
       Aber liebe Mama, sie sehen ja noch so gut aus, und haben Fleisch und Blut. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Der Tod in unserm Bilderbuche sieht viel häßlicher aus. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ich bin euch nur so erschienen, um euch durch meine Gestalt nicht zu schrecken.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia #karl">
      <speaker>
       Die kleine Amalia. Karl.
      </speaker>
      <p>
       O die arme Frau Mama! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Sind Sie im Himmel, liebe Mama?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (seufzend auf ihre Kinder blickend)
      </stage>
      <p>
       Ich war es vor kurzem.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       O Mama – sie müssen uns wohl recht lieb haben, daß sie wieder gekommen sind! – Wenn ich einmal im Himmel wäre, ich – käme nicht wieder, und wenn ich noch so viele Kinder hätte!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Was macht denn unser kleiner Bruder Fritz – ist er wohlauf?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ist er schon im Himmel, Mama?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (verlegen)
      </stage>
      <p>
       Das kann und darf ich euch jetzt nicht sagen, meine Kinder. Seyd fromm und liebet eure Mutter; wenn ihr eure Schuldigkeit erfüllet, so werdet ihr mich öfters sehen. – Lebt wohl! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Liebe Mama, wollen sie denn schon wieder fort?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Wollen sie uns denn so geschwinde verlassen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ich werd’ euch nicht ganz verborgen bleiben. – Ehret euren Vater, liebt Susannen, und vergeßt mich nicht
       <stage>
        (wehmüthig)
       </stage>
       bey eurer neuen Mutter.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Wir verlangen uns keine neue – Caroline ist zwar gut, aber sie sind doch noch besser.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ich lasse den Papa gar nicht mehr heurathen – Caroline soll lieber unsere Freundinn bleiben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Meine Kinder
       <stage>
        (sie küßt sie)
       </stage>
       Schweigt davon, ich bitte und befehl’ es euch, schweigt gegen jedermann, besonders gegen euren Vater, daß ihr mich gesehen habt, sonst seht ihr mich nie wieder.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und ich möcht’ es doch so gerne der ganzen Welt sagen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Und ich auch, damit die Leute im Hause doch einmal gewiß wissen, daß Sie umgehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Wenn ihr euch nur das geringste merken lasset, daß ich bey euch gewesen bin, so fürchtet meinen Zorn.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Aber, daß wir mit ihnen gesprochen haben, dürfen wir doch sagen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Das könnt’ ich unmöglich verschweigen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (nachdenkend)
      </stage>
      <p>
       Meinetwegen, das erlaub’ ich euch, aber hütet euch mehr zu sagen, als daß ich euch ermahnte, recht fromm zu seyn. – Lebt wohl!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Wann kommen sie denn wieder Mama?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Nur nicht bey stockfinstrer Nacht, beym Tage ist es mir viel lieber.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Bald, bald wieder meine Lieben! –
       <stage>
        (innig gerührt)
       </stage>
       Gott, mit welchem schweren Herzen muß ich mich von euch trennen! – Unglückliches Weib, und doch überaus glückliche Mutter!
      </p>
      <stage>
       (sie drückt die Kinder an ihre Brust, und Sie reißt sich unter Thränen loß.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#karl #die kleine amalia">
      <speaker>
       Karl. Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       A’ Dieu, liebe, liebe, gute liebe Mama!
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Eilfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Karl, die kleine Amalia.
     </stage>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ach die gute arme Mutter! – Jezt muß sie wieder in die finstere schwarze Kammer, wo sie die schwarzen Männer hinuntergeworfen haben
      </p>
      <stage>
       (er schluchzt laut.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (weint ebenfalls)
      </stage>
      <p>
       Ach, da wird der lieben Mama wohl die Zeit lang werden, wenn sie so allein liegen muß! – Gott sey Dank, daß wir sie bald, wie sie sagt, wieder sehen werden!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Wer weiß, was sie damit gemeint hat – Vielleicht hohlt sie uns bald ab, und wir müssen sterben!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Fürchtest du dich vor dem Sterben Bruder? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       So ziemlich, Malchen, denn ich hab’s noch nie probirt, aber wenn ich nur durch dieses einzige Mittel wieder zu meiner Mama kommen kann, so will ich vom Herzen gerne sterben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (an ihn sich schmiegend)
      </stage>
      <p>
       Du mußt nicht allein sterben, Karl, ich sterbe auch mit dir. Wir sterben miteinander.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ja, das wollen wir! – Aber der arme Papa, was wird der Papa dazu sagen, wenn wir ihn so allein lassen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Den wollen wir schon auch noch dazu bereden, lieber Bruder.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zwölfter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Susane. Karl. Die kleine Amalia.
     </stage>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wie, ihr seyd so ganz allein hier, lieben Kinder – wo ist denn Christine hingegangen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Sie sagte, sie müsse sich nur etwas hohlen, wir sollten uns nur indessen mit Spielen unterhalten.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich)
      </stage>
      <p>
       Die Unvorsichtige! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und denken sie nur, liebe Madame Susanne, wir haben die selige Mama gesehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (ihr zuwinkend)
      </stage>
      <p>
       Schwester! – Wie du auch bist! – Du weißt doch, daß wir es nicht sagen sollen? – Beste Madame Susanne, glauben Sie es nicht, wir haben nur mit ihr gesprochen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (sich verwundernd anstellend)
      </stage>
      <p>
       Mit der seligen Mama? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl, und das ziemlich lange: – sie hat uns –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (ihr zuwinkend)
      </stage>
      <p>
       Sie hat uns ermahnt stets fromm und gut zu seyn, und ihnen und dem Papa zu folgen.
       <stage>
        (indem er seine Schwester stößt)
       </stage>
       Du kannst auch gar kein Geheimniß verschweigen, Plaudertasche! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Geht, geht: ich glaube Christine hat euch samt Johann mit ihren Geistermährchen angesteckt, und euch etwas aufgebunden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (stolz)
      </stage>
      <p>
       Ich lasse mir auch etwas aufbinden, ich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Als ob wir keine Augen hätten! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (einfallend)
      </stage>
      <p>
       Keine Ohren willst du sagen, Schwester. – Wir werden wohl noch die Stimme unserer Mutter kennen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Nu nu, meine Lieben, seyd doch nur ruhig. Desto besser, wenn ihr auch noch diese Aneiferung habt immer so fromm zu seyn. – Ihr müßt es niemanden sagen, daß ihr mit ihr gesprochen habt. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ey, das dürfen wir wohl sagen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Das hat uns die Mama erlaubt.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Wenigstens versprecht es mir doch, nur den heutigen Tag noch zu schweigen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Nun, das können wir ja doch Schwester! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (zweifelnd)
      </stage>
      <p>
       Wenn die Mama nichts dawider hat. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Gewiß nicht – und nun kömmt, meine Kinder, wir wollen ein wenig zu Fräulein Carolinen gehen –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Ja ja, liebe Madame Susanne, die haben wir recht gerne, aber unsere neue Mamma darf sie deßwegen doch nicht werden.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Sie darf nur unsere Freundinn bleiben, denn anders sieht’s die Mamma, glaub ich nicht gerne – doch, darum werd ich sie bey der nächsten Erscheinung schon fragen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (böse auf seine Schwester blickend)
      </stage>
      <p>
       Gehen wir doch Madame Susanne –
       <stage>
        (zu seiner Schwester)
       </stage>
       Da sieht man’s wohl, daß du ein Frauenzimmer bist, aber warte nur, ich werde dich schon bey der seligen Mamma verklagen.
      </p>
      <stage>
       (Susanne mit den Kindern ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Dreyzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Voriges Zimmer der ersten Scene.
     </stage>
     <stage>
      Wertenstein allein, (hält ein erbrochenes Billet in der Hand.)
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       So mein sauberer Herr! – Gut, daß ich ihm hinter die Sache kam. – – – Er will mir also das Mädchen entführen? – – – Dem Dinge soll vorgebauet werden! – Aber wartet Täubchen, ich will euch noch die Hölle recht heiß machen, bevor – Stille! – ad arma!1 Wertenstein, ad arma! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Vierzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann, Wertenstein.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nun Johann, was bringst du für Rapporte?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (geheimnißvoll auf den Zehen schleichend)
      </stage>
      <p>
       Der Feind ist in der Nähe – er ist schon völlig vor dem Lager, und schleicht sich, wie das böse Gewissen um unsere Vorposten herum.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Hast du Karolinen bereits hieher beschieden?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Ist schon geschehen, gnädiger Herr; auch hab’ ich Herrn Waldern schon einen Wink gegeben, denn ich möchte gerne beyden Partheyen nach Pflicht und Schuldigkeit dienen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Du bist also ein doppelter Spitzbube, wie ich merke? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Was will man machen, Euer Gnaden – Die Zeiten sind schlecht, und da man nicht zween Herrn füglich dienen kann, so dien’ ich nur einen, und verrathe den andern.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Das machst du gut – aber stille! – ich glaube, man kömmt! – Entferne dich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Wollen Euer Gnaden etwa indessen auf mein Zimmer spatziren?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Schlingel! – Geh! und mache deine Sachen klug.
      </p>
      <stage>
       (er geht in sein Kabinet, Johann ab.)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Fünfzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Caroline kömmt.
     </stage>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Es ist noch niemand hier – und ich bin so unlieb in diesem Zimmer. – Ich weiß nicht, wie mir das Herz so mächtig klopft, eben so, als es mir oft schlug, wenn ich Waldern erwartete! – Wie kömmt doch der Name wieder auf meine Zunge? – – Ach Gott, er verzweifelt – und ich muß schweigen! – Wenn nur bald jemand käme –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Sechzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Walder, Caroline.
     </stage>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (freudig hereineilend, doch mit gedämpfter Stimme)
      </stage>
      <p>
       Caroline! – O tausend, tausend Dank! Sie haben Wort gehalten! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (erstaunt)
      </stage>
      <p>
       Wort gehalten? – Was wollen sie hier Walder?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Und Sie können noch fragen Caroline, und sind doch hier, sind doch auf meinen Brief hier? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Auf ihren Brief! – was wollen sie damit sagen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Haben sie denn meinen Brief nicht erhalten?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Welchen Brief?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (hitzig)
      </stage>
      <p>
       Um Gotteswillen! den Brief, in dem ich ihnen vorschlug, sie heute Abends zu entführen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (ernst)
      </stage>
      <p>
       Walder, und Sie könnten glauben, daß ich auf einen solchen Brief hier, auf einen solchen Vorschlag hier seyn würde? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Gerechter Himmel, so ist er verlohren; so ist er in fremde Hände gerathen! Um so schleuniger muß nun unser Entschluß seyn. Caroline, geliebte, anbethungswürdige Caroline, willigen sie in meine Bitte. Das Haus meines Onkels in Breßlau bietet uns Schutz und Obdach an, das Vermögen meiner Tante schützt uns vor Mangel. Folgen Sie mir! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (ihn verächtlich anblickend)
      </stage>
      <p>
       Ich hätte nicht geglaubt, Gelegenheit zu finden, sie sobald vergessen zu können, als Sie mir itzt geben. Sie sogar verachten zu müssen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Bringen Sie mich nicht zur Raserey, Caroline! – Sie sind verlohren, wenn sie noch eine Stunde länger in diesem Hause bleiben: man setzt ihrer Tugend, ihrer Ehre nach! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (bedeutend)
      </stage>
      <p>
       Das glaub ich in diesem Augenblicke selbst.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Caroline!
       <stage>
        (zu ihren Füßen.)
       </stage>
       Ich stehe nicht ehe wieder auf, bis Sie mir meine Bitte bewilligen. – Ja, ich unternehme diese Entführung auf Anrathen eines höheren Wesens, auf Einhauchen eines Geistes. – Hier, hier auf diesem Zimmer begann mein Entschluß, hier auf diesem Zimmer wurd’ er angefeuert
       <stage>
        (hier springt er auf)
       </stage>
       Hier will ich ihn auch ausführen. –
       <stage>
        (stark)
       </stage>
       Wollen Sie mir folgen Karoline? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Nimmermehr! – Ein guter Geist kann keinen solchen Rath ertheilen, und ein böser wird nie mein Rathgeber werden. –
       <stage>
        (bedeutend)
       </stage>
       Ich bin ihm lange genug gefolget!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Sie wollen also selbst ihr Unglück, sie wollen sich muthwillig in’s Verderben stürzen? – Wohlan, thun Sie es, vollenden sie ihr schönes Werk, bleiben Sie in den Armen ihres Wertensteins. – Ha Undankbare! – Sind das die gehaltenen Schwüre, ist das die ewige Treue? –
       <stage>
        (wieder zärtlich)
       </stage>
       Caroline! – So behandelst du mich? – Willst du mich verzweifeln sehen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (nach einem ziemlich langen Kampfe)
      </stage>
      <p>
       Lieber, als den Schimpf meiner Ehre anthun, ihnen zu folgen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (halb im Abgehen traurig)
      </stage>
      <p>
       Sie bleiben also? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (nach ihm gewandt eben so)
      </stage>
      <p>
       Und sie gehen? –
      </p>
      <stage>
       (Beyde bedecken sich das Gesicht, und trocknen die Thränen)
      </stage>
     </sp>
     <stage>
      (Lange Pause. Amalia seufzt sehr laut im Kabinete.)
     </stage>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Du seufzest Caroline?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Ich kann dich nicht weinen sehen, Wilhelm. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (fest)
      </stage>
      <p>
       Du folgst mir Caroline! –
      </p>
      <stage>
       (er nimmt sie bey der Hand)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (gesetzt)
      </stage>
      <p>
       Ich kann dich weinen sehen Wilhelm, aber nie dir folgen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Bey der Macht des allbelebenden Himmels, sey es geschworen – mein Beruf ist übernatürlich – du mußt mir folgen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (bebend)
      </stage>
      <p>
       Walder! – Walder! – Du bist in einem Irrthume – Gott! Was soll ich sagen – – Walder – – Walder! – Ich beschwöre Dich bey unsrer vorigen –
       <stage>
        (indem sie ihn umarmt)
       </stage>
       ich beschwöre Dich bey unsrer jetzigen Liebe! laß mich, oder ich ruffe um Hilfe! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (sie im Arme haltend)
      </stage>
      <p>
       Rufe, wenn du mich verderben, wenn du uns beyde unglücklich machen willst. –
      </p>
      <stage>
       (er will sie fortschleppen.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (sich loßwindend)
      </stage>
      <p>
       Eher, als entehren! – Hilfe, Hilfe!
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Siebenzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Caroline, Walder.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wohin junger Herr? – – –
       <stage>
        (kalt)
       </stage>
       Wollen sie vielleicht hiemit ihre Rechnung schließen? – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (der Carolinen noch immer in seinen Armen hält)
      </stage>
      <p>
       Ha! – Ich lasse dich nicht, bey Gott nicht!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (der sie ihm entwendet)
      </stage>
      <p>
       Rasender! soll ich meine Leute rufen? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (in Wertensteins Busen)
      </stage>
      <p>
       O retten Sie mich vor diesem Unsinnigen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (der eine Weile wie betäubt stand.)
      </stage>
      <p>
       Ha! – Wertenstein? – Ich ward also in die Falle gelockt, durch dich Schändliche? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Nein junger unbesonnener Mensch, durch mich! – Hier ist ihr sauberer Brief, und hier einer von ihrem Vater, dem ich ihre tadelhafte Aufführung meldete.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       So bin ich denn verloren! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wenigstens verrathen! – Ihr Vater ist sehr erboßt, daß sie auf die verlobte Braut eines anderen Anspruch machen. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (fast zugleich)
      </stage>
      <p>
       Verlobte Braut!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (fast zugleich)
      </stage>
      <p>
       Ich, Braut!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (ohne sich irre machen zu lassen)
      </stage>
      <p>
       Und dieß um so mehr, da er bereits eine Parthie für Sie ausgesucht hat.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Mir eine Parthie! – Nimmermehr! – Ach Caroline, warum sind Sie nicht mit mir geflohen! –
       <stage>
        (entschlossen)
       </stage>
       Er komme, der Grausame, ich bin entschlossen zu sterben, aber nicht meine Hand und mein Herz zu verkaufen – es gehört Carolinen!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Auch dafür hab’ ich Gegenmittel, mein irrender Ritter.
       <stage>
        (er klingelt)
       </stage>
       Sie wird noch heute verlobt
       <stage>
        (beissend)
       </stage>
       wenn sie keinen Einspruch zu machen haben.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Den mach’ ich vor Gott und der Welt!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (tritt ein.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Walder)
      </stage>
      <p>
       Doch nicht vor meinem Bedienten? –
       <stage>
        (zu Johann)
       </stage>
       Madame Susanne mit meinen Kindern soll kommen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (auf Johann)
      </stage>
      <p>
       Ha Schurke! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (abspringend)
      </stage>
      <p>
       Ach gnädiger Herr! retten sie zu Gefallen meine beleidigte Ehre.
      </p>
      <stage>
       (ab)
      </stage>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Achtzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Wertenstein, Caroline, Walder.
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ich verbiete mir alle Beleidigungen gegen einen treuen Diener.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Das haben sie auch Ursache; er ist ja eines ihrer Geschöpfe! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Neunzehnter Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Susanne, Caroline, Wertenstein, Walder, Karl, die kleine Amalia.
     </stage>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Gnädiger Herr – auf ihren Befehl. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (auf Wertenstein zueilend.)
      </stage>
      <p>
       Ach lieber Papa – wir haben mit der Mama gesprochen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Glauben Sie es nicht Papa, es hat ihr nur geträumt –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Madame Susanne – ich hoffe doch nicht, daß man den Kindern mit derley Narrheiten den Kopf verrücke, oder sie wohl gar an Oertern allein lasse, wo die Schurkerey eines Bösewichts, den ich noch heute zu entdecken hoffe, sogar erwachsenen Leuten
       <stage>
        (auf Waldern und Karolinen)
       </stage>
       die Köpfe wirblich macht? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Keineswegs, gnädiger Herr – Es ist ein bloßer Traum von Malchen –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Immerhin. – Um euch meine Lieben eure selige Mama in etwas zu ersetzen, geb’ ich euch hier eine neue –
       <stage>
        (er führt sie zu Carolinen)
       </stage>
       Seyd ihr zufrieden? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Wir haben sie recht lieb – recht gar lieb, aber die selige Mama können wir doch nicht vergessen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Kann denn Fräulein Caroline nicht so unsere Freundinn bleiben, ohne unsere Mama zu werden? – – – Unsere verstorbene Mama wird das auch nicht gar gerne sehen, glauben Sie mirs Papa.
      </p>
     </sp>
     <stage>
      (Walder, der entzückt über die Kleinen hinstürzt und Karl in die Höhe hebt.)
     </stage>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       O ihr lieben guten rechtschaffenen Kinder. – Kommt meine Kinder, kommt, helft mir bitten, daß er sich meiner erbarme, und mir Carolinen wiedergebe!
      </p>
     </sp>
     <stage>
      (Die Kinder knieen hin)
     </stage>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Ach lieber Papa, haben Sie doch Mitleiden mit diesem armen Herrn, sie sehen ja, er weint: ich glaube gar er ist nicht recht bey sich.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (ebenfalls)
      </stage>
      <p>
       Ach geben sie ihm doch Carolinen wieder – was wollen sie denn mit ihr machen! – Das ist auch nicht schön lieber Papa, einen das Seinige wieder zu nehmen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Steht auf meine Kinder, ihr wißt nicht, was ihr bittet. Seht ihr denn nicht, daß er nur Carolinen von euch wegbringen will, um sie unglücklich zu machen?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <stage>
       (aufspringend)
      </stage>
      <p>
       Das soll er sich unterfangen!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Carolinen hineilend)
      </stage>
      <p>
       Ich lasse ihnen nichts geschehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Seyd ruhig, meine Kinder. – Madame Susanne, hier steht ihre künftige Frau.
       <stage>
        (auf Caroline.)
       </stage>
       Und wenn es ihnen anders noch bey mir ansteht Walder – auch die Ihrige.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (im größten Ausbruche von Zorn und Wehmuth.)
      </stage>
      <p>
       So haben Sie endlich ihre boshafte Absicht vollendet! – Unmensch, dem nichts zu heilig ist. – Wisse Grausamer! daß ich auf einen höheren Wink deiner Gemahlinn die Entführung begann,
       <stage>
        (Er hält ihm den von Amalien erhaltenen Ring vor.)
       </stage>
       Sieh hier! – kennst du diesen Ring? – Kennst du diesen Ring?
      </p>
     </sp>
     <stage>
      (Die Kinder drängen sich an Wertenstein. Karl steht gleichsam sich zur Wehre)
     </stage>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Der Trauring meiner Gemahlinn – woher haben Sie diesen Ring? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Von ihr selbst – Eine unsichtbare Hand schleuderte ihn vor meine Füße, als ich heute vor Schmerz vergehen wollte.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ein neuer Spitzbubenstreich! –
      </p>
      <stage>
       (er sieht den Ring bedenklich an)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       O kaltblütiger Mann! – Noch zweifeln Sie, noch stehen Sie an? – Lebt wohl meine lieben Kinder
       <stage>
        (er küßt sie)
       </stage>
       Liebt eure Mutter, und macht ihr so viele Freude als sie mir Kummer gemacht hat! –
       <stage>
        (mit erstickten Thränen)
       </stage>
       Mich seht ihr nicht wieder!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (unwillkürlich ausrufend)
      </stage>
      <p>
       Walder!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kinder">
      <speaker>
       Die Kinder.
      </speaker>
      <p>
       Der arme gute Herr Walder! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (vor sich)
      </stage>
      <p>
       Der Unmensch! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Walder, bleiben Sie! – und lesen Sie den Brief ihres Vaters –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Ich weiß seinen Innhalt auswendig –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (fester)
      </stage>
      <p>
       Lesen Sie den Brief ihres Vaters.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (der ihn aufreißt, fängt an zu lesen, plötzlich strahlt die Freude aus seinen Blicken, er bebt, und das Blatt sinkt aus seinen Händen; er eilt auf Carolinen zu und umschlingt sie)
      </stage>
      <p>
       „Caroline“
       <stage>
        (ruft er, dann stürzt er zu Wertensteins Füßen nieder)
       </stage>
       „Vergebung, großmüthiger Mann!“ –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (gerührt)
      </stage>
      <p>
       Mein Sohn – ! – Umarmen sie ihre künftige Gemahlinn in meiner Tochter. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       O mein Vater
       <stage>
        (an seinem Halse)
       </stage>
       O mein Walder!
      </p>
      <stage>
       (Sie stürzen einander in die Arme.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu den Kindern)
      </stage>
      <p>
       Umarmet eure Schwester! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Unaussprechliches Glück! – Caroline ihre Tochter? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl #die kleine amalia">
      <speaker>
       Karl. Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Unsere liebe Schwester?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (beschämt)
      </stage>
      <p>
       O mein Vater, wie sehr hab’ ich sie beleidiget.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Du hast mich nicht beleidiget, mein Sohn, denn der Schein war wider mich. – Caroline ist meine Tochter, die ich schon lange vor meiner Heurath mit Amalien aus einer heimlichen Ehe erzeugte. Die Eifersucht meiner Gemahlinn hinderte mich, dieß Geheimniß bey ihren Lebzeiten zu entdecken; Bin ich nun gerechtfertigt, Madame Susanne? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (in größter Verlegenheit)
      </stage>
      <p>
       Gnädiger Herr –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <stage>
       (an seinem Halse)
      </stage>
      <p>
       O der Freude, daß ich sie nun öffentlich meinen Vater nennen darf!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <p>
       Grausames Mädchen, warum zogen sie mich nicht aus dem Irrthume!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Weil ich ihre Zunge band. –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#caroline">
      <speaker>
       Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Meine Verschwiegenheit kam mir theuer zu stehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl #die kleine amalia">
      <speaker>
       Karl. Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       O wenn doch die Mama hier wäre! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ja wohl, meine Kinder
       <stage>
        (indem er den Ring schmerzvoll betrachtet, und an seinen Mund drückt)
       </stage>
       O Amalia, dieses Unterpfand meiner Treue! – Fluch dem, der es dir entwandte! – O Amalia, daß du doch hier wärst, über sie den Segen zu sprechen! –
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Zwanzigster Auftritt.
     </head>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (fliegt eilig aus der Tapete auf sie zu, und sagt gerührt mit ausgebreiteten Händen.)
      </stage>
      <p>
       Den sprech’ ich –
       <stage>
        (zu Wertenstein)
       </stage>
       wenn mir mein Karl vergeben kann! –
      </p>
      <stage>
       (Alle sind erstaunt und betreten)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Amalia! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder #caroline">
      <speaker>
       Walder. Caroline.
      </speaker>
      <p>
       Gott! – Welche Erscheinung! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kinder">
      <speaker>
       Die Kinder.
      </speaker>
      <p>
       Ach, das ist ja unsre liebe Mama! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <stage>
       (Wertenstein zu Füßen fallend)
      </stage>
      <p>
       Verzeihung, gnädigster Herr –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (sich kaum von seinem Erstaunen erholend)
      </stage>
      <p>
       Was soll das? – Amalia! – Amalia – mein theures geliebtes Weib, bist du es wirklich? –
      </p>
      <stage>
       (er befühlt sie.)
      </stage>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (in seinen Armen)
      </stage>
      <p>
       Ich bin es, nicht mehr deine eifersüchtige, deine geheilte Gattinn –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder #caroline">
      <speaker>
       Walder. Caroline
      </speaker>
      <stage>
       (zu ihren Füßen)
      </stage>
      <p>
       Beste Mutter!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl #die kleine amalia">
      <speaker>
       Karl. Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Liebste Mama! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Aber Amalia, bestes Weib,  wie war das möglich? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Du sollst alles hören. – Hier ist meine Mitschuldige.
       <stage>
        (auf Susanne)
       </stage>
       meine Freundinn! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Ha ich vermuthe –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#susanne">
      <speaker>
       Susanne.
      </speaker>
      <p>
       Ach Verzeihung, gnädigster Herr – die Liebe zu meiner Gebieterinn hat mich verführt. Auf Ihr Anrathen wurde die Tochter ihres Pachters statt der gnädigen Frau begraben, auf Ihr Anrathen miethete ich diese für unsere Spuckerey so bequeme Wohnung: sie war es, die die ganze Zeit her durch diese Tapete alles behorchte, und durch eine Oeffnung von oben, Herrn Walder diesen Ring zuwarf. – Sie führte diese Rolle aus, ob ich gleich gestehen muß, daß ich – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Den Plan dazu entworfen habe? – Stehen Sie auf Madame, ich vergebe ihnen: was die Freundschaft verbrach, kann die Liebe verzeihen. Gütiger Gott! – Welch ein Tag! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Mein Karl! – Das ist also wirklich deine Tochter? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (mit dem Finger drohend)
      </stage>
      <p>
       Amalia! Amalia! – Caroline ist meine Tochter, ich kann es dir durch gültige Zeugniße beweisen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <stage>
       (zu Waldern)
      </stage>
      <p>
       Werden sie nun noch an Geister glauben?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#walder">
      <speaker>
       Walder.
      </speaker>
      <stage>
       (Amaliens Hand küssend)
      </stage>
      <p>
       Wenigstens an vortrefliche Seelen! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       Sie sind also nicht todt, liebe Mama?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kl. Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und bleiben auf immer bey uns?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Auf immer meine Kinder.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       O freuen sie sich mit uns Papa, die Mama hat wieder einen Körper.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Wir wollen in Hinkunft nur eine Familie ausmachen. Doch liebe Amalia – deine Verstellung wird Aufsehens machen. – Wir wollen wenigstens diesen Sommer auf dem Lande zubringen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#karl">
      <speaker>
       Karl.
      </speaker>
      <p>
       O ja ja, lieber Papa! Da sehen wir gleich wohl wieder mit der Mama die Sonne aufgehen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#die kleine amalia">
      <speaker>
       Die kleine Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Und trinken unser Frühstück immer im Garten.
      </p>
     </sp>
    </div>
    <div type="scene">
     <head>
      Ein und zwanzigster Auftritt.
     </head>
     <stage>
      Johann, Christine kommen herein, als Johann Amalien erblicket, will er schreyend wieder ablaufen, und sagt zu Christinen.
     </stage>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Dort steht die selige, gnädige Frau! – –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <p>
       Bleibt! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <p>
       Sind Euer Gnaden denn nicht todt?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <p>
       Geht denn die gnädige Frau nicht um?
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (ihnen einen Beutel zuwerfend)
      </stage>
      <p>
       Hier habt ihr etwas für euern Schrecken, und hiemit seyd ihr eurer Diensten entlassen.
      </p>
     </sp>
     <sp who="#christine">
      <speaker>
       Christine.
      </speaker>
      <stage>
       (traurig)
      </stage>
      <p>
       Johann!
      </p>
     </sp>
     <sp who="#johann">
      <speaker>
       Johann.
      </speaker>
      <stage>
       (verdrüßlich)
      </stage>
      <p>
       Sie ist schon wieder lebendig, das merk’ ich! –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#wertenstein">
      <speaker>
       Wertenstein.
      </speaker>
      <p>
       Du hast recht, liebe Amalia, wer über seine Herrschaft schmählt, verdient nicht ihr Brod zu essen. – Amalia! – Dieser Ring – Er verlobe dich heute neuerdings mit mir.
       <stage>
        (Er steckt ihn ihr an den Finger)
       </stage>
       Unzertrennlich soll unser Band, ungetrübt durch Eifersucht seyn.
       <stage>
        (zärtlich vorwerfend)
       </stage>
       Aber Malchen, Malchen! Auch sogar noch nach dem Tode zu eifern? –
      </p>
     </sp>
     <sp who="#amalia">
      <speaker>
       Amalia.
      </speaker>
      <stage>
       (an seinem Halse)
      </stage>
      <p>
       Weil ich dich auch noch nach dem Tode liebte! –
      </p>
     </sp>
     <stage>
      Wertenstein und Amalia liegen einander in den Armen. Walder und Caroline, die sich einander zärtlich anblickend, die Hände reichen, knieen vor ihnen. Susanne führt die Kinder entzwischen, die an ihre Eltern auflangen, und lieber Papa! liebe Mama! liebe Schwester! rufen. Johann und Christine bezeigen ihre Verwunderung, und so schließt das Stück.
     </stage>
     <stage>
      Ende.
     </stage>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>